[
  {
    "id": 1,
    "field": "解剖",
    "question": "外胚葉性でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮",
      "b.　毛のう",
      "c.　真皮",
      "d.　脂腺",
      "e.　汗腺\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "外胚葉系：表皮、毛髪、爪、乳腺、汗腺、脂腺、水晶体など。中胚葉系：筋肉、骨格、真皮、結合組織、脂肪、心臓、血管、リンパ管、血液、性腺、脾臓、腎臓および尿管など。内胚葉系：消化管(食道から大腸)、肺、甲状腺、膵臓、肝臓、腹膜、胸膜、耳管、気管・気管支、膀胱・尿道など。皮膚およびその附属物、すなわち毛、爪および乳腺は体表外胚葉に由来する。皮膚の深層、すなわち真皮は間葉起源である。毛は表皮細胞が下層の真皮にむかって伸びて発生する。また、脂腺、汗腺および乳腺のすべては、表皮の増殖により発生する。初期の胚は、外胚葉、中胚葉と内胚葉の3つの一次胚葉に分化する。脊椎動物では、外胚葉は表皮外胚葉と、神経堤と神経管の2つの神経外胚葉の3つに分けられる。表皮外胚葉が表皮を形成し、毛は表皮細胞が下層の真皮（中胚葉由来・間葉系）に突出して増殖することから発生し、これにより形成された上皮性毛包から周囲の中胚葉に侵入するように小芽体が形成され、ここから脂腺が形成される。同様に、汗腺や乳線も表皮外胚葉由来である。その他には、爪や嗅覚、水晶体なども表皮細胞から発生する。一方、中枢神経系は神経管から生じ、メラノサイトや歯の象牙質などは神経堤細胞から発生する。内胚葉からは消化管などが発生し、外胚葉からは表皮と神経が分化する。つまり、内層と外層がこの2つからなり、中胚葉は両者の間を埋める構造である。結合組織などがこれにあたり、筋肉や骨格、血管やリンパ管や心臓などの循環系、腎臓や膀胱、生殖器などは中胚葉由来である。皮膚の構造では、真皮がこれにあたる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "解剖",
    "question": "血管解剖について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外頚動脈より最初に分岐するのは上甲状腺動脈である。",
      "b.　肩甲皮弁の栄養血管は胸背動静脈である。",
      "c.　深腸骨回旋動脈は鼠径靭帯より上方で外腸骨動脈より分岐する。",
      "d.　腹直筋を下方から栄養するのは、浅腹壁動静脈である。",
      "e.　薄筋の栄養動脈は大腿動脈より分岐する。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).外頚動脈からは、上甲状腺動脈、上行咽頭動脈、舌動脈、顔面動脈、後頭動脈、後耳介動脈、顎動脈、浅側頭動脈と分岐していく。(b).腋窩動脈から分岐した肩甲下動脈は、肩甲骨外側縁付近で肩甲回旋動脈と胸背動脈に分岐する。肩甲回旋動脈は主に、棘上・棘下筋、大・小円筋、肩甲下筋などに分布する。肩関節窩下包で肩甲骨外側縁に骨枝を供給した後、内側腋窩隙内を筋枝を分岐しながら立ち上がり皮下に達し、上行枝、水平枝、下行枝を分岐する。これら3枝は各々上肩甲皮弁、肩甲皮弁、傍肩甲皮弁の栄養枝となる。(c).深腸骨回旋動脈は、鼠径靭帯の1～2cmの部位で、外腸骨動脈の前外側面から分岐し、鼠径靭帯と平行に走り、上前腸骨棘に向かって上外側に走っている。(d).深下腹壁動脈は外腸骨動脈より分岐し内頭側に向かい、上前腸骨棘と恥骨結合を結ぶ線の中点付近で腹直筋外側から腹直筋下に進入する。(e).薄筋は恥骨下行枝から脛骨粗面に至り、栄養血管は通常は内側大腿回旋動静脈から分節状に分布する。その中で最も優位なのは通常第2枝であり、筋起始部から8～10cm下方で、大内転筋と長内転筋の間から出てくる。内側大腿回旋動脈は通常、大腿深動脈より分岐する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "解剖",
    "question": "硝子軟骨はどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳介軟骨",
      "b.　顎関節円板",
      "c.　喉頭蓋軟骨",
      "d.　鼻翼軟骨",
      "e.　恥骨結合\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "硝子軟骨は、関節軟骨、骨端板、肋軟骨、気管軟骨、喉頭軟骨、鼻軟骨などを構成し、軟骨組織のうち最も多い。微細な膠原繊維の間を多糖類が埋めて、硝子様を呈している。線維軟骨は、椎間円板、恥骨結合、関節半月および関節円板などにみられ、コラーゲンを多く含み、固く、強い圧力に耐えうる構造。弾性軟骨は、耳介軟骨や喉頭蓋などにみられ、弾性線維に富み、硝子軟骨と比べて弾力がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "解剖",
    "question": "真皮が最も厚い部位はどれか。",
    "choices": [
      "a.　頭頂部",
      "b.　上腕内側部",
      "c.　手掌部",
      "d.　鼠径部",
      "e.　足底部\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "皮膚の厚さは平均1.4mm程度であり、頭頂部（2.35mm）が最も厚く、瞼（0.60mm）、手掌（1.10mm）、足底（1.55mm）などは薄い。手掌、足底は表皮が厚いので真皮は薄い。上腕内側や鼡径部も比較的皮膚全体が薄い。頭部は皮膚（表皮＋真皮）自体が厚い。表皮自体の厚さは、手掌や足底などの角層が著しく厚い部位を除けば、ほぼ均一で平均0.20mm程度。真皮は表皮の15～40倍程度の厚さがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "解剖",
    "question": "次の皮膚付属器で脂肪層のレベルまで存在しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　毛のう",
      "b.　Meissner（マイスナー）小体",
      "c.　アポクリン腺",
      "d.　エクリン腺",
      "e.　脂腺\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).毛嚢（毛包）は真皮から脂肪層までに存在する。(b).真皮下層には被膜に包まれた神経線維束が走行し、枝分かれした神経線維は一般に有髄から無髄になり真皮浅層や付属器周囲へと分布する。マイスネル小体は、手掌、口唇、外陰部の真皮乳頭にみられ、層板化したシュワン細胞の中を神経線維がらせん状に上行し、触覚、圧覚を受容する。ちなみに、パチニ小体は真皮深層から皮下組織にみられる振動刺激に反応する楕円形の受容体である。(c).(d).汗腺には、ほぼ全身に分布するエクリン汗腺と、比較的特定部位に存在するアポクリン汗腺の2種類があり、分泌部は真皮深層から皮下組織にかけて脂肪組織に囲まれて存在し、コイル状に巻いている。(e).毛嚢上方付近に存在し開口するため、真皮内に存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "解剖",
    "question": "表皮の構成層で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　角質層",
      "b.　乳頭層",
      "c.　有棘層",
      "d.　網状層",
      "e.　基底層\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "表皮は、深部より基底層（基底細胞層）、有棘層（有棘細胞層）、顆粒層（顆粒細胞層）、角質（角質細胞層）とで構成される。一方、真皮は浅層から、乳頭層、乳頭下層、網状層とで構成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "解剖",
    "question": "皮膚の構築で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　基底層にはメラノサイトが存在する。",
      "b.　真皮の主成分は弾性線維である。",
      "c.　Langer線は真皮結合線維束の主な方向に一致する。",
      "d.　皮膚の厚さは真皮の厚さにより異なる。",
      "e.　足底部の皮膚は角化層が著しく厚い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).メラノサイト（色素細胞）は、神経堤（外胚葉）由来の遊走性、樹枝状の細胞で、皮膚では基底層と毛母に分布する。(b).真皮を構成する成分としては、線維性組織を形成する間質成分と、その産生細胞などから構成される細胞成分に2分される。主成分である間質成分は、大部分が膠原繊維（Ⅰ型とⅢ型が主）から構成されており、その他に弾性線維、細網線維、基質など、細胞外マトリクスとも称される要素がある。細胞成分には、線維芽細胞や組織球（マクロファージ）、肥満（マスト）細胞、形質細胞、さらに脈管、神経などが存在する。(c).皮溝の走行は身体の部位によって定まっており皮膚紋理と呼ばれ、手掌や足底では指紋や掌紋を形成する。皮膚深部でも同様に弾性線維が身体の部位により決まった方向に走行しており、皮膚に円孔を開けると皮膚の張力が強い方向を長軸とする楕円ができる。この走行を図示したものがLanger線（割線）である。(d).角層の厚い手掌や足底を除けば、表皮の厚さは平均0.20mm程度でほぼ均一であり、皮膚（表皮＋真皮）の厚さは真皮の厚さにより異なる。(e).手掌や足底は角層が著しく厚い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "解剖",
    "question": "皮膚の構造について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　表皮の最も深部にあるのは基底層である。",
      "b.　手掌や足底では角質層の下層に透明層がある。",
      "c.　手掌や足底にも皮脂腺がある。",
      "d.　真皮の主成分は膠原線維である。",
      "e.　メラノサイトは白人より黒人で多く分布する。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).表皮は、深部より基底層（基底細胞層）、有棘層（有棘細胞層）、顆粒層（顆粒細胞層）、角質（角質細胞層）とで構成される。(b).足底と手掌には、角層と顆粒層の間に透明層がある。(c).脂腺は手掌や足底を除く全身の皮膚および一部の粘膜に分布する。因みに、毛器官は赤唇の皮膚、手掌、足底、粘膜を除く全身の皮膚に分布する。(d).真皮結合組織の90％は膠原繊維で他に弾力線維、細網線維などからなる。真皮を構成する成分としては、線維性組織を形成する間質成分と、その産生細胞などから構成される細胞成分に2分される。主成分である間質成分は、大部分が膠原繊維（Ⅰ型とⅢ型が主）から構成されており、その他に弾性線維、細網線維、基質など、細胞外マトリクスとも称される要素がある。細胞成分には、線維芽細胞や組織球（マクロファージ）、肥満（マスト）細胞、形質細胞、さらに脈管、神経などが存在する。(e).人種による色調の差異は、メラノソームの数と大きさにより決定される。メラノサイトの分布や密度に人種間の差異はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "解剖",
    "question": "弾性軟骨からなっているのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻軟骨",
      "b.　肋軟骨",
      "c.　耳介軟骨",
      "d.　気管軟骨",
      "e.　関節軟骨\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "硝子軟骨は、関節軟骨、骨端板、肋軟骨、気管軟骨、喉頭軟骨、鼻軟骨などを構成し、軟骨組織のうち最も多い。微細な膠原繊維の間を多糖類が埋めて、硝子様を呈している。線維軟骨は、椎間円板、恥骨結合、関節半月および関節円板などにみられ、コラーゲンを多く含み、固く、強い圧力に耐えうる構造。弾性軟骨は、耳介軟骨や喉頭蓋などにみられ、弾性線維に富み、硝子軟骨と比べて弾力がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "解剖",
    "question": "皮膚の神経終末小体で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Pacini小体は肉眼でも認めることができる。",
      "b.　Meissner小体は軽い接触と振動を感知する。",
      "c.　Merkel細胞は接触、圧迫を感知する。",
      "d.　Pacini小体は表皮深層にある。",
      "e.　Meissner小体は表皮直下にある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).(d).パチニ小体は直径約1mm程度の楕円形で、肉眼でも認めることができる。手掌や足底、腹膜、乳輪などの皮下結合組織や乳腺、靱帯、関節包、半月板、骨膜などにみられる。(b).(e).マイスネル小体は手掌、口唇、外陰部などの真皮乳頭に見られ、触覚、圧覚を受容する。(c).メルケル細胞は、表皮と外毛根鞘の基底層に分布しており、圧感覚の受容体と考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "解剖",
    "question": "筋肉の血行形態（Mathes分類）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋はtwo dominant pedicles(typeⅢ)である。",
      "b.　広背筋はtwo dominant pedicles(typeⅢ)である。",
      "c.　大腿筋膜張筋はone vascular pedicle(typeⅠ)である。",
      "d.　縫工筋はone vascular pedicle(typeⅠ)である。",
      "e.　薄筋はtwo dominant pedicles(typeⅢ)である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "筋肉に入る血行パターンとしてMathesは五つに分けている。  Type Ⅰ：主要茎血管のみ；大腿筋膜張筋、大腿直筋、腓腹筋など  Type Ⅱ：優位茎血管（群）＋小茎血管（群）；胸鎖乳突筋、僧帽筋、広頸筋、薄筋、大腿二頭筋、半腱様筋、ヒラメ筋、母趾外転筋、小趾外転筋など  Type Ⅲ：2つの優位茎血管；半膜様筋、大殿筋、前鋸筋、腹直筋など  Type Ⅳ：分節茎血管群；縫工筋、前脛骨筋、長母趾伸筋、長母趾屈筋、長趾屈筋、長趾伸筋、長指伸筋など  Type Ⅴ：優位茎血管＋分節茎血管群；広背筋、大胸筋など",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "解剖",
    "question": "リンパ系について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　輸送リンパ管は弁構造を有さない。",
      "b.　輸送リンパ管は平滑筋構造を有さない。",
      "c.　上肢では橈側、尺側の2系統に分かれる。",
      "d.　リンパ本幹は、右リンパ本幹と左リンパ本幹の2つの流路がある。",
      "e.　Stewart-Treves症候群は四肢のリンパ浮腫に合併する脈管肉腫である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).表皮直下の毛細リンパ管は弁構造を有しないが、真皮内に存在する前集合リンパ管、皮下脂肪組織内の集合リンパ管などは弁構造を有する。(b).集合リンパ管は平滑筋と弁構造を持ち、隣接する部位とその間の部位をLymphangionという。平滑筋の収縮によりLymphangionがポンプとして働き、リンパが能動的に輸送されると考えられている。(c).上肢では、橈側、正中、尺側の3系統に分かれる。(d).リンパ本幹は、右リンパ本幹と胸管の2つの流路がある。右上半身（右の上肢・頭頸部・胸部・上腹部）は右の頸リンパ本幹、鎖骨下リンパ本幹、気管支縦郭リンパ本幹などを集めて右リンパ本幹となり、右内頸静脈と右鎖骨下静脈が合流する部（右静脈角）で静脈へ環流される。内頸静脈と鎖骨下静脈は合流して腕頭静脈となる。胸管は左上半身と下半身全部のリンパを集める全長35～40cmのリンパ本幹である。左右の腸リンパ本幹と腰リンパ本幹が第2腰椎の前方で合流して乳糜槽（にゅうびそう）となり、この乳糜槽（にゅうびそう）が上行して胸腔に入ることで胸管となって上行し、左の頭部からの頸リンパ本幹、左上肢からの鎖骨下リンパ本幹とともに左静脈角から静脈へ環流する。(e).Stewart-Treves症候群とは、乳癌や子宮癌の術後、放射線照射後、血管病変、フィラリア感染症などに引き続き高度のリンパ浮腫を来した四肢に生じる脈管肉腫。有効な治療法は確立されておらず、数か月から1年と極めて予後不良な疾患。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "解剖",
    "question": "血行パターンとして一対の動静脈のみで筋肉全体が栄養されるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大腿筋膜張筋",
      "b.　ひらめ筋",
      "c.　腹直筋",
      "d.　長指伸筋",
      "e.　大胸筋\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).大腿筋膜張筋はMathesの分類上one vascular pedicle(Type Ⅰ)で、外側大腿回旋動脈の上行枝により栄養される。(b).ヒラメ筋は、腓腹筋前方にあって、脛骨、腓骨、骨間膜など下腿後面のヒラメ筋腱弓から起こり、腓腹筋と共にアキレス腱となって踵骨につく足関節筋である。膝窩動脈の分枝である後脛骨動脈に主に栄養され、Type Ⅱである。(c).腹直筋の栄養血管は、頭側では内胸動静脈から続く上腹壁動静脈、尾側では、外腸骨動静脈から分岐する深下腹壁動静脈により栄養され、Type Ⅲである。(d).長指伸筋は、分節茎血管群により支配されるType Ⅳである。(e).大胸筋は、胸肩峰動静脈を優位血管とし、分節的に内胸動静脈からも栄養されるType Ⅴである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "解剖",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　モントゴメリー腺　・・・　眼瞼",
      "b.　アポクリン腺　・・・・・　腋窩",
      "c.　バルトリン腺　・・・・・　腟",
      "d.　マイボーム腺　・・・・・　乳輪",
      "e.　エクリン腺　・・・・・・　皮膚\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).モントゴメリー腺は、乳輪に存在する皮脂腺。(b).アポクリン腺は、哺乳類の芳香腺が退化した汗器官で、腋窩、乳房、外陰、会陰、肛門に存在する。まれに顔、頭、腹部にも見られる。乳腺、耳道腺、睫毛腺（Moll'gland）もこれに属する。(c).バルトリン腺は、大前庭腺とも呼ばれ、腟口付近に存在する粘液腺。男性のカウパー腺に相当する。(d).マイボーム腺は、瞼にある皮脂腺の一種。瞼板腺ともいう。ドイツの医師、ハインリッヒ・マイボームの名に由来する。(e).エクリン腺は、ほぼ全身皮膚に分布し、掌蹠、腋窩に最も多く、大腿部で最も少ない汗器官で、亀頭、包皮内板、陰核、小陰唇、爪床、口唇縁には存在しない。大量の水分を分泌して体温を調整し、皮表に適度な湿度を与える役割がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "解剖",
    "question": "軟骨について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟骨の栄養は、浸透により軟骨膜より吸収される。",
      "b.　軟骨細胞はコンドロイチン硫酸を産生する。",
      "c.　軟骨基質は水分に乏しい。",
      "d.　軟骨細胞周囲の酸素分圧は非常に低く代謝の一部は嫌気的に進む。",
      "e.　成熟した軟骨細胞は傷つけられても自身で再生する能力がある。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a. 軟骨は細胞とECM(ヒアルロン酸とCAG、主にコンドロイチン硫酸とケラタン硫酸)から構成され、軟骨膜に囲まれる。軟骨膜は軟骨芽細胞に分化できる未分化の細胞からなる。軟骨には血管がないため、細胞はECMを拡散してきた栄養分を受け取る✳1。b. 軟骨形成において軟骨芽細胞はⅡ型コラーゲン線維とECM(ヒアルロン酸とCAG、主にコンドロイチン硫酸とケラタン硫酸)を産生し、沈着させる✳1。c. 硝子軟骨のECMはヒアルロン酸、プリテオグリカン(CAGであるコンドロイチン硫酸とケラタン硫酸に富む)を含み、また水分量が高い(重量の70〜80%)。弾性軟骨のECMは弾性線維を豊富に含む。それ以外は構造的に硝子軟骨に似る。線維軟骨のECMはプリテオグリカンと水分の濃度が低い、軟骨膜も欠く✳2。d. 以下3文献からの引用を参考として記載しておく。動物と異なりヒト由来骨髄幹細胞の軟骨誘導分化に際しては、いくつかの培養条件が整うことが重要であることが確認された。まずは成長因子として BMP-2 の存在が重要であり、これは以前の報告と同様であった。さらに、低酸素などの環境は軟骨誘導分化に大きな変化を与えることが確認された✳3。関節軟骨組織は、生理的に血管が存在しない無血管組織であり、栄養や各種液性因子および酸素の軟骨への主な供給源は、滑膜細胞から分泌され関節腔内に小量存在する関節液からの浸潤によるのみとなる。このことから軟骨組織は平常状態においても、他の組織に比較して低酸素状態になっている✳4。軟骨組織は無血管組織で、実質的に低酸素状態にある。一般的に、酸素欠乏状態における細胞の代謝は、異化的代謝から嫌気的解糖系への移行や血管新生の誘導 をともなう✳5。e. 軟骨はわずかながら修復力を持つ。軟骨損傷によって、しばしば軟骨膜からの修復軟骨が形成される。修復軟骨のマトリックス構成は、硝子軟骨と線維軟骨の中間である✳1。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "解剖",
    "question": "皮膚の構成細胞について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　メラノサイトは顔面に多く腹部臀部には少ない。",
      "b.　メラノサイトは発生学的に神経櫛に由来する。",
      "c.　メラノサイトの数は人種によって差がある。",
      "d.　ランゲルハンス細胞は組織球系細胞とされる。",
      "e.　ランゲルハンス細胞は基底層より下層に分布する。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).メラノサイトは、皮膚1平方ミリメートルあたり約1000～1500個存在し、顔面などの日光露光部や外陰部などの生理学的な色素沈着部位に高密度に存在する。(b).メラノサイトは神経堤（外胚葉）由来の遊走性、樹枝状の細胞。(c).人種による色調の差異は、メラノソームの数と大きさにより決定され、メラノサイトの分布や密度に人種間の差異はない。(d).ランゲルハンス細胞は、骨髄由来の樹状の遊走性細胞で、皮膚などの重層扁平上皮に特有の細胞。抗原をT細胞に提示する役割を持つ組織球系細胞である。CD1a陽性、S-100蛋白染色陽性のため他の細胞と鑑別が容易。(e).ランゲルハンス細胞は、有棘層の中～上層に孤立性に存在することが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "解剖",
    "question": "皮膚の構造について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顆粒層には、ケラトヒアリン顆粒が存在し、角化に関係があると考えられる。",
      "b.　有棘層は表皮の大部分を占める。",
      "c.　基底細胞と真皮とは、デスモゾームで接着する。",
      "d.　透明層はエレイジンを含む。",
      "e.　角層においては、デスモゾームは細胞間接着層も厚くなり、構造が不明瞭になる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "設問は表皮の構造についてである。  (a).顆粒層の細胞の細胞質はケアトヒアリン顆粒で満たされる。ケアトヒアリン顆粒は硫黄を多く含む蛋白で、角質の前段階物質と考えられている。  (c).基底層の細胞が、真皮最表層の基底膜と接する部分でみられる像は、向かい合う細胞がないためにデスモゾームの片割れのように見えるので、半デスモゾームと呼ばれる。  (d).透明層は色素に染まりにくい明るい層で、エレイジンeleidinという光を強く屈折する物質を含む。  (e).デスモゾームがよく発達しているのは有棘層である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "解剖",
    "question": "骨芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨原性細胞より分化して生じる。",
      "b.　骨基質の形成に重要である。",
      "c.　骨の石灰化に関与している。",
      "d.　骨形成能の低下したものが破骨細胞である。",
      "e.　骨基質蛋白質を生合成している。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "骨芽細胞（osteoblasts）は骨を作るために存在する。骨原生細胞→前骨芽細胞→骨芽細胞→骨細胞と分化する（骨芽細胞が、自らが分泌した骨基質に埋め込まれていく過程で、骨細胞が形成される。骨芽細胞の中にはそのままの形態で初期はバース管の内壁に残るものもある）。  骨芽細胞の機能はコラーゲン線維と線維間基質プロテオグリカンを産生して、骨塩沈着を生じる骨基質の合成である①。  破骨細胞（osteoclasts）とは、骨再構築（骨リモデリング）過程において、骨を破壊（骨吸収）する役割を担っている細胞で、骨髄由来の単球マクロファージ系の前駆細胞が分化・融合して破骨細胞になることが知られている②。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "解剖",
    "question": "骨組織の細胞成分について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨細胞は骨芽細胞の骨形成能が低下したものである。",
      "b.　骨芽細胞はカルシウムイオンとリン酸の交換を行っている。",
      "c.　骨芽細胞は骨の石灰化に関与している。",
      "d.　破骨細胞は骨吸収に重要である。",
      "e.　破骨細胞は血液原性の細胞である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).骨細胞は骨芽細胞が自ら作った骨質の中に封じ込められたもので、骨形成能は低下していく。  (b).カルシウムは骨芽細胞が分泌する基質小胞とⅠ型コラーゲンの中でリン酸と結合してハイドロキシアパタイトとなる。  (c)(d)(e) 破骨細胞（osteoclasts）とは、骨再構築（骨リモデリング）過程において、骨を破壊（骨吸収）する役割を担っている細胞で、骨髄由来の単球マクロファージ系の前駆細胞が分化・融合して破骨細胞になることが知られている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "解剖",
    "question": "表皮各層を深層より並べたものについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　基底層 － 有棘層 － 顆粒層 －（透明層）－ 角質層",
      "b.　基底層 － 顆粒層 － 有棘層 －（透明層）－ 角質層",
      "c.　基底層 － 有棘層 －（透明層）－ 顆粒層 － 角質層",
      "d.　基底層 － 顆粒層 －（透明層）－ 有棘層 － 角質層",
      "e.　有棘層 － 基底層 － 顆粒層 －（透明層）－ 角質層\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "表皮は深層から、基底層、有棘層、顆粒層、透明層、角層の順に層構造をとる。  因みに真皮は浅層から、乳頭層、乳頭下層、網状層の順となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "解剖",
    "question": "正常真皮内に存在しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ケラチノサイト",
      "b.　エラスチン",
      "c.　メラノサイト",
      "d.　グリコサミノグリカン",
      "e.　プロテオグリカン\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).ケラチノサイトは、表皮の95％を構成する細胞で、基底層のケラチノサイト幹細胞より上層（浅層）へと分化していく。  (b).(d).(e).真皮の間質成分としては、真皮の70％を占める膠原繊維（collagen fiber）、弾性線維（elastic fiber）、基質（糖蛋白；glycoproteinやプロテオグリカン）などがあり、細胞成分としては、線維芽細胞（fibroblast）、組織球（histiocyte）、肥満細胞（mast cell）、形質細胞（plasma cell）、真皮樹状細胞（dermal dendrocyte）があり、他に脈管神経系が存在する。間質成分の基質には、軸たんぱくにムコ多糖（グリコサミノグリカン）が多数結合したプロテオグリカンが存在し、真皮のグリコサミノグリカンはヒアルロン酸とデルマタン硫酸が多く、前者は水分保持、後者は線維の支持や他の基質の保持に働いている。  (c).メラノサイトは、神経堤(外胚葉)由来の遊走性、樹枝状細胞で、皮膚では基底層と毛母に分布する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "解剖",
    "question": "関節について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　椎間関節は滑走関節である。",
      "b.　顎関節は球関節である。",
      "c.　橈骨手根関節は顆状関節である。",
      "d.　指節間関節は蝶番関節である。",
      "e.　第１手根中手関節は鞍関節である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "椎間関節は平面関節、顎関節は楕円関節である。球関節は肩関節、股関節。顆状関節は、中手指節関節、中足指節関節。楕円関節は、橈骨手根関節、顎関節。蝶番関節は、指節間関節、肘関節（腕尺関節）、膝関節。車軸関節は肘関節（橈尺関節、環軸関節。鞍関節は、手根中手関節、胸鎖関節。平面関節は椎間関節、楔舟関節など。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "解剖",
    "question": "弾性軟骨はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外側鼻軟骨",
      "b.　肋軟骨",
      "c.　鼻中隔軟骨",
      "d.　耳介軟骨",
      "e.　喉頭蓋軟骨\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "硝子軟骨は、関節軟骨、骨端板、肋軟骨、気管軟骨、喉頭軟骨、鼻軟骨などを構成し、軟骨組織のうち最も多い。微細な膠原繊維の間を多糖類が埋めて、硝子様を呈している。  線維軟骨は、椎間円板、恥骨結合、関節半月および関節円板などにみられ、コラーゲンを多く含み、固く、強い圧力に耐えうる構造。  弾性軟骨は、耳介軟骨や喉頭蓋などにみられ、弾性線維に富み、硝子軟骨と比べて弾力がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "解剖",
    "question": "リンパ管、リンパ節について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚の浅リンパ管は真皮および皮下組織に見られる。",
      "b.　深リンパ管は筋肉内に多く存在する。",
      "c.　四肢の浅リンパ管は多くの弁を有する。",
      "d.　鼠径リンパ節は下肢、下腹部、陰部のリンパ管を集める。",
      "e.　毛細リンパ管は通常弁を有さない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).浅リンパ管系は真皮から皮下組織では集合リンパ管となる。  (b).筋膜、骨膜、関節包にリンパ管は存在し、筋肉内にはほとんど存在しない。  (c).四肢の表在リンパ管は半月状弁を有する。  (d).鼠径リンパ節は臍より尾側のリンパを集める。  (e).毛細リンパ管のレベルでは弁がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "解剖",
    "question": "一般的な肋軟骨の性質について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟骨自体は固有の血管を有する。",
      "b.　軟骨細胞自身はコンドロイチン硫酸を生成しない。",
      "c.　幼若動物において軟骨膜を除去すると軟骨の成長が遅れる。",
      "d.　加齢と伴にプロテオグリカン生成量は減少する。",
      "e.　軟骨損傷部位は軟骨の新生によって修復される。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). × 軟骨内には固有の血管を有さない。  (b). × 軟骨細胞はコンドロイチン硫酸を生成する。  (c). ○ 軟骨膜は成長に大きな影響を与える。  (d). ○ プロテオグリカン生成量は減少しコラーゲン比率は増加する。  (e). × 基本的には結合織により修復される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "解剖",
    "question": "骨移植および人工骨移植における骨形成について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Osteogenesisとは、骨芽細胞もしくは前骨芽細胞が新たな骨形成を生じることである。",
      "b.　Osteoconductionとは、母床の骨形成細胞が移植骨に入り込んで骨形成を生じることである。",
      "c.　Osteoinductionとは間葉系幹細胞が骨形成因子によって骨形成細胞に分化することである。",
      "d.　Hydroxyapatiteには骨誘導能がある。",
      "e.　Bone Morphogenetic Protein(BMP)には骨伝導能がある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "骨伝導、骨誘導に関しては、設問の如くおおよそ定義される。したがって、ハイドロキシアパタイトには骨誘導能はなく、一般に骨伝導能があるとされる。一方、BMPは骨誘導能を示す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "解剖",
    "question": "外頚動脈から出ているのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大脳動脈",
      "b.　後頭動脈",
      "c.　頚横動脈",
      "d.　顎動脈",
      "e.　眼動脈\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "外頚動脈は、総頚動脈から分岐した後、上甲状腺動脈、上行咽頭動脈、舌動脈、顔面動脈、後頭動脈、後耳介動脈、顎動脈、浅側頭動脈を分枝する。  (a).脳に分布する2対の動脈は、内頚動脈と椎骨動脈である。内頚動脈は前・中大脳動脈系を、椎骨動脈は後大脳動脈・小脳動脈系を分枝する。両者は後交通動脈により交通する。  (b).外頚動脈より分岐する。  (c).頸横動脈は、鎖骨下動脈から分岐する甲状頚動脈より分岐する。甲状頚動脈からは、他に下甲状腺動脈、肩甲上動脈などが分岐する。  (d).顎動脈は、外頸動脈の終末枝の1つ。  (e).眼動脈は、内頚動脈から分岐する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "解剖",
    "question": "上甲状腺動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面動脈と吻合する。",
      "b.　下甲状腺動脈と吻合する。",
      "c.　後耳介動脈を分枝する。",
      "d.　外頚動脈から起こる。",
      "e.　副神経が伴走している。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "上甲状腺動脈は外頚動脈分岐後の最初の分枝で、反転して下行して胸鎖乳突筋枝を出しながら甲状腺を栄養し、下甲状腺動脈と吻合する。  (a).(b).上甲状腺動脈は、下甲状腺動脈と吻合する。  (c).胸鎖乳突筋枝を分岐する。  (d).外頚動脈の最初の分枝。  (e).上喉頭神経外枝（外喉頭神経：迷走神経）が伴走している。副神経は、乳様突起先端より約5センチ下で胸鎖乳突筋裏面に入る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "解剖",
    "question": "浅側頭動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳後部を上行する。",
      "b.　耳下腺内を通る。",
      "c.　側頭筋の中を通る。",
      "d.　下顎頭と耳介の間を通る。",
      "e.　帽状腱膜の下を通る。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "浅側頭動脈は顎関節と外耳の間で顔面に現れ、側頭窩へ入り、前頭枝と頭頂枝に分かれて頭皮内に終わる①。顎動脈と分かれて垂直に上行枝、耳介側頭深頚とともに耳下腺上端に被われて耳介の前方を走行し、下顎頭と耳介の間で耳下腺を出て頬骨弓後端の上で皮下に現われ、側頭筋膜の外側を上る②。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "解剖",
    "question": "鎖骨下動脈より直接分枝するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上甲状腺動脈",
      "b.　頚横動脈",
      "c.　内胸動脈",
      "d.　後頭動脈",
      "e.　顔面動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).総頚動脈が内頚・外頚動脈に分岐した後の、外頚動脈の最初の枝。 (b).鎖骨下動脈から分岐した甲状頚動脈の枝。甲状頚動脈からは、肩甲背動脈、頚横動脈下甲状腺動脈、上行頚動脈が分岐する。  (c).左右の内胸動脈は鎖骨下動脈から直接分岐する。  (d).(e).外頚動脈より分岐。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "解剖",
    "question": "内胸動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上腹壁動脈に移行する。",
      "b.　胸骨の前方を走行する。",
      "c.　胸腔内を走行する。",
      "d.　前胸部の皮膚を栄養する皮枝を出す。",
      "e.　腋窩動脈から出る。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b).レシピエントとして準備する際は、肋軟骨を切除して同定する。  (c).壁側胸膜の外側なので胸腔外である。  (d).第2肋間からの穿通枝を利用した皮弁が有名である。  (e).鎖骨下動脈より直接分枝する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "解剖",
    "question": "外頚動脈の枝でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　滑車上動脈",
      "b.　眼窩下動脈",
      "c.　蝶口蓋動脈",
      "d.　舌動脈",
      "e.　大口蓋動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).内頚動脈→眼動脈からの分枝である。 (d).外頸動脈から直接分岐する。 (b).(c).(e).のこりはすべて外頚動脈→顎動脈からの分枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "解剖",
    "question": "顎動脈の分枝でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　中硬膜動脈",
      "b.　中側頭動脈",
      "c.　下歯槽動脈",
      "d.　眼窩下動脈",
      "e.　大口蓋動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).外頚動脈→浅側頭動脈の分枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "解剖",
    "question": "日本人の顎動脈の走行について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外頚動脈の終枝である。",
      "b.　浅側頭動脈と分かれて、下顎頚の内側を通る。",
      "c.　翼突窩を通る。",
      "d.　翼口蓋窩を走行する。",
      "e.　一般に外側翼突筋の内側を走行する。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).顎動脈と浅側頭動脈が外頚動脈の終枝である。  (b).耳下腺実質内で始まり、下顎頚と蝶下顎靭帯の間を前方にすすみ側頭下窩に入る。  (d).側頭下窩を斜め上方に進み翼口蓋窩に入る。  (e).外側翼突筋下頭の外側または内側を通る。（グレイ解剖学）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "解剖",
    "question": "中硬膜動脈は何の枝か。",
    "choices": [
      "a.　浅側頭動脈",
      "b.　後頭動脈",
      "c.　中大脳動脈",
      "d.　顎動脈",
      "e.　眼動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "middle meningeal artery  外頚動脈の枝である　顎動脈(maxillary artery)の枝。  顎動脈の枝は  １）顎関節の内側で起こる枝：　中硬膜動脈  下歯槽動脈（オトガイ動脈へ）  ２）側頭下窩で起こる枝：　咀嚼筋（側頭筋・咬筋・外側翼突筋・内側翼突筋）および頬筋に枝を出す。  ３）翼口蓋窩で起こる枝：　後上歯槽動脈  眼窩下動脈  下行口蓋動脈（大口蓋動脈・小口蓋動脈へ）  翼突管動脈  蝶口蓋動脈  中硬膜動脈は棘孔を経て頭蓋腔に入り側頭骨の内面と脳硬膜との間を走る。前頭枝と頭頂枝に分かれ硬膜の大部分に分布する。側頭部をぶつけたり、殴打された際に頭蓋骨骨折に合併して中硬膜動脈が損傷され、硬膜外出血を生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "解剖",
    "question": "外頸動脈の分枝でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上甲状腺動脈",
      "b.　頬骨顔面動脈",
      "c.　上行咽頭動脈",
      "d.　後頭動脈",
      "e.　後耳介動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b) 頬骨眼窩動脈は浅側頭動脈の枝あるいは中側頭動脈が時に出す枝で、外頚動脈系である。頬骨顔面動脈は眼動脈の分枝の涙腺動脈由来である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "解剖",
    "question": "浅側頭動脈で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外頚動脈の終枝の１つである。",
      "b.　下顎頚の下で顎動脈と分かれる。",
      "c.　耳介側頭神経とともに耳介の前方を走る。",
      "d.　側頭筋膜の深層を走る。",
      "e.　前頭枝と頭頂枝とに分枝する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).側頭頭頂筋内（側頭筋膜より浅層）を走行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "解剖",
    "question": "中側頭動脈について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅側頭動脈から側頭骨下顎窩の所で分枝する。",
      "b.　側頭筋膜の深葉の下を走行する。",
      "c.　頭頂部を越えて対側まで走行する。",
      "d.　側頭頭頂筋を栄養する。",
      "e.　側頭筋は栄養しない。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).頬骨弓の後端、下顎窩の高さで分岐する。 (b).皮下を走る浅側頭動脈から分岐したのち、側頭筋膜を貫き側頭筋の内側面を上行する。側頭骨の外側面には、中側頭動脈をいれる溝（中側頭動脈溝）が見られる。 (d).側頭頭頂筋を栄養するのは浅側頭動脈である。 (e).中側頭動脈は側頭筋を栄養し、深側頭動脈の枝と吻合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "解剖",
    "question": "深側頭動脈について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎動脈より分枝する。",
      "b.　浅側頭動脈と吻合する。",
      "c.　前深側頭動脈と後深側頭動脈に分枝する。",
      "d.　側頭筋全体を栄養する。",
      "e.　側頭骨の近くは走行しない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).側頭下窩で顎動脈から分岐する。 (b).吻合するのは中側頭動脈である。 (c).通常２本の深側頭動脈が分岐する。 (d).側頭筋の栄養血管の一つである。 (e).側頭下稜を回って深部（骨の近く）から側頭筋に達する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "解剖",
    "question": "内頚動脈の枝でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩上動脈",
      "b.　大脳動脈",
      "c.　中硬膜動脈",
      "d.　鼻背動脈",
      "e.　滑車上動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "中硬膜動脈は外頚動脈の枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面横動脈について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浅側頭動脈が下顎後窩を上走する間に前方へ向け分枝する。",
      "b.　咬筋内面を前走する。",
      "c.　顔面動脈の枝と吻合がある。",
      "d.　２本のことがある。",
      "e.　耳下腺・側頭筋を栄養する。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "顔面横動脈は浅側頭動脈が顎動脈と分岐したあと、下顎後窩を上走中の短い経過中に前方へ向け分枝する。咬筋外面を耳下腺に覆われて前走し、耳下腺管が出る高さで耳下腺外にでて、耳下腺管の上または下を走行する。耳下腺と咬筋を栄養し顔面動脈と吻合する。下顎枝上部の後縁、外側で手術中に損傷しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "解剖",
    "question": "鰓原性器官の発生について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋は第1鰓弓から形成される。",
      "b.　舌咽神経は第3鰓弓から形成される。",
      "c.　頸部の表面は第2鰓弓から形成される。",
      "d.　鼓室は第2咽頭嚢から形成される。",
      "e.　上皮小体は第2、第3咽頭嚢から形成される。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a) 第1䚡弓＝咀嚼筋（側頭筋　咬筋　内、外側翼突筋）顎舌骨筋 顎二腹筋前腹 口蓋帆張筋 (c)第2䚡弓＝舌骨弓 顎二腹筋後腹 茎突舌骨筋 アブミ骨筋 顔面表情筋 (b)第3鰓弓＝茎突咽頭筋　舌骨大角 (d).原始鼓室は第１咽頭嚢 (e).上皮小体は第３、第４咽頭嚢から形成される。 ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "解剖",
    "question": "神経管の形成が完了するのは胎生何週か。",
    "choices": [
      "a.　1週",
      "b.　4週",
      "c.　7週",
      "d.　10週",
      "e.　13週\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "後神経孔は胎生27日に閉鎖し、神経管形成は完了する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "解剖",
    "question": "神経板が形成されるのは胎生何週か。",
    "choices": [
      "a.　１週",
      "b.　３週",
      "c.　６週",
      "d.　９週",
      "e.　12週\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "胎生第3週に脊索を覆う外胚葉が肥厚し神経板となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "解剖",
    "question": "頚部の解剖について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　右総頚動脈は左総頚動脈よりも長い。",
      "b.　総頚動脈は甲状軟骨の上縁の高さで外頚動脈と内頚動脈とに分かれる。",
      "c.　迷走神経は内頚動脈と外頚動脈との間を走る。",
      "d.　内頚静脈は内頚動脈の前内側を走る。",
      "e.　上甲状腺動脈は内頚動脈の最初の分枝である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "右総頸動脈は右胸鎖関節の高さで腕頭動脈から出て、左総頸動脈は左腕頭静脈の後で大動脈弓の最高部から出るので、左総頸動脈は右の総頸動脈より、４～５ｃｍ長い。総頸動脈と内頸静脈との間の後ろには迷走神経がある。内頸動脈は、外頸動脈の後内側に沿い、内頸静脈の内側に接する。内頸静脈は上方では内頸動脈の後方、下方では総頸動脈の前外側に沿って下る。上甲状腺動脈は外頸動脈の分枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "解剖",
    "question": "開口運動に関与する筋について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭筋",
      "b.　咬筋",
      "c.　内側翼突筋",
      "d.　外側翼突筋",
      "e.　胸鎖乳突筋\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).(b).(c).(d).はいずれも咀嚼筋（閉口筋）。このうち、(d).外側翼突筋は上頭と下頭に分かれ、上頭は閉口時に、下頭は開口時に機能する。他に開口運動に関わる筋としては、舌骨上筋群（顎二腹筋、オトガイ舌骨筋、顎舌骨筋など）などがある。 (e).胸鎖乳突筋は、片側の筋で頭部を同側の肩の方向に傾け、顔面を反対側に向ける。両側の筋で頭部を前方に引く作用をもつ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "解剖",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　咬筋　・・・・・・・・　顔面神経",
      "b.　顎二腹筋前腹　・・・・　顔面神経",
      "c.　顎舌骨筋　・・・・・・　舌下神経",
      "d.　オトガイ舌骨筋　・・・　下顎神経",
      "e.　胸骨舌骨筋　・・・・・　頚神経ワナ\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).咀嚼筋は三叉神経支配  (b).前腹は下顎神経（V3）支配、後腹が顔面神経支配  (c).顎舌骨筋神経←下歯槽神経←下顎神経の支配  (d).C1の前枝支配で、この神経は舌下神経と一緒に走る",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "解剖",
    "question": "次の筋肉のうち、咀嚼筋でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭筋",
      "b.　咬筋",
      "c.　頬筋",
      "d.　内側翼突筋",
      "e.　外側翼突筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "頬筋は顔面神経支配の表情筋である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "解剖",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小泉門は4つの泉門のうち最も早く閉鎖する。",
      "b.　大泉門は6ヶ月までに閉鎖する。",
      "c.　頭蓋縫合は9才くらいまでに閉鎖する。",
      "d.　頭蓋冠は軟骨内骨化により骨化する。",
      "e.　頭蓋底では線維性骨化により骨化する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).小泉門は生後3ヶ月以内（１～2ヶ月）、(b).生後 1.5 ～ 2 年、(c).一部の縫合は成人期まで開いたまま、(d).膜性骨化(膜内骨化）、(e).軟骨内骨化",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "解剖",
    "question": "大泉門は平均的に生後何ヵ月頃閉じるか。",
    "choices": [
      "a.　4ヵ月",
      "b.　8ヵ月",
      "c.　16ヵ月",
      "d.　32ヵ月",
      "e.　64ヵ月\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "生後 1.5 ～ 2 年",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "解剖",
    "question": "泉門の閉鎖時期で正常でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大泉門　・・・・・　2年",
      "b.　小泉門　・・・・・　3年",
      "c.　前側頭泉門　・・・　1年",
      "d.　後側頭泉門　・・・　1年",
      "e.　上記のいずれも正常でない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "小泉門は出生時にすでに小さな窪みとしてしか触知せず、生後１～2ヵ月で完全に閉鎖する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経が顔面神経管を通った後、頭蓋から外に出るのはどの孔からか。",
    "choices": [
      "a.　正円孔",
      "b.　卵円孔",
      "c.　頚静脈孔",
      "d.　棘孔",
      "e.　茎乳突孔\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "•　視神経管 - 視神経 (II)、 眼動脈　•　上眼窩裂　•　動眼神経 (III)　•　滑車神経 (IV)　•　眼神経(V1)の枝である涙腺神経、前頭神経、鼻毛様体神経　•　外転神経 (VI)　•　上眼静脈　•　正円孔 - 上顎神経 (V2)　•　卵円孔　•　下顎神経 (V3)　•　副硬膜枝　•　小錐体神経　•　棘孔　•　中硬膜動脈および中硬膜静脈　•　下顎神経硬膜枝　•　破裂孔　•　内頚動脈　•　内頚動脈神経叢　•　内耳孔　•　顔面神経 (VII)　•　内耳神経(VIII)　•　迷路動脈　•　頚静脈孔　•　下錐体静脈洞　•　舌咽神経(IX)　•　迷走神経 (X)　•　副神経 (XI)　•　S状静脈洞　•　後硬膜動脈　•　内頚静脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "解剖",
    "question": "前頭蓋底を形成する骨はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻骨",
      "b.　篩骨",
      "c.　涙骨",
      "d.　蝶形骨大翼",
      "e.　蝶形骨小翼\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "前頭蓋底は前方は前頭洞より、後方は蝶形骨縁までをいう。前頭蓋底の前部と外側部は前頭骨、正中部は篩骨、後部は蝶形骨体部と小翼からなる。蝶形骨大翼は中頭蓋底を形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "解剖",
    "question": "頭蓋顔面骨の成長について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋骨は顔面骨より成長が早期に完了する。",
      "b.　頭蓋骨は出生時63％の成長をとげている。",
      "c.　頭蓋骨は５歳までに98％の成長をとげる。",
      "d.　顔面骨は前下方に成長する。",
      "e.　下顎の成長が最も遅れる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "脳頭蓋部の成長は顔面部に比べて早い。容積比でみると出生時で60％、6歳で 約90％、12歳で97％完成する。顔面の下方ほど成長は遅い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "解剖",
    "question": "temporoparietal fascia(TPF)､deep temporal fascia(DTF)について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中側頭動脈を含む浅側頭動静脈を茎として上記２つの筋膜弁が同時に挙上できる。",
      "b.　Tendon-gliding surfaceとしての利用できる。",
      "c.　TPFは頬骨弓内側面に付着する。",
      "d.　DTFは頬骨弓外側面に付着する。",
      "e.　DTFはSMASに連続している。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "浅側頭動静脈からDTFを栄養する中側側頭動脈が分岐するので、浅側頭動静脈を茎としてTPFとDTFを同時に挙上できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "解剖",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼神経　・・・・　棘孔",
      "b.　上顎神経　・・・　上眼窩裂",
      "c.　下顎神経　・・・　卵円孔",
      "d.　迷走神経　・・・　頚静脈孔",
      "e.　副神経　・・・・　正円孔\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "視神経管 - 視神経 (II)、 眼動脈　•　上眼窩裂　•　動眼神経 (III)　•　滑車神経 (IV)　•　眼神経(V1)の枝である涙腺神、前頭神経、鼻毛様体神経　•　外転神経 (VI)　•　上眼静脈　•　正円孔 - 上顎神経 (V2)　•　卵円孔　•　下顎神経 (V3)　•　副硬膜枝　•　小錐体神経　•　棘孔　•　中硬膜動脈および中硬膜静脈　•　下顎神経硬膜枝　•　破裂孔　•　内頚動脈　•　内頚動脈神経叢　•　内耳孔　•　顔面神経 (VII)　•　内耳神経(VIII)　•　迷路動脈　•　頚静脈孔　•　下錐体静脈洞　•　舌咽神経(IX)　•　迷走神経 (X)　•　副神経 (XI)　•　S状静脈洞　•　後硬膜動脈　•　内頚静脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正円孔は上顎神経が通る。",
      "b.　卵円孔は下顎神経が通る。",
      "c.　上眼窩裂は顔面神経が通る。",
      "d.　下眼窩裂は視神経が通る。",
      "e.　茎乳突孔は顔面神経が通る。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "視神経管 - 視神経 (II)、 眼動脈　•　上眼窩裂　•　動眼神経 (III)　•　滑車神経 (IV)　•　眼神経(V1)の枝である涙腺神、前頭神経、鼻毛様体神経　•　外転神経 (VI)　•　上眼静脈　: 正円孔 - 上顎神経 (V2)　:　卵円孔　•　下顎神経 (V3)　•　副硬膜枝　•　小錐体神経　:　棘孔　-　中硬膜動脈および中硬膜静脈　•　下顎神経硬膜枝　:　破裂孔　-　内頚動脈　•　内頚動脈神経叢　:　内耳孔　-　顔面神経 (VII)　•　内耳神経(VIII)　•　迷路動脈　:　頚静脈孔　-　下錐体静脈洞　•　舌咽神経(IX)　•　迷走神経 (X)　•　副神経 (XI)　•　S状静脈洞　•　後硬膜動脈　•　内頚静脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "解剖",
    "question": "側頭頭頂筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中側頭動脈が中を走行する。",
      "b.　深側頭筋膜と側頭筋の間に存在する。",
      "c.　頬骨弓の内側面に付着する。",
      "d.　帽状腱膜につながっている。",
      "e.　耳介を上方へひく作用がある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Temporoparietalis頭蓋冠を被う薄い筋で　頭蓋表筋の１つ（頭蓋表筋には後頭前頭筋と側頭頭頂筋がある）。耳介の上方から起こり、帽状腱膜に付く。a　中側頭動脈は浅側頭動脈の枝で、頬骨弓の真上で起こり、側頭筋膜を穿通し、側頭筋に枝を供給し、顎動脈の枝である深側頭動脈と吻合する。側頭頭頂筋よりも深部に存在しており、この選択肢は誤り。b　側頭筋よりも浅層に存在する。c　頬骨弓よりも浅層に存在する。d　耳介の上方から起こり、帽状腱膜に停止する。e　起始-停止部から　耳介を上方へ引き上げる作用があると考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "解剖",
    "question": "舌骨を引き上げ、あるいは下顎骨を引き下げる筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　茎突舌骨筋",
      "b.　顎二腹筋",
      "c.　顎舌骨筋",
      "d.　オトガイ舌骨筋",
      "e.　甲状舌骨筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "舌骨上筋は、顎二腹筋、顎舌骨筋、茎突舌骨筋、オトガイ舌骨筋である。甲状舌骨筋は舌骨下筋に含まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "解剖",
    "question": "頚動脈三角を構成するもので誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎二腹筋前腹",
      "b.　顎二腹筋後腹",
      "c.　胸骨舌骨筋",
      "d.　肩甲舌骨筋上腹",
      "e.　胸鎖乳突筋\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "頚動脈三角は顎二腹筋、胸鎖乳突筋、肩甲舌骨筋によって形成された前頸部の三角形の領域。総頚動脈、内頚静脈、迷走神経が通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "解剖",
    "question": "頸神経について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　第１から第４頸神経の後枝は互いに分枝吻合し頸神経叢をつくる。",
      "b.　大耳介神経は第４頸神経からおこる皮枝の一つである。",
      "c.　頸横神経は鎖骨から前胸部をおおう皮膚に分布する。",
      "d.　大後頭神経は頸神経後枝のうち最大の神経である。",
      "e.　大後頭神経は第１頸神経後枝にあたる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a: 第１から第４頸神経の前枝は互いに分枝吻合し頸神経叢をつくる。b: 大耳介神経は第１から第３頸神経からおこる皮枝の一つである。c: 頸横神経は舌骨上下筋をおおう皮膚に分布する。e: 大後頭神経は第２頸神経後枝にあたる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "解剖",
    "question": "脳神経の通過経路で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上眼窩裂　－　動眼神経",
      "b.　視神経孔　－　眼神経",
      "c.　上眼窩裂　－　滑車神経",
      "d.　卵円孔　－　下顎神経",
      "e.　内耳道　－　顔面神経\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂：動眼神経、滑車神経、外転神経、眼神経、上眼静脈  視神経孔：視神経、眼動脈  卵円孔：下顎神経  内耳道：顔面神経、中間神経、内耳神経、迷路動静脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "解剖",
    "question": "頚部の神経中、両側が切断されると重度の呼吸困難をきたす可能性があるものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　副神経",
      "b.　迷走神経",
      "c.　反回神経",
      "d.　横隔神経",
      "e.　舌咽神経\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "反回神経は片側だけなら嗄声と嚥下障害がおこるが健側声帯の代償により約1週間で治る。しかし、両側を損傷すると重篤な呼吸困難を起こし窒息するため、直ちに気管切開しなければならない。迷走、横隔神経は片側ならほとんど問題がないが、迷走神経を両側切断すると死に至る。両側の横隔神経が切断されても肋間筋により呼吸できるので窒息することはない。副神経は頚部リンパ節郭清の際に損傷されやすく、損傷により頸の回旋障害とshoulder dropが起こるが、生命への危険はない。舌咽神経が単独に障害されることはほとんどなく、一般に迷走神経や副神経とともに障害を受け、舌の後1/3部の知覚と味覚・咽頭の知覚消失・舌下腺の分泌低下などが起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻の発生で誤っているものはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻根部は、前頭鼻隆起から発生する。",
      "b.　前頭鼻隆起は、左右一対の隆起が正中で癒合する。",
      "c.　外側鼻隆起は、左右一対がそれぞれ鼻翼を形成する。",
      "d.　鼻中隔は、上顎突起から発生する。",
      "e.　内側鼻隆起は、左右一対が正中で癒合して人中を形成する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a.　b.　前頭鼻隆起は、不対の単一構造物で、前頭部、鼻根部、内側・外側鼻隆起を作る。c.　一対の左右の外側鼻隆起が鼻翼を形成する。d.　上顎隆起は、頬部、上口唇側方部を形成する。e.　一対の左右の内側鼻隆起が正中で癒合して、鼻背、鼻尖、上唇の人中を形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面の発生について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胎生第3週に口窩が生じる。",
      "b.　胎生第5週に二次口蓋が形成される。",
      "c.　前頭洞は出生前から存在する。",
      "d.　上顎洞は出生後に生じる。",
      "e.　一次口腔の上方は上顎突起が境する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).原始口腔あるいは口窩は、初めは体表外胚葉のわずかな陥凹として出現する。口窩は第３週の間に形成される2層性の膜すなわち口咽頭膜により原始咽頭腔から隔てられている。  (b).第7週には口蓋突起は挙上して舌の上方で水平をとり、互いに癒合して二次口蓋を形成する①。  (c).出生時には前頭洞および蝶形骨洞も存在しない。２歳ごろ、篩骨洞の最も深い蜂巣が、前頭洞内へ入り、両側に前頭洞を形成する②。  (d).上顎洞のような副鼻腔のあるものは、胎生期の末期に発生し始めるが、その他ものは出生後に発生する。上顎洞は出生時には小さい（直径３～４㎜）②。  (e).小さな上顎隆起からは上顎骨、頬骨および側頭骨の鱗部が形成され③、一対の上顎隆起は口窩の外側縁を形成し④、上口唇の外側部、上顎骨の大部分および二次口蓋は、上顎隆起から形成される⑤。隆起は互い癒合し、さらに上顎隆起は外側鼻隆起と癒合する。内側鼻隆起と上顎隆起との癒合により、上顎および口腔が連続するようになり、鼻窩を口窩から分離する。内側鼻隆起が互いに癒合すると顎間部が形成される。顎間部からは上口唇の中部すなわち人中、上顎部の顎前部およびそれに付属する歯肉、一次口蓋が生ずる⑤。第１鰓弓は眼域の下を前方に伸びる背側部の上顎突起を生じ、これから上顎骨、頬骨および側頭骨の一部を生じる⑥。2個の上顎隆起（第1鰓弓の背側部）が口窩の側方に、1個の前頭鼻隆起は、やや丸みを帯びた隆起として口窩の頭側にみられる⑦。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "解剖",
    "question": "発生部位について正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　三叉神経　・・・・　第１鰓弓",
      "b.　外耳道　・・・・・　第２鰓弓",
      "c.　下顎骨　・・・・・　第２鰓弓",
      "d.　顔面神経　・・・・　第３鰓弓",
      "e.　顔面表情筋　・・・　第３鰓弓\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "・第１鰓弓  　　　　　神経：三叉神経－下顎枝  　　　　　筋  ：咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内・外側翼突筋）、顎舌骨筋、顎二腹筋前腹、口蓋帆張筋と鼓膜張筋　　　　　骨格：方形軟骨－キヌタ骨、メッケル軟骨－ツチ骨、前ツチ骨靭帯、蝶下顎靭帯、下顎骨の一部  ・第２鰓弓  　　　　　神経：顔面神経  　　　　　筋  ：顔面表情筋、顎二腹筋後腹、茎突舌骨筋、アブミ骨筋  　　　　　骨格：アブミ骨、茎状突起、茎突舌骨靭帯、舌骨小角と舌骨体の上部  ・第３鰓弓  　　　　　神経：舌咽神経  　　　　　筋  ：茎突咽頭筋  　　　　　骨格：舌骨大角と舌骨体の一部  ・第4-6鰓弓  　　　　　神経：迷走神経  　　　　　筋  ：輪状甲状筋、口蓋帆挙筋、咽頭収縮筋、喉頭内の筋  　　　　　骨格：喉頭軟骨（甲状軟骨、輪状軟骨、披裂軟骨、小角軟骨および楔状軟骨）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "解剖",
    "question": "第２鰓弓起源の器官はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭骨",
      "b.　口唇",
      "c.　口蓋",
      "d.　アブミ骨",
      "e.　対耳輪\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).側頭骨は、神経堤を起源とした第１鰓弓の上顎突起を起源とする。膜内骨化様式を取る。  (b).上口唇は、左右の上顎突起が中央部の内側鼻突起と癒合して形成される。下口唇は下顎突起を起源とする。いずれも第１鰓弓である。  (c).左右の内側鼻突起の間の内側口蓋突起が一次口蓋を形成し、上顎突起由来の左右の外側口蓋突起が癒合して二次口蓋を形成する。どれも第１鰓弓由来である。  (d).内耳では、ツチ骨、キヌタ骨は第１鰓弓下顎突起を起源とし、アブミ骨は第２鰓弓に由来する。  (e).外耳は第１鰓弓と第２鰓弓の３つずつの合計6つの隆起（耳介小丘）から発生する。His説では、第１鰓弓の３つの隆起からは耳珠、耳輪脚、耳輪が発生し、第２鰓弓からは対耳輪、対珠、耳垂が発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "解剖",
    "question": "第１鰓溝からできるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外 耳 道",
      "b.　口蓋扁桃",
      "c.　アブミ骨",
      "d.　耳　　管",
      "e.　上皮小体\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "胎生第5週の胚子には4つの鰓溝が存在するが　そのうち胚子のできあがった構造に寄与するのは第一鰓溝のみ。  （第２～４鰓溝は発生に伴い消失する）  第一鰓溝の背側部は下層の間葉に侵入し、外耳道になる。  口蓋扁桃は第2咽頭嚢由来。アブミ骨は第2鰓弓由来。耳管は第１咽頭嚢由来。  上皮小体のうち上上皮小体は第4咽頭嚢、下上皮小体は第3咽頭嚢由来。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "解剖",
    "question": "第１鰓弓について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎弓と下顎弓がある。",
      "b.　鰓弓神経は顔面神経である。",
      "c.　表情筋が形成される。",
      "d.　耳小骨の一部は第一鰓弓由来である。",
      "e.　前頭鼻隆起との境界線上に口唇裂ができる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).第１鰓弓の神経支配は三叉神経、第２鰓弓の神経支配は顔面神経①である。ただし、顔面神経の一部は裂前枝として第1鰓弓に入る。これが鼓索神経となる①。  (c).第1鰓弓の筋系は咀嚼筋、顎舌骨筋、顎二腹筋前腹、口蓋帆張筋、鼓膜張筋。　顔面表情筋は第２鰓弓由来①である。  (a).① (d).① (e).② は記載通りで正しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "解剖",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　第１鰓弓　―　上顎弓　―　上顎神経（Ｖ2）　―　口輪筋",
      "b.　第１鰓弓　―　下顎弓　―　下顎神経（Ｖ3）　―　側頭筋",
      "c.　第２鰓弓　―　舌骨弓　―　顔面神経（Ⅶ）　 ―　アブミ骨筋",
      "d.　第３鰓弓　―　舌咽神経（Ⅸ）　―　茎突咽頭筋",
      "e.　第４鰓弓　―　迷走神経（Ⅹ）　―　咽頭収縮筋\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "口輪筋は第2鰓弓。  *・第１鰓弓  　　　　　神経：三叉神経－下顎枝  　　　　　筋  ：咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内・外側翼突筋）、顎舌骨筋、顎二腹筋前腹、口蓋帆張筋と鼓膜張筋　　　　　骨格：方形軟骨－キヌタ骨、メッケル軟骨－ツチ骨、前ツチ骨靭帯、蝶下顎靭帯、下顎骨の一部  ・第２鰓弓  　　　　　神経：顔面神経  　　　　　筋  ：顔面表情筋、顎二腹筋後腹、茎突舌骨筋、アブミ骨筋  　　　　　骨格：アブミ骨、茎状突起、茎突舌骨靭帯、舌骨小角と舌骨体の上部  ・第３鰓弓  　　　　　神経：舌咽神経  　　　　　筋  ：茎突咽頭筋  　　　　　骨格：舌骨大角と舌骨体の一部  ・第4-6鰓弓  　　　　　神経：迷走神経  　　　　　筋  ：輪状甲状筋、口蓋帆挙筋、咽頭収縮筋、喉頭内の筋  　　　　　骨格：喉頭軟骨（甲状軟骨、輪状軟骨、披裂軟骨、小角軟骨および楔状軟骨）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面の発生で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻涙管は外側鼻隆起と上顎隆起の境に生じる。",
      "b.　鼻翼は上顎隆起から生じる。",
      "c.　鼻中隔は内側鼻隆起から生じる。",
      "d.　一次口蓋は内側鼻隆起から生じる。",
      "e.　唇裂は内側鼻隆起と外側鼻隆起の境に生じる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).鼻涙管や涙嚢は、外側鼻隆起（突起）と上顎隆起（突起）の間の鼻涙溝から発生する。  (b).鼻翼は、外側鼻隆起（突起）から生じる。  (c).内側鼻隆起（突起）からは、鼻尖部、鼻中隔、上口唇人中が発生する。  (d).一次口蓋は、左右の内側鼻隆起の間が膨隆して内側口蓋突起として発生する。  (e).口唇裂は、人中を形成する内側鼻隆起（突起）と左右の上顎隆起（突起）由来の口唇の癒合不全で生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "解剖",
    "question": "下顎の発生で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎隆起は第1鰓弓に由来する。",
      "b.　咀嚼筋は第2鰓弓由来である。",
      "c.　顎二腹筋の前腹は第1鰓弓由来である。",
      "d.　茎突舌骨筋は第1鰓弓由来である。",
      "e.　Mecke（メッケル）軟骨は第2鰓弓に生じる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "咀嚼筋は、第1鰓弓、茎突舌骨筋は顔面表情筋で第2鰓弓、メッケル軟骨は第1鰓弓由来。  *第１鰓弓  神経：三叉神経－下顎枝  筋  ：咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内・外側翼突筋）、顎舌骨筋、顎二腹筋前神経  筋  ：顔面表情筋、顎二腹筋後腹、茎突舌骨筋、アブミ骨筋  骨格：アブミ骨、茎状突起、茎突舌骨靭帯、舌骨小角と舌骨体の上部  ・第３鰓弓  神経：舌咽神経  筋  ：茎突咽頭筋  骨格：舌骨大角と舌骨体の一部  ・第4-6鰓弓  神経：迷走神経  筋  ：輪状甲状筋、口蓋帆挙筋、咽頭収縮筋、喉頭内の筋  骨格：喉頭軟骨（甲状軟骨、輪状軟骨、披裂軟骨、小角軟骨および楔状軟骨）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "解剖",
    "question": "第1､2鰓弓より発生するものについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨",
      "b.　耳輪",
      "c.　口蓋帆張筋",
      "d.　上咽頭収縮筋",
      "e.　顎二腹筋前腹\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "下顎骨は第1鰓弓由来。  耳介は第一、第二鰓弓に並んでいる6つの間葉性小丘から発生する。  口蓋帆張筋は第一鰓弓由来。  顎二腹筋前腹も第一鰓弓由来。（後腹は第二鰓弓）  咽頭内の筋肉は第4～6鰓弓由来。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "解剖",
    "question": "第2鰓弓より発生するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆挙筋",
      "b.　咽頭収縮筋",
      "c.　口蓋帆張筋",
      "d.　対耳輪",
      "e.　表情筋\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "第２鰓弓由来は、顔面表情筋（頬筋、耳輪筋、前頭筋、広頚筋、口輪筋および眼輪筋）、顎二腹筋後腹、茎突舌骨筋、アブミ骨筋①である。  対耳輪ははっきりとは発生学成本には記載されていないようであるが、下記の記載から間違いではないと思われる。  (d).耳介は第１および第2鰓弓の背側端にあって第1鰓溝を取り囲む6個の間葉系増殖から発生する。これらの隆起（耳介小丘）は、外耳道の両側に3個ずつあり、のちに癒合し、最終的な耳介となる。小丘3個は第１鰓弓の下顎部の一部である②。耳介が発生するにつれて、第１咽頭弓にある耳介小丘は、耳介形成にあまり役立たなくなる。3個の耳輪小丘が第１咽頭弓に位置し、他の3個の耳介小丘が第２咽頭弓の局在する③。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "解剖",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第１鰓弓　・・・・　三叉神経",
      "b.　第２鰓弓　・・・・　顔面神経",
      "c.　第３鰓弓　・・・・　迷走神経",
      "d.　第４鰓弓　・・・・　舌下神経",
      "e.　第５鰓弓　・・・・　舌咽神経\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "迷走神経は第4(上喉頭神経)、第6(反回(下喉頭)神経)鰓弓。舌咽神経は第3鰓弓。 *第１鰓弓  神経：三叉神経－下顎枝  筋  ：咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内・外側翼突筋）、顎舌骨筋、顎二腹筋前神経  筋  ：顔面表情筋、顎二腹筋後腹、茎突舌骨筋、アブミ骨筋  骨格：アブミ骨、茎状突起、茎突舌骨靭帯、舌骨小角と舌骨体の上部  ・第３鰓弓  神経：舌咽神経  筋  ：茎突咽頭筋  骨格：舌骨大角と舌骨体の一部  ・第4-6鰓弓  神経：迷走神経  筋  ：輪状甲状筋、口蓋帆挙筋、咽頭収縮筋、喉頭内の筋  骨格：喉頭軟骨（甲状軟骨、輪状軟骨、披裂軟骨、小角軟骨および楔状軟骨）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "解剖",
    "question": "上口唇の発生について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胎生６週から形成される。",
      "b.　上顎突起よりできる。",
      "c.　下顎突起よりできる。",
      "d.　内側鼻突起よりできる。",
      "e.　外側鼻突起よりできる。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "上口唇は胎生4週末に顔面隆起の口窩の側方に形成される上顎隆起および下顎隆起が形成されることで開始する。神経堤第１鰓弓由来の内側鼻突起が人中を形成し、神経堤第１鰓弓由来の左右の上顎突起（隆起）が中央に張りだして内側鼻突起と癒合して形成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "解剖",
    "question": "第２鰓弓より発生するものについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経",
      "b.　鐙骨",
      "c.　舌骨軟骨",
      "d.　外耳道",
      "e.　耳介後半\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "第二鰓弓（別名　舌骨弓）の軟骨（ライヘルト軟骨）は　アブミ骨、側頭骨茎状突起、茎突舌骨靭帯を生じ、その腹方部から舌骨小角、舌骨体の上部を形成する。第二鰓弓の筋はアブミ骨筋、茎突舌骨筋、顎二腹筋後腹、耳介筋および表情筋群。第2鰓弓の神経は顔面神経でこれらの筋すべてを支配する。  鐙骨（アブミ骨）、舌骨軟骨は第二鰓弓由来。  外耳道は第一鰓溝の背側部が下層の間葉に侵入して形成される。  耳介は第一、第二鰓弓に並んでいる6つの間葉性小丘から発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "解剖",
    "question": "第１鰓弓より発生するものについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎骨",
      "b.　口蓋骨",
      "c.　頬骨",
      "d.　下顎骨",
      "e.　アブミ骨\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "第1鰓弓由来は、前頭骨、上顎骨、頬骨、側頭骨の一部、メッケル軟骨、下顎骨、キヌタ骨、ツチ骨、第２鰓弓由来は、アブミ骨、茎状突起、舌骨小角と舌骨体の上部である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "解剖",
    "question": "Hisの説で第２鰓弓より発生するものについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳輪",
      "b.　対耳輪",
      "c.　対耳珠",
      "d.　耳甲介",
      "e.　耳垂\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "Hisの説ではヒト胎生6週目に第1・2鰓弓3個ずつ、計6個の小結節（耳介結節）が生じ、これらの結節が耳介を形成するとしている。一方、Wood-Jones & I-Chuneは、耳介の大部分は第2鰓弓から発生し、耳珠のみが第1鰓弓から生じるとしている。  His説では、外耳は第１鰓弓と第２鰓弓の３つずつの合計6つの隆起（耳介小丘）から発生する。His説では、第１鰓弓の３つの隆起からは耳珠、耳輪脚、耳輪が発生し、第２鰓弓からは対耳輪、対珠、耳垂が発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介の発生について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胎生第7週ごろに耳介結節が出現する。",
      "b.　副耳の成因の１つとして、第１、第２鰓弓の癒合異常により生ずる異所性耳介軟骨形成が考えられている。",
      "c.　第１鰓弓から耳珠ならびにその近傍が生じる。",
      "d.　第２鰓弓から対耳輪が生じる。",
      "e.　6個の耳介結節が癒合して耳介を形成する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "耳介は第一、第二鰓弓の背方端にあって、第１鰓溝を取り囲む6つの間葉性小丘（耳介小丘＝結節）から発生する。胎生5週の終わり頃に６つの耳介小丘が出来、７週頃になると耳の形が整ってくる。  副耳は余分な耳介小丘によって生じると考えられている。  第１鰓弓からは耳珠と耳輪前方が発生し、第２鰓弓から耳輪後方、対耳輪、対珠が発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻の発生について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面は前頭隆起、上顎突起、下顎突起から形成される。",
      "b.　外側鼻突起が癒合し、上顎、上口唇中央部および一次口蓋を形成する。",
      "c.　外側鼻隆起は4週初めごろ癒合する。",
      "d.　下顎突起の癒合は、胎生第4週初めごろおきる。",
      "e.　鼻翼は内側鼻突起から形成される。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).①。  (b).内側鼻隆起が互いに癒合すると、両者によって顎間部が形成される。顎間部からは、上口唇の中部すなわち人中、上顎骨の顎間部およびそれに付属する歯肉、一次口蓋が生じる②。  (c).第5週中に、鼻板は陥入して鼻窩となる。この際に、各鼻窩を取り巻く組織の隆起が生じ、鼻隆起を形成する。鼻窩の外縁にある隆起が外側鼻隆起であり、内側にあるものが内側鼻隆起である③。第6週の終わりまでに、各上顎突起は鼻涙溝に沿って外側鼻隆起と癒合し始める。このようにして鼻の両側で外側鼻隆起によって連続性が確立する④。  (d).顔面の発生は主として第4週から第8週の間に起こる。下顎と下唇は最初に形成される顔の部分である。これらは正中で、下顎隆起がその内側端で癒合することにより形成される⑤。  (e).外側鼻隆起は鼻翼を形成する⑥。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "解剖",
    "question": "第１鰓弓より発生するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬骨",
      "b.　顔面神経",
      "c.　三叉神経",
      "d.　耳垂",
      "e.　対耳輪\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).頬骨は、神経堤第１鰓弓上顎突起由来。  (b).顔面神経は第２鰓弓由来。  (c).三叉神経は第１鰓弓由来。  (d).(e).耳垂、対耳輪は第２鰓弓の小結節由来。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面の発生について、組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎突起　・・・・・　頬骨",
      "b.　下顎突起　・・・・・　三叉神経",
      "c.　外側鼻隆起　・・・・　上口唇",
      "d.　内側鼻突起　・・・・　一次口蓋",
      "e.　口蓋突起　・・・・・　二次口蓋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上顎突起（maxillary process）/上顎隆起（maxillary prominence） 第一鰓弓は上顎突起と下顎突起からなる。発生の段階がすすんで胎生４週ころになると顔面隆起が出現する。これは主として第一鰓弓で形成されているのだが　この時期になると上顎隆起・下顎隆起と呼称するようになる。   上顎突起からは　頬と上唇側方部が形成される。  下顎突起＝第一鰓弓であり　そこより発生する神経は三叉神経（下顎枝）。  外側鼻隆起からは鼻翼が　内側鼻隆起からは上口唇の人中、鼻背、鼻尖が発生する。  上顎隆起が内側へ成長する結果、両側の内側鼻隆起は表層だけでなく深層でも癒合、一次口蓋を形成する。  二次口蓋は上顎隆起からの２つの口蓋突起が胎生６週頃に出現し、７週頃に口蓋突起が拳上・互いに癒合して二次口蓋を形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "解剖",
    "question": "第１鰓弓に由来するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経",
      "b.　耳珠",
      "c.　対珠",
      "d.　耳輪脚",
      "e.　アブミ骨\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a.　顔面神経は、第２鰓弓外胚葉に由来する。耳介の発生では、第１鰓溝の背側端を取り囲む6つの耳介小丘が次第に癒合して耳介を形成していく。前方の3つ（1・2・3）は第１鰓弓から、後方の3つ（4・5・6）は第２鰓弓から発生し、（1）耳珠、（2）耳輪脚～耳甲介舟、（3）耳甲介舟～耳輪頭側、（4）対耳輪上・下脚付近、（5）対耳輪～耳輪中央、（6）対珠～耳垂、を形成していく。b.　耳珠の軟骨は第１鰓弓中胚葉由来で、皮膚は外胚葉由来。c.　対珠は第２鰓弓（耳介小丘6）由来。d.　耳輪脚は第１鰓弓（耳介小丘2）由来。e.　アブミ骨は第２鰓弓中胚葉由来。ちなみにツチ骨・キヌタ骨は第１鰓弓由来。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "解剖",
    "question": "第２鰓弓に由来しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広頸筋",
      "b.　口蓋帆張筋",
      "c.　顎二腹筋前腹",
      "d.　顎二腹筋後腹",
      "e.　笑筋\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "口蓋帆張筋および顎二腹筋前腹は第１鰓弓由来である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介の発生に関与しているのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第１鰓弓",
      "b.　第２鰓弓",
      "c.　第３鰓弓",
      "d.　第４鰓弓",
      "e.　第５鰓弓\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "耳介は、第１鰓裂を中心に、第１・２鰓弓の計6つの小結節から生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "解剖",
    "question": "滑車上動脈と吻合するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩下動脈",
      "b.　眼窩上動脈",
      "c.　浅側頭動脈",
      "d.　後耳介動脈",
      "e.　大口蓋動脈\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "滑車上動脈は眼動脈（内頸動脈）の２終枝の１本で、眼窩内から眼窩上縁の前頭切痕（孔）を経て、前頭部に現れ、上行する。  眼窩下動脈は顎動脈の枝で　眼窩下孔から顔面にでて　主に下眼瞼・頬部に分布する。  眼窩上動脈は滑車上動脈と同じく眼動脈（内頸動脈）の２終枝の１本で、眼窩上縁の眼窩上孔（切痕）を通り前頭部にでて上行する。  浅側頭動脈は外頚動脈の終枝。耳介の前を上行し、頬骨弓の後端の上で皮下に現れ、前頭枝と頭頂枝にわかれ、前頭部から側頭部にわたって分布する。  後耳介動脈は外頚動脈の枝。乳様突起の外側面から耳介の後ろを後上方に向かって走り分布する。  大口蓋動脈は顎動脈の枝。下行口蓋動脈として　顎動脈から分枝し、翼口蓋窩から大口蓋管を経て口蓋に現れ、口蓋に分布する。  前頭部付近を走行する動脈を上記５つから２つ選択すると(ｂ)と(ｃ)になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻背動脈と交通するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩下動脈",
      "b.　眼窩上動脈",
      "c.　顔面横動脈",
      "d.　眼角動脈",
      "e.　下行口蓋動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "顔面動脈の終枝である眼角動脈は、眼動脈の枝である鼻背動脈と交通し、鼻翼と鼻背に枝を出す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "解剖",
    "question": "前額部に皮弁をおこすときに利用することのできる動脈はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浅側頭動脈",
      "b.　鼻背動脈",
      "c.　後耳介動脈",
      "d.　滑車上動脈",
      "e.　顔面動脈\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "顔面と頭皮の浅層の動脈の表に分布は記載されており①、解答(a)、(d)が正しい。  (b).鼻背動脈Dorsal nasal artery は眼動脈の枝で内眼角から鼻尖方向の鼻背に向かう。顔面動脈は内眼角に向かい、眼動脈の枝である鼻背動脈と吻合する②③。鼻背動脈は眼動脈2終枝の1つで、内眼角の辺りで眼窩から出て、内側眼瞼靱帯の上を通り鼻背およびその周囲に達し顔面動脈の枝である眼角動脈と交通する④。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面動脈は下顎部ではどの層を走行するか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚直下",
      "b.　皮下脂肪",
      "c.　広頸筋上",
      "d.　広頸筋下",
      "e.　骨膜上\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "外頚動脈から分岐した顔面動脈は、舌下神経の脇でおとがい舌骨筋よび顎二腹筋後腹の深部を下顎下縁に向かって走行する。顎下腺深部を下顎下縁に沿って骨膜上を表層に向かい、そのまま鼻翼外側に向かって上行する。広頚筋は下顎下縁を越えて存在し、顔面動脈はその下層を走行している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "解剖",
    "question": "外鼻、鼻腔の血管について外頚動脈の枝から分枝しているのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩下動脈",
      "b.　前篩骨動脈",
      "c.　滑車動脈",
      "d.　蝶口蓋動脈",
      "e.　後篩骨動脈\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "外頚動脈の枝である顎動脈の分枝として眼窩下動脈、蝶口蓋動脈がある。滑車、前篩骨、後篩骨動脈は内頚動脈の枝である眼動脈の分枝。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経の分枝と機能の正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭枝　・・・・　額に「皺」をよせる",
      "b.　頬骨枝　・・・・　開瞼する",
      "c.　頬筋枝　・・・・　眉間に縦皴をつくる",
      "d.　下顎縁枝　・・・　口角および上唇を下方にひく",
      "e.　頚枝　・・・・・　下唇を外側下方に引く\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "頭皮と顔面の筋の支配神経、作用については、参考資料に記載されている①。  (a).側頭枝が支配している前頭筋は眉をあげ、額の皮膚に皺をつくる。  (b).頬骨枝が支配している眼輪筋は眼瞼を閉じる。  (c).頬筋枝は鼻根部と鼻筋の横部、鼻筋の鼻翼部と上唇鼻翼挙筋、口輪筋、上唇挙筋、小頬骨筋、頬筋、大頬骨筋、口角挙筋、笑筋、を支配する。側頭枝の支配している皺眉筋は、眉を内下方に引き、鼻の上に縦の皺をつくる。  (d).下顎縁枝は口角下制筋（対性の唇交連の下制）、下唇下制（下唇の後退または外反）、オトガイ筋（下唇を挙上し、尖らせる）を支配する。  (e).広頚筋（下顎骨の下制、顔面下部と頚部の皮膚を緊張させる）を支配する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経の分枝とその支配筋の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭枝　・・・　前頭筋",
      "b.　頬骨枝　・・・　眼輪筋",
      "c.　頬筋枝　・・・　口輪筋",
      "d.　下顎縁枝　・・　口角下制筋",
      "e.　頚枝　・・・・　胸鎖乳突筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "顔面神経の枝とその支配筋群は下記の通りである。  側頭枝：前頭筋、上耳介筋、前耳介筋、皺眉筋、眼輪筋  頬骨枝：眼輪筋、眉毛下制筋、鼻根筋、鼻筋、鼻中隔下制筋、上唇鼻翼挙筋、上唇挙筋、小頬骨筋、大頬骨筋、口角挙筋  頬筋枝：口輪筋、笑筋、口角下制筋、頬筋  下顎縁枝：口輪筋、オトガイ筋  頚枝：オトガイ横筋、下唇下制筋、広頚筋  後耳介神経：上耳介筋、後耳介筋  後頭枝：後頭筋  顎二腹筋枝：顎二腹筋の後腹  茎突舌骨筋枝：茎突舌骨筋　表情筋の神経支配に関しては、教科書や解剖書により若干の違いが見られるが、(e)は明らかに誤りである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経の分枝にその名前がないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　frontal branch",
      "b.　zygomatic branch",
      "c.　buccal branch",
      "d.　marginal mandibular branch",
      "e.　cervical branch\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "顔面神経が耳下腺神経叢から出る枝は、側頭枝（temporal branch）、頬骨枝（zygomatic branch）、頬筋枝（buccal branch）、下顎縁枝（marginal mandibular branch）、頚枝（cervical branch）の5枝に分かれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経により支配されない筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　前頭筋",
      "b.　眼輪筋",
      "c.　眼瞼挙筋",
      "d.　口角下制筋",
      "e.　頬筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼瞼挙筋は動眼神経支配。  *顔面神経の枝とその支配筋群は下記の通りである（表情筋の神経支配に関しては、教科書や解剖書により若干の違いが見られる）。  側頭枝：前頭筋、上耳介筋、前耳介筋、皺眉筋、眼輪筋 　頬骨枝：眼輪筋、眉毛下制筋、鼻根筋、鼻筋、鼻中隔下制筋、上唇鼻翼挙筋、上唇挙筋、小頬骨筋、大頬骨筋、口角挙筋　頬筋枝：口輪筋、笑筋、口角下制筋、頬筋　下顎縁枝：口輪筋、オトガイ筋　頚枝：オトガイ横筋、下唇下制筋、広頚筋　後耳介神経：上耳介筋、後耳介筋　後頭枝：後頭筋　顎二腹筋枝：顎二腹筋の後腹　茎突舌骨筋枝：茎突舌骨筋",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経が茎乳突孔から出て最初に出す枝はどれか。",
    "choices": [
      "a.　二腹筋枝",
      "b.　茎突舌骨筋枝",
      "c.　後耳介神経",
      "d.　側頭枝",
      "e.　下顎縁枝\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "顔面神経が茎乳突孔から出て最初に出す枝は、後耳介神経である。さらに同神経は後頭枝（後頭筋、側頭頭頂筋、後耳介筋）、二腹筋枝（顎二腹筋の後腹）、茎突舌骨筋枝（茎突舌骨筋）の三枝に分かれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経の末梢枝の支配する筋の正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭枝　　―　側頭筋",
      "b.　頬骨枝　　―　眼輪筋",
      "c.　頬筋枝　　―　口輪筋",
      "d.　下顎縁枝　―　口角挙筋",
      "e.　頚枝　　　―　胸鎖乳突筋\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "側頭筋は三叉神経の下顎神経(の枝の深側頭神経)支配。胸鎖乳突筋は副神経(頚神経叢)支配。眼瞼挙筋は動眼神経支配。 顔面神経の枝とその支配筋群は下記の通りである（表情筋の神経支配に関しては、教科書や解剖書により若干の違いが見られる）が、(e)は明らかに誤りである。  側頭枝：前頭筋、上耳介筋、前耳介筋、皺眉筋、眼輪筋 　頬骨枝：眼輪筋、眉毛下制筋、鼻根筋、鼻筋、鼻中隔下制筋、上唇鼻翼挙筋、上唇挙筋、小頬骨筋、大頬骨筋、口角挙筋　頬筋枝：口輪筋、笑筋、口角下制筋、頬筋　下顎縁枝：口輪筋、オトガイ筋　頚枝：オトガイ横筋、下唇下制筋、広頚筋　後耳介神経：上耳介筋、後耳介筋　後頭枝：後頭筋　顎二腹筋枝：顎二腹筋の後腹　茎突舌骨筋枝：茎突舌骨筋",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経機能について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　涙液分泌を促す。",
      "b.　前頭筋に運動枝を送る。",
      "c.　口輪筋に運動枝を送る。",
      "d.　顎二腹筋後腹に運動枝を送る。",
      "e.　舌後ろ3分の1に味覚枝を送る。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "顔面神経は主として顔面筋（表情筋）を支配する運動線維からなるが、そのほかに知覚線維（舌の前2/3の味覚）と副交感神経（涙腺・顎下腺・舌下腺等に分布する分泌線維）も含む。 顔面神経の枝としては  １）大錐体神経：顔面神経管内で膝神経節から起こり、破裂孔から頭蓋外に出たところで深錐体神経と合流・翼突管神経となり翼口蓋神経節に達する。副交感神経線維は涙腺に至る。　大錐体神経の運動線維は口蓋帆挙筋や口蓋垂筋に分布する。  ２）アブミ骨神経：顔面神経管内で分岐、アブミ骨筋に分布。  ３）鼓索神経：顔面神経が茎乳突孔を出るすぐ前で分かれ、鼓索神経管を通って鼓室にはいる。鼓膜の内面に沿って前進し舌神経に加わる。舌の前2/3に分布する味覚線維と顎下腺・舌下腺に分布する副交感神経を含む。  ４）終枝：顔面神経は茎乳突孔を通って頭蓋に出ると　小枝（後耳介神経）を後頭部の皮筋・顎二腹筋の後腹・茎突舌骨筋に送ったのち、耳下腺に入り腺内で耳下腺神経叢を作る（浅葉と深葉の間）。そこから側頭枝・頬骨枝・頬筋枝・下顎縁枝・頸枝が放射状にでて顔面筋に分布する。  舌の後ろ1/3の味覚枝を送るのは舌咽神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経支配の筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　広頚筋",
      "b.　眼瞼挙筋",
      "c.　咬筋",
      "d.　外側翼突筋",
      "e.　胸鎖乳突筋\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眼瞼挙筋は動眼神経、咬筋は三叉神経の下顎神経、外側翼突筋は三叉神経の下顎神経、胸鎖乳突筋は副神経支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　本幹は耳珠の約0.5[cm]下方より側頭骨外へでる。",
      "b.　表情筋、咀嚼筋を支配する。",
      "c.　最初に出す枝は下顎縁枝である。",
      "d.　下顎縁枝は顔面動脈より後方においては約50％が下顎縁より上方を通る。",
      "e.　下顎縁枝は顎下腺と広頚筋の間を走行する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).(c)側頭骨の顔面神経管を通過中に、脳神経Ⅶは大錐体神経、アブミ骨神経、鼓索神経の枝をだす。ついでどの脳神経よりも長く骨の中を走った顔面神経は茎乳突孔を通って頭蓋腔を出て、後耳介神経を分枝し、耳下腺中へ入る①。顔面神経本幹は、耳下腺後縁では、耳珠軟骨（POINTER）の約１ｃｍ深側に存在する②。(b).第2咽頭弓の神経として、顔面神経はその中胚葉に由来する横紋筋、主として表状筋を支配する。また、顎二腹筋の後腹、茎突舌骨筋、アブミ骨筋も支配する。(d).下顎縁枝は1～2本、下顎下縁に沿って前に進む③。下顎縁枝は耳下腺下縁から出て、下顎下縁を通って広頚筋の顔面への停止部に至る。この枝が下顎角の下を通る割合は約２０％である④。(e).顎下腺は下顎骨の下顎体に沿って存在し、一部が下顎骨の後半部の上部に、一部は下方に存在する。下顎縁枝は広頚筋下で顎下腺より浅い層を走行する⑤。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経は発生学的には第一鰓弓由来である。",
      "b.　下顎縁枝は下顎縁で顔面動静脈と交差する。",
      "c.　本幹を見いだす目安としてsentinel cartilageがある。",
      "d.　咀嚼筋は支配しない。",
      "e.　アブミ骨筋は顔面神経支配である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).顔面神経は、第２鰓弓由来である。第１鰓弓由来は、三叉神経。ちなみに、舌咽神経は第３、迷走神経は第４・６。  (b).交差する。  (c).外耳道軟骨深部の、いわゆるpointer（cartilaginous pointer）のこと。  (d).咀嚼筋は三叉神経支配。  (e).顔面神経は、表情筋、広頚筋、茎突舌骨筋、顎二腹筋後腹、アブミ骨筋を支配する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経支配でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顎二腹筋前腹",
      "b.　茎突舌骨筋",
      "c.　アブミ骨筋",
      "d.　広頚筋",
      "e.　鼻根筋\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "顎二腹筋前腹(第1鰓弓)は、三叉神経の下顎神経支配。これに対して顎二腹筋の後腹は第2鰓弓由来であり、顔面神経支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経の分枝はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前耳介神経",
      "b.　後耳介神経",
      "c.　上顎神経",
      "d.　鼓索神経",
      "e.　頬神経\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "顔面神経は脳を離れた後、内耳神経と共に内耳道に入る。さらに内耳道の底で内耳神経と別れ、顔面神経孔を経て顔面神経管に入り、茎乳突孔を通って頭蓋底外面に出て耳下腺神経叢を作る。顔面神経管を通る時に、大錐体神経、鼓索神経、アブミ骨筋神経、鼓室神経叢との交通枝の4枝を出す。茎乳突孔を出た直後に後耳介神経を出し、更に同神経は後頭枝、二腹筋枝、茎突舌骨筋枝の3枝に分かれる。耳下腺神経叢から出る枝は、側頭枝、頬骨枝、頬筋枝、下顎縁枝、頚枝の5枝に分かれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経は耳下腺部ではどの深さを走行するか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚直下",
      "b.　皮下脂肪",
      "c.　耳下腺直上",
      "d.　耳下腺の浅葉の間",
      "e.　耳下腺の浅葉と深葉の間\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "顔面神経は茎乳突孔を通って頭蓋に出ると　小枝（後耳介神経）を後頭部の皮筋・顎二腹筋の後腹・茎突舌骨筋に送ったのち、耳下腺に入り腺内で耳下腺神経叢を作る（浅葉と深葉の間）。そこから側頭枝・頬骨枝・頬筋枝・下顎縁枝・頸枝が放射状にでて顔面筋に分布する。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経支配でない筋肉はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭筋",
      "b.　側頭筋",
      "c.　眼輪筋",
      "d.　咬　筋",
      "e.　広頚筋\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "側頭筋および咬筋は三叉神経の下顎神経支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経支配の筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋",
      "b.　頬筋",
      "c.　眼瞼挙筋",
      "d.　広頚筋",
      "e.　胸鎖乳突筋\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "咬筋は三叉神経の下顎神経支配。眼瞼挙筋は動眼神経支配。胸鎖乳突筋は副神経支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面神経について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　茎乳突孔を出てから耳下腺に入るまでの間は乳様突起の内側を走る。",
      "b.　側頭枝は耳珠の下約0.5cmから眉毛外側端の上約1.5cmの部位を通る。",
      "c.　頬筋枝は耳下腺管の上方で顔面横動脈とともに、これと平行して走る。",
      "d.　下顎縁枝は顔面動脈と交叉した後、下顎下縁より１cm 以内下方を走行する。",
      "e.　顔面表情筋、茎突舌骨筋、顎二腹筋後腹は顔面神経支配である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "頬骨枝は耳下腺管の上方で顔面横動脈とともに、これと平行して存在する。頬筋枝は耳下腺管の直下に、これと平行して存在する。下顎縁枝は顔面動脈との交叉部より前方では下顎下縁より上方に存在する。c. 細い吻合はあるが、頬骨枝は耳下腺管より上方で顔面横動脈と平行して走行し、頬筋枝は耳下腺管より下方で、これと平行して走行する。d. 下顎縁枝は顔面動脈との交叉部より前方では下顎下縁より上方に存在する。e. 顎二腹筋の前腹は下顎神経の枝である顎舌骨筋神経、後腹は顔面神経により支配される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "解剖",
    "question": "側頭骨外の顔面神経の解剖について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　棘孔を通って側頭骨外に出て、0.5から1.5cm前・外・下方に走行した後、耳下腺内に入る。",
      "b.　ほとんどすべての分岐や交通は、耳下腺内で起こる。",
      "c.　頭蓋外での最初の分岐は、耳下腺に入る前でのtemporofacial portionとcervicofacial portionへの分岐である。",
      "d.　頬枝は、temporofacial portionから起こる場合と、cervicofacial portionから起こる場合とがありうる。",
      "e.　下顎縁枝は、顔面神経の他の枝と交通している割合が10-15%である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a). 「茎乳突孔」を通って側頭骨外に出る。(b)(c). 最初の分岐も、耳下腺内で起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面表情筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経の枝は、筋の後方部の裏側から筋内に入っている。",
      "b.　筋線維は、真皮を貫いて表皮基底層のすぐ深層に停止している。",
      "c.　大部分の筋の起始は、顔面骨である。",
      "d.　笑筋は口角部の皮膚に停止している。",
      "e.　広頚筋は、顔面神経の頚枝により支配されており、下顎縁枝によって部分的にでも支配されることはない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "d). 笑筋は頬部皮膚のほぼ中央の皮膚ならびに咬筋筋膜よりおこる。(e). 広頚筋は、主に顔面神経の頚枝により支配されているが、稀ならず下顎縁枝が広頚筋の前方部を支配することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼瞼板が付着していないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外眼角靭帯",
      "b.　内眼角靭帯",
      "c.　眼輪筋",
      "d.　眼窩隔壁",
      "e.　上眼瞼挙筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼瞼瞼板のまつげ側は遊離縁であるが、瞼板の周縁は眼窩隔膜（眼瞼の眼瞼筋膜）に付着する。内・外眼角は内側・外側眼瞼靱帯でつながれている。上眼瞼挙筋の扇形の腱膜が上瞼板の上方表面と上縁につく。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩内側壁の構成に関係していないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　篩骨",
      "b.　口蓋骨",
      "c.　蝶形骨",
      "d.　上顎骨",
      "e.　涙骨\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上壁：前頭骨、蝶形骨  下壁：上顎骨、頬骨、口蓋骨  内壁：篩骨、涙骨、上顎骨、蝶形骨  外側壁：頬骨、蝶形骨",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩の交通路について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上眼窩裂　・・・・　眼動脈",
      "b.　下眼窩裂　・・・・　頬骨神経",
      "c.　視神経管　・・・・　下眼静脈",
      "d.　前頭孔　・・・・・　滑車神経",
      "e.　眼窩上孔　・・・・　滑車上動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂：動眼神経、滑車神経、外転神経、眼神経、上眼静脈、前頭神経（三叉神経第1枝である眼神経の最も大きな枝）  下眼窩裂：眼窩下神経、頬骨神経、下眼静脈  視神経管：視神経、眼動脈  前頭切痕（または前頭孔）：眼窩上神経の内側枝、滑車上動脈  眼窩上孔（または眼窩上切痕）：眼窩上神経の外側枝、眼窩上動脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼部の解剖について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼挙筋は顔面神経支配である。",
      "b.　眼窩脂肪は眼輪筋と眼窩隔膜の間に存在する。",
      "c.　閉瞼時に涙嚢内は陰圧になる。",
      "d.　瞼板は弾性軟骨を含む。",
      "e.　Whitnall 靱帯の両端は眼窩骨膜に固定されている。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).上眼瞼挙筋は動眼神経支配。  (b).眼窩脂肪は、眼瞼挙筋、前頭骨、眼窩隔膜の間に存在する。  (c).開瞼時に毛細管現象で涙点膨大部に吸収された涙は、閉瞼時に瞼板前眼輪筋の収縮で涙嚢へ送られるが、瞬目運動で再び会見すると、涙道は弾力で元の状態になって陰圧となるため、涙を吸収するという順序を繰り返す。  (d).硝子軟骨：関節軟骨、気管軟骨、甲状軟骨、鼻軟骨。線維軟骨：椎間円板、恥骨結合、関節半月、関節円板、瞼板。弾性軟骨：耳介軟骨、喉頭蓋。  (e).滑車と眼窩部涙腺の間を上眼瞼挙筋の筋腹を横切るように走る靭帯で、上眼瞼挙筋の運動方向を制御する作用を持つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩部を構成する骨に該当しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻骨",
      "b.　涙骨",
      "c.　篩骨",
      "d.　側頭骨",
      "e.　口蓋骨\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "眼窩を構成する骨は7つ：前頭骨、蝶形骨、上顎骨、口蓋骨、頬骨、涙骨、篩骨",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩下神経ブロックで麻酔されない部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼",
      "b.　頬部",
      "c.　鼻翼部",
      "d.　上口唇",
      "e.　下口唇\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "眼窩下神経は　上顎神経（三叉神経第２枝）の枝。  下眼窩裂を通って眼窩に入り、眼窩下管を経て眼窩下孔を通り顔面にでる。  上顎部の皮膚・粘膜（下眼瞼、外鼻の側部、鼻翼、上唇など）に分布する。  眼窩下管で歯、歯肉、歯根膜への枝（上歯槽神経）を出すが　眼窩下神経ブロックでは影響をうけない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "解剖",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼挙筋は篩骨に起始がある。",
      "b.　眼瞼挙筋は瞼板の前面下1/3に付着する。",
      "c.　Müller（ミュラー）筋の裏面を上眼瞼動脈が走行する。",
      "d.　Müller（ミュラー）筋は瞼板上縁に付着する。",
      "e.　Müller（ミュラー）筋は動眼神経支配である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a).眼瞼挙筋は 蝶形骨の小翼に起始①。  (b).腱板の下3ｍｍに付着する②。  (c).A peripheral arcade は、眼瞼挙筋腱膜とミュラー筋の間を瞼板の上縁に沿って走行する②。  (d).③。  (e).交感神経系支配③である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩内を通らない神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩下神経",
      "b.　眼窩上神経",
      "c.　滑車上神経",
      "d.　深側頭神経",
      "e.　前頭神経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂：動眼神経、滑車神経、外転神経、眼神経、上眼静脈、前頭神経（三叉神経第1枝である眼神経の最も大きな枝） 　　　　　　　　　　　　下眼窩裂：眼窩下神経（三叉神経第2枝である上顎神経の枝）、頬骨神経、下眼静脈 　　 　　　　　視神経管：視神経、眼動脈 　　　　　　　　　　※眼窩上神経と滑車上神経は前頭神経の終枝。なお、滑車上動脈、眼窩上動脈は、眼動脈の終枝。 　　　　　　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼窩裂を通らない神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　動眼神経",
      "b.　滑車神経",
      "c.　外転神経",
      "d.　顔面神経",
      "e.　眼神経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂：動眼神経、滑車神経、外転神経、眼神経、上眼静脈、前頭神経（三叉神経第1枝である眼神経の最も大きな枝）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼皮膚は全身のうちでも最も薄い。",
      "b.　上眼瞼の皮膚の余裕は外側に多い。",
      "c.　瞼板は硝子軟骨である。",
      "d.　皮下脂肪は眉毛付近を除いてほとんどない。",
      "e.　皮膚は眼輪筋に疎に結合している。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).最も薄い。  (b).加齢により外側に余剰皮膚が多くなる。  (c).瞼板は軟骨様組織で構成されている。  (d).皮下脂肪は極めて少なく、欧米人ではほとんど見られない。  (e).眼輪筋は、眼瞼部、眼窩部、涙骨部にわかれ、いずれも内眼角骨部および靭帯から起こり、眼瞼部の筋は外眼角部の皮膚と外側眼瞼靭帯に、眼窩部は眼窩部皮膚に、涙骨部は眼瞼に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼挙筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　瞼板の上縁に停止している。",
      "b.　蝶形骨小翼から起こる。",
      "c.　外転神経支配である。",
      "d.　内側部は後涙嚢稜に停止している。",
      "e.　横走靭帯（Whitnall's ligament）の上を通る。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "上眼瞼挙筋は横紋筋で、眼窩後端の視神経管の近くから起こり、眼窩上壁のすぐ下を前進し、上眼瞼の皮膚と瞼板に付く。支配神経は動眼神経。  視神経管は蝶形骨小翼で構成される。  上眼瞼挙筋上層は上眼瞼皮膚と眼輪筋に停止する。中層は瞼板上縁から瞼板下1/3に停止する。深層は円蓋結膜に合流する。  Whitnall's靭帯は上眼瞼挙筋の前面を横走する靭帯です。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Moll腺はアポクリン汗腺の一種である。",
      "b.　Zeis腺は脂腺の一種である。",
      "c.　眼瞼挙筋は動眼神経支配である。",
      "d.　Müller（ミュラー）筋は副交感神経支配である。",
      "e.　Müller（ミュラー）筋は眼瞼挙筋の深層に存在する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).毛根近くに睫毛腺（モル腺）があり、これは管腔の広い汗腺、アポクリン汗腺①と記載されている。この解説で頻繁に引用しているDutton : Atlas of Clinical and Surgical Orbital Anatomy（第2版、p167）②ではeccrine sweat glands と記載されているが、こちらが誤りであると思われる。  (b).Zeiss線は脂腺である②。  (c).上眼瞼挙筋は動眼神経支配である③。  (d).交感神経系支配である④。  (e).ミュラー筋は眼瞼挙筋の結膜側に存在する④。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼挙筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　蝶形骨小翼より起こる。",
      "b.　横走靭帯（Whitnall's ligament）の下を通る。",
      "c.　Müller（ミュラー）筋は眼瞼挙筋の浅層に存在する。",
      "d.　外側では涙腺を２葉に分けている。",
      "e.　挙筋腱膜は瞼板前面下1/3に停止している。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a. 眼瞼挙筋線維は、視神経孔の直上の蝶形骨小翼から起こる✳1。 b. 上眼瞼挙筋は、視神経孔の直前の眼窩上壁より生じ、前方へ進んで隔膜のすぐ後ろで腱膜となって停止する。筋と腱膜の境付近では上の腱膜は厚い帯となり、Whitnall靭帯を形成する✳2。挙筋腱膜の前面を頭側へたどっていくと、挙筋腱膜眼瞼挙筋移行部があり、さらに若干近位部(頭側)にWhitnall靭帯が横向きに走行している。この靭帯直下の組織は眼瞼挙筋である✳3。(ただ鬼塚 形成外科手術書 実際編 p119では、上斜筋及び上直筋の上で視束菅付近の総腱輪から起こりと記載されている。)c. ミュラー筋は、挙筋腱膜と結膜の間を下降して瞼板の上縁に入り込む✳2。d. 涙腺は眼瞼挙筋によって上部の眼窩部と下部の眼瞼部に分けられる✳4。e. 眼瞼挙筋腱膜は、前層は、眼窩隔膜と眼輪筋下のfibroadipose layerに連続し、後層は瞼板下1/3の部位で瞼板に付着する✳3。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "解剖",
    "question": "Müller（ミュラー）筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　挙筋の腱膜移行部付近より起始する。",
      "b.　瞼板の上縁に停止する。",
      "c.　頚部交感神経支配である。",
      "d.　眼瞼挙筋の浅層に存在する。",
      "e.　下眼瞼にもMüller（ミュラー）筋と同様の平滑筋がある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Müller（ミュラー）筋は結膜円蓋部付近の上眼瞼挙筋の下枝から起こり、瞼板上面に付着しますが、一部前面にも付着する場合があります。  頸部交感神経支配の平滑筋で瞼裂開大に作用する。  下眼瞼には　下直筋から起こった筋膜（平滑筋線維を含む）が瞼板下縁、皮下、結膜円蓋部に終わる筋膜構造を形成しておりlower eyelid retractorsと呼称されます。  Müller（ミュラー）筋は眼瞼挙筋の深層に存在する。柿崎裕彦：眼形成外科. 10 33～34. メディカル葵出版 東京 2009",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "解剖",
    "question": "Müller（ミュラー）筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　横紋筋である。",
      "b.　挙筋の腱膜移行部より起始する。",
      "c.　瞼板の上縁に停止する。",
      "d.　頚部交感神経支配である。",
      "e.　約12[㎜]の長さである。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).ミュラー筋は平滑筋である①。  (b).ミュラー筋はWhitnall靭帯の眼瞼挙筋の後面より起始①する。眼瞼挙筋はWhitnall靭帯で線維性の腱膜に移行する②。  (c).(d).①。  (e).8～12㎜の長さである①。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　瞼板の中層にMeibom（マイボーム）腺が存在する。",
      "b.　上眼瞼の瞼板は下眼瞼に比し、約２倍の幅がある。",
      "c.　下眼瞼にもMüller（ミュラー）筋様の平滑筋がある。",
      "d.　Moll腺はエクリン汗腺の一種である。",
      "e.　Zeis腺は脂腺の一種である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a. 瞼板の中層には、25-30列のMeibom（マイボーム）腺が並び　これが後眼瞼縁下に開口する。b. 瞼板は線維性軟骨であり　上眼瞼では約11mm、 下眼瞼では約5mm幅がある。c. 下眼瞼には下直筋から起こった筋膜（平滑筋線維を含む）が瞼板下縁、皮下、結膜円蓋部に終わる筋膜構造を形成しておりlower eyelid retractorsと呼称される。d. Moll腺は睫毛腺ともいい、耳道腺とともに特殊なアポクリン汗腺である。アポクリン汗腺は腋窩腺を代表とする、特有の臭気を伴う粘稠な分泌物を出す汗腺。エクリン汗腺は全身に分布する普通の汗腺。e. Zeis腺は脂腺の1種である毛包の傍にあり、Meibom腺も脂腺の1種であるが毛とは無関係で瞼板腺と呼ばれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩を構成する骨で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鋤　骨",
      "b.　涙　骨",
      "c.　口蓋骨",
      "d.　篩　骨",
      "e.　蝶形骨\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眼窩を構成する骨は7つ：前頭骨、蝶形骨、上顎骨、口蓋骨、頬骨、涙骨、篩骨",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前涙嚢稜は涙骨に存在する。",
      "b.　口蓋骨は眼窩を構成する骨の１つである。",
      "c.　眼窩径の最大のところは眼窩縁より約1.5㎝後方にある。",
      "d.　視神経孔は蝶形骨小翼に開口する。",
      "e.　視神経孔は眼窩尖より内上方にある。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眼窩を構成する骨は７つ。（上顎骨、頬骨、前頭骨、涙骨、口蓋骨、篩骨、蝶形骨）  眼窩は四角錐体状を呈し、上・下・内側・外側壁の４壁で構成される。  前涙嚢稜は上顎骨前頭突起にあり　後前涙嚢稜は涙骨にある。  視神経孔は蝶形骨小翼に開口し　上壁のもっとも深部で四角錐体の先端にあるところに開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼窩裂を通らないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼動脈",
      "b.　上眼静脈",
      "c.　動眼神経",
      "d.　滑車神経",
      "e.　外転神経\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂を走行するのは動眼神経、滑車神経、外転神経、三叉神経第1枝であり、上眼静脈も上眼窩裂を通過する。眼動脈は視神経管を通る。(形成外科手術書改訂第4版、鬼塚卓也、南江堂、p132",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼窩裂を通過する神経はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　視神経",
      "b.　動眼神経",
      "c.　眼窩下神経",
      "d.　頬骨神経",
      "e.　滑車神経\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂を走行するのは動眼神経、滑車神経、外転神経、三叉神経第1枝である。視神経は視神経管を眼窩下神経、頬骨神経は下眼窩裂を通過する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "解剖",
    "question": "下眼窩裂を通過する神経はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　動眼神経",
      "b.　滑車神経",
      "c.　外転神経",
      "d.　頬骨神経",
      "e.　眼窩下神経\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "下眼窩裂は上顎神経が通過する。したがってこの設問では、その分枝である、頬骨神経と眼窩下神経になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩内側壁は上顎骨前頭突起の前涙嚢稜に始まる。",
      "b.　眼窩内側壁の最後方部は蝶形骨体が作る。",
      "c.　眼窩上壁の最後方部は蝶形骨大翼が加わる。",
      "d.　眼窩下壁の最後方部は口蓋骨が補完する。",
      "e.　小児では眼窩下壁は眼窩下縁より低位にある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼窩上壁を形成するのは主として前頭骨で、最後方部に蝶形骨小翼が加わる。眼窩外側壁は蝶形骨大翼と頬骨が形成する。小児では上顎洞が十分に発達していないため、眼窩下壁は眼窩下縁より低位にある。眼窩上壁の最後方部は蝶形骨小翼が加わる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "解剖",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼窩隔膜は、眼窩上縁と結膜嚢前庭部を結ぶ結合織膜である。",
      "b.　眼輪筋の作用は涙の導出に関与する。",
      "c.　Meibom（マイボーム）腺開口部は、graylineと睫毛列の間に存在する。",
      "d.　内眼角贅皮と蒙古襞の間に、本質的な差はない。",
      "e.　腫れぼったい瞼の主な原因は皮下脂肪である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "上眼窩隔膜は眼窩上縁の骨膜から瞼板に付着する膜様の組織である。マイボーム腺は瞼板内にあり、その開口部は眼瞼灰白線（gray line）と呼ばれる。蒙古襞と内眼角贅皮は同義語である。眼瞼の腫れぼったさは皮下脂肪組織、中央脂肪組織、眼窩脂肪組織、瞼板前脂肪組織などが多いためであるが、特に後2者が大きく影響している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩周辺の筋肉と神経支配について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼挙筋　・・・・・・・　動眼神経",
      "b.　Müller（ミュラー）筋　・・　交感神経",
      "c.　眼輪筋　・・・・・・・・・　三叉神経",
      "d.　上斜筋　・・・・・・・・・　滑車神経",
      "e.　内側直筋　・・・・・・・・　外転神経\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "動眼神経は眼瞼挙筋、上直筋、下直筋、内側直筋、下斜筋を支配し、滑車神経は上斜筋、外転神経は外側直筋を支配する。また、ミュラー筋は交感神経支配である。また、眼輪筋は顔面神経の支配を受ける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼の解剖について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　日本人の約30％は一重まぶたである。",
      "b.　下眼瞼に瞼板を認めることはまれである。",
      "c.　瞼板にはMeibom(マイボーム)腺を認める。",
      "d.　上眼瞼の眼窩脂肪は2個のunitとして認めることが多い。",
      "e.　下眼瞼の眼窩脂肪は3個のunitとして認めることが多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "日本人の約60％が二重であるといわれている。瞼板は上眼瞼、下眼瞼ともに認める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "解剖",
    "question": "眼部の筋肉と神経支配の関係で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼輪筋 － 三叉神経、上眼瞼挙筋 － 顔面神経、ミューラー筋 － 交感神経",
      "b.　眼輪筋 － 三叉神経、上眼瞼挙筋 － 動眼神経、ミューラー筋 － 動眼神経",
      "c.　眼輪筋 － 顔面神経、上眼瞼挙筋 － 動眼神経、ミューラー筋 － 動眼神経",
      "d.　眼輪筋 － 顔面神経、上眼瞼挙筋 － 動眼神経、ミューラー筋 － 交感神経",
      "e.　眼輪筋 － 顔面神経、上眼瞼挙筋 － 交感神経、ミューラー筋 － 交感神経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "動眼神経は眼瞼挙筋、上直筋、下直筋、内側直筋、下斜筋を支配し、滑車神経は上斜筋、外転神経は外側直筋を支配する。また、ミュラー筋は交感神経支配である。また、眼輪筋は顔面神経の支配を受ける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Müller（ミュラー）筋は眼瞼挙筋の腱膜移行部付近に停止する。",
      "b.　上眼瞼の瞼板の形は半月状である。",
      "c.　瞼板は硝子軟骨である。",
      "d.　Horner（ホルネル）筋は全く独立した一つの筋肉である。",
      "e.　Müller（ミュラー）筋は副交感神経支配である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ミュラー筋は眼瞼挙筋と眼瞼結膜の間に存在する平滑筋で交感神経支配を受ける。眼瞼挙筋より分離したのち挙筋腱膜直下を走行し瞼板の上端に付着する。上眼瞼の瞼板は膠原線維性組織よりなり半月状の形態を示す。ホルネル筋は眼輪筋の一部であり、涙嚢の後縁の部分がホルネル筋と言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼周囲の解剖について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Müller（ミュラー）筋は平滑筋である。",
      "b.　眼窩隔膜は眼窩縁の骨膜より起こり瞼板に付着する。",
      "c.　眼動脈は外頸動脈より分枝する。",
      "d.　眼窩上動脈、滑車上動脈は眼動脈より分枝する。",
      "e.　涙嚢は内側眼瞼靭帯の直下にある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼窩隔膜は眼窩上縁の骨膜から瞼板に付着する膜様の組織である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "解剖",
    "question": "次のなかで骨性眼窩の構成に関与しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭骨",
      "b.　側頭骨",
      "c.　頬　骨",
      "d.　口蓋骨",
      "e.　鋤　骨\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "眼窩を構成している骨は前頭骨、涙骨、篩骨、蝶形骨、上顎骨、頬骨、口蓋骨である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "解剖",
    "question": "動眼神経の支配する筋肉でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上直筋",
      "b.　外側直筋",
      "c.　眼瞼挙筋",
      "d.　上斜筋",
      "e.　下直筋\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "動眼神経は眼瞼挙筋、上直筋、下直筋、内側直筋、下斜筋を支配し、滑車神経は上斜筋、外転神経は外側直筋を支配する。また、ミュラー筋は交感神経支配である。また、眼輪筋は顔面神経の支配を受ける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼窩裂を通らないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　動眼神経",
      "b.　眼神経",
      "c.　視神経",
      "d.　滑車神経",
      "e.　外転神経\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂を走行するのは動眼神経、滑車神経、外転神経、三叉神経第1枝(眼神経はその枝)である。視神経は視神経管を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "解剖",
    "question": "涙腺について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼挙筋の腱により眼窩部と眼瞼部に分けられている。",
      "b.　眼窩部と眼瞼部は独立していて連絡がない。",
      "c.　眼窩部涙腺より眼瞼部涙腺の方が大きい。",
      "d.　排出管は上結膜円蓋の中央付近に開口する。",
      "e.　交感神経によって単独支配されている。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "涙腺は上眼瞼挙筋腱膜によって眼窩部と眼瞼部に分かれているが後方では連続している。眼瞼部は眼窩部の1/3の大きさで、導管は上結膜円蓋の外側部に開口する。また、涙腺は涙腺神経(三叉神経第1枝の眼神経の枝)、顔面神経(翼口蓋神経節を通る、副交感性)、および交感神経の支配を受けている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "解剖",
    "question": "涙道について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　涙は涙点を通り、涙小管を経て涙嚢に運ばれる。",
      "b.　上下の涙小管では上のものが下のものより涙が流れる量が多い。",
      "c.　涙嚢は内眼角靭帯の後方に位置する。",
      "d.　鼻涙管は涙嚢下端部より始まり、下鼻道に開口する。",
      "e.　涙小管は内眼角靭帯後脚を通り、涙嚢に達する。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "涙小管は上下の眼瞼に1本ずつある。上下涙点に始まり、ここから眼瞼縁にほぼ直角に2mmほど進み、急に横走し、上下合し、または別々に涙嚢に入る。涙嚢は内側眼瞼靭帯の直下、上顎骨の前頭突起と涙骨でできた涙嚢窩に位置し、その上端は涙嚢円蓋をなす。これに続く鼻涙管は骨性鼻涙管の中を少し斜めに前内側に傾きつつ下り、その長さ1.5～2cmで、鼻腔の下鼻道に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "解剖",
    "question": "骨性眼窩を構成する骨でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭骨",
      "b.　頬骨",
      "c.　篩骨",
      "d.　口蓋骨",
      "e.　前頭骨\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眼窩を構成している骨は前頭骨、涙骨、篩骨、蝶形骨、上顎骨、頬骨、口蓋骨である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼を開くときに作用する筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼挙筋",
      "b.　前頭筋",
      "c.　眼輪筋",
      "d.　側頭筋",
      "e.　皺眉筋\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "眼瞼挙筋が開瞼に主に作用しているが、前頭筋は眉毛部の皮膚に付着し、眉毛を挙上するため開瞼に補助的な役割をなす。眼輪筋は閉瞼に作用し、側頭筋は噛む作用、皺眉筋は眉毛を寄せる作用がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "解剖",
    "question": "閉瞼に作用する筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼挙筋",
      "b.　Müller（ミュラー）筋",
      "c.　前頭筋",
      "d.　側頭筋",
      "e.　眼輪筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "眼瞼挙筋、ミュラー筋は眼瞼を挙上し、前頭筋は眉毛を挙上し、側頭筋は下顎を挙上する作用であり、ともに閉瞼には作用しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼瞼の瞼板に付着している筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭筋",
      "b.　上眼瞼挙筋",
      "c.　眼輪筋",
      "d.　Müller（ミュラー）筋",
      "e.　皺眉筋\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "前頭筋は前頭骨から起始し眉毛部の皮膚に付着、眼輪筋は眼瞼部と眼窩部、涙骨部に分かれ、いずれも内眼角靭帯から起こり、眼瞼部の筋は外眼角部の皮膚と外側眼瞼靭帯に、眼窩部の筋は眼窩部皮膚に、涙骨部は眼瞼に停止する。皺鼻筋は鼻根部の前頭骨から起始し眉毛部の皮膚に付着する。眼輪筋は上から眼窩部、隔膜〔壁〕前部、瞼板前部に分類することもあり、瞼板前部と隔膜〔壁〕前部を合わせて眼瞼部ということもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "解剖",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　視神経　・・・・　視神経管",
      "b.　上顎神経　・・・　上眼窩裂",
      "c.　下顎神経　・・・　卵円孔",
      "d.　眼神経　・・・・　正円孔",
      "e.　眼動脈　・・・・　上眼窩裂\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂を走行するのは動眼神経、滑車神経、外転神経、三叉神経第1枝である。視神経管を走行するのは視神経と眼動脈である。下顎神経は卵円孔を通過している。下眼窩裂を上顎神経が通過する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "解剖",
    "question": "下眼窩裂を通らないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬骨神経",
      "b.　上眼静脈",
      "c.　下眼静脈",
      "d.　上顎神経",
      "e.　鼻毛様体神経\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "上眼静脈、鼻毛様体神経は上眼窩裂を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼窩裂を通らないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　動眼神経",
      "b.　前頭神経",
      "c.　眼動脈",
      "d.　上眼静脈",
      "e.　上顎神経\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "眼動脈は視神経管を、上顎神経は下眼窩裂を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "解剖",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼挙筋　・・・・・・・　顔面神経",
      "b.　下斜筋　・・・・・・・・・　滑車神経",
      "c.　上斜筋　・・・・・・・・・　動眼神経",
      "d.　外側直筋　・・・・・・・・　外転神経",
      "e.　内側直筋　・・・・・・・・　三叉神経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "眼瞼挙筋は動眼神経支配、下斜筋は動眼神経支配、上斜筋は滑車神経支配、内側直筋は動眼神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "解剖",
    "question": "眼瞼眼窩周囲の解剖について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼の瞼板は下眼瞼の瞼板より大きい。",
      "b.　上眼瞼挙筋は上直筋より頭頂側にある。",
      "c.　Müller（ミュラー）筋は上眼瞼挙筋より長い。",
      "d.　角膜縁の直径は5mm以下である。",
      "e.　Whitnall靱帯は上直筋を滑車のように支持する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). ○ 上眼瞼瞼板は垂直方向で下眼瞼瞼板の約2倍（約10mm）あり、大きい。（C Beard  Ptosisより）(b). ○(c). × Müller（ミュラー）筋の長さは約10mmで、上眼瞼挙筋は約55mmでより長い。（C Beard Ptosisより）(d). × 角膜縁の直径は10から11mm。（C Beard Ptosisより）(e). × 上眼瞼挙筋を支持する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "解剖",
    "question": "外眼筋とその支配神経で正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上斜筋　－　動眼神経",
      "b.　内転筋　－　滑車神経",
      "c.　外直筋　－　外転神経",
      "d.　下直筋　－　動眼神経",
      "e.　下斜筋　－　滑車神経\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "上直筋、下直筋、内転筋、下斜筋は動眼神経、上斜筋は滑車神経、外直筋は外転神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩の解剖について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩は前頭骨、頬骨、上顎骨、涙骨、篩骨、蝶形骨、口蓋骨、側頭骨より構成される。",
      "b.　上眼窩切痕を上眼窩動静脈、滑車神経が通る。",
      "c.　涙嚢窩の外側に下斜筋の起始部がある。",
      "d.　眼窩下神経溝を眼窩下神経、動眼神経が通過する。",
      "e.　眼窩外壁の前方1/3は頬骨よりなり、後方2/3は蝶形骨小翼より形成される。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a: 側頭骨は関係ない。b:上眼窩神経が通り滑車神経は通過しない。d: 動眼神経は通過しない。e: 後方を形成するのは蝶形骨小翼ではなく、大翼である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "解剖",
    "question": "外鼻の解剖について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　軟骨性外鼻を形成するのは外側鼻軟骨、大鼻翼軟骨、小鼻翼軟骨、種子状軟骨である。",
      "b.　外鼻の運動神経は前篩骨神経も関与している。",
      "c.　大鼻翼軟骨内側脚は鼻中隔軟骨前縁をはさみ込んでいる。",
      "d.　外側鼻軟骨の上縁は鼻骨の下に重なっている。",
      "e.　鼻筋の鼻翼部は鼻孔を縮小させる作用がある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).外側鼻軟骨（鼻中隔軟骨外側突起）、中隔軟骨、大鼻翼軟骨、少鼻翼軟骨、副鼻軟骨で形成される。  (b).表情筋のため、顔面神経支配。前篩骨神経は鼻背〜鼻尖部の知覚神経。  (c).鼻翼軟骨と鼻中隔軟骨は接していない。  (d).正しい。  (e).拡大させる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻中隔を構成する組織でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鋤骨",
      "b.　上顎骨口蓋突起",
      "c.　篩骨垂直板",
      "d.　下鼻甲介",
      "e.　鼻中隔軟骨\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "鼻中隔を形成する組織は　篩骨垂直板、鋤骨、鼻中隔軟骨、上顎骨口蓋突起、口蓋骨水平板。  下鼻甲介は鼻腔外側壁にある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻腔の上皮は多列線毛上皮である。",
      "b.　大鼻翼軟骨は鼻孔縁に沿って存在する。",
      "c.　鼻前庭部の皮膚には脂腺がない。",
      "d.　中鼻甲介は上顎骨の一部である。",
      "e.　前頭洞は上鼻道前部に開口する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).鼻粘膜の呼吸部は多列線毛上皮に被われる①。（参考文献①では繊毛と記載）。  (b).大鼻翼軟骨は左右一対ずつあり、係蹄状②あるいはU字状に外鼻孔を囲み鼻尖の基礎を成すのであり③、特に外側では鼻孔縁と距離がある。  (c).鼻前庭は外鼻孔から入って最初の部であって、その表面は皮膚の続きで被われる。鼻毛があり、皮脂腺およびアポクリン性汗腺がある④。鼻前庭の後半には鼻毛がなく、腺もなく、扁平上皮に被われる④。  (d).上鼻甲介および中鼻甲介は、篩骨の一部であり、下鼻甲介は同じく下鼻甲介の名でよばれる独立した骨と粘膜からなる⑤。  (e).左右の前頭洞はおのおのの鼻前頭管によって篩骨漏斗に連絡し、この篩骨漏斗は中鼻道の半月裂孔に開口する⑥。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻尖部の知覚神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　滑車下神経",
      "b.　前篩骨神経",
      "c.　眼窩下神経",
      "d.　鼻口蓋神経",
      "e.　嗅  神  経\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "鼻尖部の知覚神経は、前篩骨神経外鼻枝支配である。鼻翼は眼窩下神経鼻枝、鼻根部は滑車下神経に支配される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻翼部の知覚神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　滑車下神経",
      "b.　前篩骨神経",
      "c.　後篩骨神経",
      "d.　眼窩下神経",
      "e.　鼻口蓋神経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "顔面の知覚神経支配は、主に三叉神経（V）である。他に大耳介神経（C2、3；耳下腺領域）や頚横神経（前頸皮神経、C2、3；下顎下縁～オトガイ部）がある。三叉神経第１枝（V1）：鼻背部、鼻根部、上眼瞼、前額部、前頭部三叉神経第２枝（V2）：頬部、上口唇、鼻翼部、下眼瞼、側頭部三叉神経第３枝（V3）：頬部外側、下顎・オトガイ部",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻中隔軟骨と接していない骨はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　涙　骨",
      "b.　口蓋骨",
      "c.　上顎骨",
      "d.　篩　骨",
      "e.　鋤　骨\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "鼻中隔の主な構成要素は、篩骨の垂直板、鋤骨および鼻中隔軟骨である。篩骨の垂直板は鼻中隔の上部をなしており篩板からぶら下がっているが、篩骨の上方にも続いている。鋤骨は鼻中隔の後方下部を形成するが、この部分には上顎骨・口蓋骨の鼻稜も入り込んでいる。上顎骨鼻稜は、鼻中隔軟骨と接している。口蓋骨鼻稜の前方に上顎骨鼻稜があり、上方に鋤骨があり、鼻中隔軟骨とは接していない(①)。　鼻中隔軟骨は篩骨の鉛直板、鋤骨および上顎骨の鼻稜の間にはさまるようにある(②)。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻中隔軟骨について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　中央より辺縁で厚い。",
      "b.　硝子軟骨である。",
      "c.　後部は篩骨と鋤骨の間にある。",
      "d.　垂直板とは直接接していない。",
      "e.　鼻背部の軟骨の一部を形成している。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).中央部は薄い。  (b).鼻中隔軟骨など鼻軟骨は硝子軟骨。  (c).(d).後方上部は篩骨垂直板、後方下方は鋤骨からなる。  (e).外鼻を形成する軟骨の一部。外側鼻軟骨（鼻中隔軟骨外側突起）、中隔軟骨（鼻中隔軟骨）、大鼻翼軟骨、少鼻翼軟骨、副鼻軟骨で形成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻中隔軟骨について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　辺縁より中央で厚い。",
      "b.　弾性軟骨である。",
      "c.　軟骨膜を欠いている。",
      "d.　後方では口蓋骨に接している。",
      "e.　後部は篩骨と鋤骨の間にある。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a. 鼻中隔軟骨は鼻中隔の前半を占めるほぼ四角形の軟骨である。厚さは一様でなく、中央部が薄く後半部特に鉛直板に接する鼻骨の下方部にかけてが最も厚い✳1。 (鼻中隔粘膜は、上下径で中部が厚く、前後径では前方が厚く、嗅裂部は菲薄である✳2。)b. 鼻中隔軟骨は硝子軟骨(他に硝子軟骨は、全関節軟骨、肋軟骨、鼻軟骨、咽頭軟骨(一部除く)、気管や気管支軟骨 ✳3)c. 硝子軟骨の表面は軟骨膜に覆われている。関節軟骨は軟骨膜をもたない。弾性軟骨は軟骨膜に囲まれる。線維軟骨は軟骨膜を欠く✳4。d. e. 鼻中隔軟骨は鼻中隔の前方部の基礎をなし、篩骨の鉛直板、鋤骨および上顎骨の鼻稜の間にはさまる✳5。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "解剖",
    "question": "外鼻の外表部の知覚に関与する神経について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩下神経",
      "b.　滑車下神経",
      "c.　鼻口蓋神経",
      "d.　前篩骨神経",
      "e.　翼口蓋神経\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "外鼻の神経は、鼻根部側より、滑車上神経、滑車下神経、眼窩下神経、前篩骨神経外鼻枝である①（この参考資料では　滑車(上)神経となっている）。  外鼻の大半（鼻背、鼻尖）の神経支配も眼神経（三叉神経第1枝）由来であり、滑車下神経および前篩骨神経の外鼻枝によってなされているが、鼻翼は三叉神経第2枝に由来する眼窩下神経の鼻枝により支配されている②。　滑車上神経は滑車の上を通り皮下にあらわれ、その付近の前頭部、上眼瞼、結膜および鼻背皮膚に分布する。なお、滑車上神経の1枝は鼻毛様体神経からでる滑車下神経と交通する③。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "解剖",
    "question": "軟骨性外鼻を構成する部分について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻中隔軟骨",
      "b.　外側鼻軟骨",
      "c.　大鼻翼軟骨",
      "d.　甲介軟骨",
      "e.　副鼻軟骨\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "外側鼻軟骨（鼻中隔軟骨外側突起）、中隔軟骨（鼻中隔軟骨）、大鼻翼軟骨、少鼻翼軟骨、副鼻軟骨で形成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "解剖",
    "question": "骨性鼻中隔を構成する成分について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　篩骨鉛直板",
      "b.　鋤骨",
      "c.　口蓋骨鼻稜",
      "d.　上顎骨鼻板",
      "e.　下甲介\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "骨性鼻中隔を形成する組織は　篩骨鉛直板、鋤骨、上顎骨鼻板（口蓋突起）、口蓋骨鼻稜（水平板）。下甲介は鼻腔外側壁にある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "解剖",
    "question": "外鼻に分布している知覚神経で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　滑車上神経",
      "b.　滑車下神経",
      "c.　眼窩上神経",
      "d.　眼窩下神経",
      "e.　後篩骨神経\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "外鼻の神経は、鼻根部側より、滑車上神経、滑車下神経、眼窩下神経、前篩骨神経外鼻枝である①（この参考資料では　滑車(上)神経となっている）。  外鼻の大半（鼻背、鼻尖）の神経支配も眼神経（三叉神経第1枝）由来であり、滑車下神経および前篩骨神経の外鼻枝によってなされているが、鼻翼は三叉神経第2枝に由来する眼窩下神経の鼻枝により支配されている②。　滑車上神経は滑車の上を通り皮下にあらわれ、その付近の前頭部、上眼瞼、結膜および鼻背皮膚に分布する。なお、滑車上神経の1枝は鼻毛様体神経からでる滑車下神経と交通する③。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "解剖",
    "question": "外鼻（鼻腔内も含む）の知覚に関与しない神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　滑車上神経",
      "b.　前篩骨神経",
      "c.　後篩骨神経",
      "d.　眼窩下神経",
      "e.　翼口蓋神経\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "鼻の感覚支配は三叉神経の枝である眼神経（V1）および上顎神経（V2）から生じる。  (a).滑車上神経は、皺眉筋や前頭筋を支配し、額下部（正中側）、結膜、上眼瞼などの知覚を司る。一部は毛様体神経の滑車下神経と合流する。滑車下神経は鼻梁の皮膚、眼瞼、結膜や、全ての涙器を支配する。  (b).前篩骨神経鼻枝が、鼻背から鼻尖部を支配。  (c).関係ない。毛様体神経の枝で、後篩骨動脈と共に後篩骨孔を通り蝶形骨洞や後篩骨蜂巣の知覚を支配する。  (d).眼窩下神経鼻枝が鼻翼を支配。  (e).翼口蓋神経節から出た大口蓋神経外側下後鼻枝、上顎神経外側上後鼻枝が鼻粘膜を支配する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻涙管の開口する部位はどれか。",
    "choices": [
      "a.　上鼻道",
      "b.　中鼻道前部",
      "c.　中鼻道後部",
      "d.　下鼻道前部",
      "e.　下鼻道後部\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "鼻涙管は、下鼻道前1/3のやや後方（変異あり）に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻涙管の開口部はどこか。",
    "choices": [
      "a.　上鼻道",
      "b.　中鼻道",
      "c.　下鼻道",
      "d.　咽頭",
      "e.　その他\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "鼻涙管は涙液を鼻腔（下鼻道）に運ぶ①。鼻孔から約40㎜の下鼻道に開口する②。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "解剖",
    "question": "上顎洞の開口部はどこか。",
    "choices": [
      "a.　上鼻道",
      "b.　中鼻道",
      "c.　下鼻道",
      "d.　咽頭",
      "e.　その他\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上顎洞自然口は、中鼻道に開口する。ちなみに、蝶形骨洞は蝶篩陷凹（上鼻甲介の上部）、後篩骨洞は上鼻道（上鼻甲介の下部）、前篩骨洞、中篩骨洞、上顎洞、前頭洞は中鼻道（中鼻甲介の下部）、鼻涙管は下鼻道（下鼻甲介の下部）に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "解剖",
    "question": "前頭洞の開口部はどこか。",
    "choices": [
      "a.　上鼻道",
      "b.　中鼻道",
      "c.　下鼻道",
      "d.　咽頭",
      "e.　篩骨洞\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": " 前頭洞は中鼻道の半月裂孔の前上端に開口する✳1。篩骨洞は、前、中、後の3部にわかれ、後部は上鼻道、中部、前部は中鼻道に開口する。蝶形骨洞は、蝶篩陥凹に開口する。上顎洞は洞の上部で中鼻道の半月裂孔の中に開口するが、時に副孔が下鼻甲介付着部の直上に見られる。鼻涙管は下鼻道の前上部に開口する✳1。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "解剖",
    "question": "副鼻腔について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　成人になるまで拡大する。",
      "b.　上顎洞は一番大きい。",
      "c.　副鼻腔は鼻腔と口腔に開口する。",
      "d.　鼻腔と同一の粘膜で覆われる。",
      "e.　粘液が貯留している。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "副鼻腔の内部は空気に満たされている。副鼻腔は周囲の骨を侵食し続けており、高齢個体の頭蓋においてしばしば著しく拡張している①。  上顎洞は副鼻腔のうち最大のものである。前頭洞は鼻前頭管によって篩骨漏斗に連絡し、この篩骨漏斗は中鼻道の半月裂孔に開口する。前篩骨蜂巣（篩骨洞）は篩骨漏斗を通じて直接あるいは間接的に中鼻道に開口する。中篩骨蜂巣は中鼻道に直接開口する。後篩骨蜂巣は上鼻洞に直接開口する。蝶形骨洞は後篩骨蜂巣に由来しており、蝶篩陥凹に開く。上顎洞は1ないし複数箇所の開口部である上顎洞孔から半月裂孔を通じて鼻腔の中鼻道に通じている①。副鼻腔は口腔には開口していない。  鼻粘膜は鼻腔を蔽う粘膜であり、呼吸部は呼吸気の通ずる道で、鼻腔の大部分すなわち外側壁では中鼻甲介以下、内側では中隔下半であり、多列繊上皮で被われる。副鼻腔の粘膜は呼吸部と本質的には同じであるが、甚だうすく、繊毛も短く、杯細胞や腺も少ない。そして粘膜がそのまま周りの骨膜に密着している②。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "解剖",
    "question": "下鼻道に開孔するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前頭洞",
      "b.　上顎洞",
      "c.　前部篩骨洞",
      "d.　後部篩骨洞",
      "e.　鼻涙管\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "蝶形骨洞は蝶篩陷凹（上鼻甲介の上部）、後篩骨洞は上鼻道（上鼻甲介の下部）、前篩骨洞、中篩骨洞、上顎洞、前頭洞は中鼻道（中鼻甲介の下部）、鼻涙管は下鼻道（下鼻甲介の下部）に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "解剖",
    "question": "副鼻腔とその鼻腔開孔部の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭洞　　　―　中鼻道",
      "b.　前部篩骨洞　―　上鼻道",
      "c.　後部篩骨洞　―　上鼻道",
      "d.　上顎洞　　　―　下鼻道",
      "e.　蝶形骨洞　　―　上鼻道\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "前頭洞：中鼻道前方前篩骨洞：中鼻道（半月裂孔）後篩骨洞：上鼻道上顎洞：中鼻道蝶形骨洞：上鼻道（鼻腔後上部の蝶篩陥凹）に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "解剖",
    "question": "外鼻に主に分布する知覚神経で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩上神経",
      "b.　眼窩下神経",
      "c.　滑車上神経",
      "d.　滑車下神経",
      "e.　前篩骨神経外側枝\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眼窩上神経は、前顎から頭頂部にかけて分布する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻中隔を構成する支持組織で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鋤骨",
      "b.　上顎骨口蓋突起",
      "c.　鼻中隔軟骨",
      "d.　篩骨鉛直板",
      "e.　蝶形骨\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "上顎骨口蓋突起の上面は鼻腔に向かうなめらかな面で、中がくぼんだ溝状である。その内側縁は上に向かう鋭い鼻稜となり、その前端は顔面に向かって突出し、前鼻棘を作る①。蝶形骨稜は、篩骨垂直板の後方と鋤骨の上方に位置する。鼻中隔の主な構成要素は、篩骨の垂直板、鋤骨および鼻中隔軟骨である。篩骨の垂直板は鼻中隔の上部をなしており篩板からぶら下がっているが、篩骨の上方にも続いている。鋤骨は鼻中隔の後方下部を形成するが、この部分には上顎骨・口蓋骨の鼻稜も入り込んでいる。上顎骨鼻稜は、鼻中隔軟骨と接している。口蓋骨鼻稜の前方に上顎骨鼻稜があり、上方に鋤骨があり、鼻中隔軟骨とは接していない(①)。　鼻中隔軟骨は篩骨の鉛直板、鋤骨および上顎骨の鼻稜の間にはさまるようにある(②）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻粘膜の神経支配に関与するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前篩骨神経",
      "b.　滑車下神経",
      "c.　眼窩下神経",
      "d.　翼口蓋神経節",
      "e.　オトガイ神経\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "翼口蓋神経節は副交感神経節であり、顔面神経から鼻および口蓋粘膜への分泌運動インパルスを伝える。前篩骨神経は鼻粘膜前方の知覚を司る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻中隔を構成する骨で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭骨",
      "b.　鋤骨",
      "c.　蝶形骨",
      "d.　上顎骨",
      "e.　篩骨\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "鼻中隔を構成するものは、鼻中隔軟骨、篩骨、鋤骨、上顎骨・口蓋骨である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介の知覚神経で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前耳介神経",
      "b.　大耳介神経",
      "c.　大後頭神経",
      "d.　迷走神経",
      "e.　耳介側頭神経\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "耳介の知覚は、大耳介神経（頸神経叢）、小後頭神経（頸神経叢）、耳介側頭神経（下顎神経V3）、迷走神経耳介枝（迷走神経上神経節）、鼓室神経（舌咽神経）により支配される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介で軟骨のない部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外耳道下壁",
      "b.　耳甲介舟",
      "c.　耳垂部",
      "d.　珠間切痕部",
      "e.　耳珠と耳輪脚の間\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "実際に自分で触ってみると分かると思います。a.　外耳道深部は骨性だが、浅部は軟骨がある。b.　解剖学的部位が分かれば明らか。c.　当然、無い。d.　外耳道切痕には軟骨はないが、珠間切痕には存在する。e.　外耳道切痕部に相当する部位。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介で軟骨のない部位はどこか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳輪脚",
      "b.　耳甲介舟部",
      "c.　外耳道の上後壁",
      "d.　耳珠",
      "e.　耳垂部\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "外耳道の内側2/3は骨性外耳道といって側頭骨鼓室部、鱗部、乳突部が相接してその壁を構成する。外耳道の外側1/3は軟骨性外耳道で、その壁を構成する外耳道軟骨はその外端が耳介軟骨につづいて外耳道の前縁に耳珠板を形成し、内端では強い結合組織によって骨性外耳道の壁と連絡し、上方に開いた溝の形（U字）をなして下壁に２裂孔がある。その一部は前壁に、他は後壁に延びており外耳道軟骨切痕と呼ばれる①。このように軟骨性外耳道の上後壁は軟骨がない。  耳介軟骨は弾性軟骨でその形状はほぼ耳介の外形に一致し、ただ耳垂に当たる部分を欠く②。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "解剖",
    "question": "耳の解剖について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外耳道の外側1/3が軟骨性外耳道である。",
      "b.　外耳道軟骨は耳介軟骨の１部である。",
      "c.　軟骨性外耳道の前下方は軟骨を欠いている。",
      "d.　耳道腺はアポクリン腺の一種である。",
      "e.　耳道腺は軟骨性外耳道皮膚に存在する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).(b).耳介軟骨は、外耳道軟骨と連なっており、その深部は骨性外耳道となる。  (c).前下方は、顔面神経を示すcartilaginous pointerがある。  (d).アポクリン腺は、腋窩腺（脇の下）、耳道腺（外耳道）、乳輪腺、肛門周囲腺、睫毛腺、鼻翼汗腺などがある。  (e).軟骨性外耳道は皮膚に覆われているが、骨性外耳道は薄い上皮が骨膜に癒着している状態。耳道腺は皮膚のある軟骨性外耳道にのみ存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳介筋は耳介側頭神経の支配を受ける。",
      "b.　前耳介筋は耳輪棘に停止する。",
      "c.　後耳介筋は甲介隆起の小橋部に停止する。",
      "d.　耳介斜筋は耳介内側に存在する耳介固有筋である。",
      "e.　上耳介筋は外耳介筋の中で一番大きい。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a. 上耳介筋は後耳介神経（茎乳突孔から出た後にでる顔面神経の枝）と顔面神経側頭枝、前耳介筋は顔面神経側頭枝、後耳介筋は後耳介神経支配である✳1、✳2。b.c.e. 耳介側頭神経は三叉神経第３枝下顎神経の枝であり、耳介前側および側頭部の皮膚に分布する✳3。上耳介筋は　帽状腱膜中央部の側縁から起こり、耳介軟骨内側面上前部に着く。上耳介筋がもっとも幅が広い。前耳介筋は帽状腱膜の続きから起こり、耳介前面の耳輪棘に着く。後耳介筋は側頭骨の乳様突起の外面から起こり、耳介後面の甲介隆起に着く✳1。d. 耳介斜筋  耳介内側面には、耳介斜筋、耳介横筋が存在し、後耳介筋、上耳介筋、前耳介筋が付着する✳4。頭蓋から出て耳介に付着している上、前、後耳介筋の3本のextrinsic muscle 外来筋と耳介の内部にある6本のintrinsic muscle内在筋がある✳5上、前、後耳介筋のなかでは、上耳介筋が最も幅が広い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介の部位を示す名称が外側から内側へ正しい順に並んでいる物はどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳輪　―　舟状窩　―　対　輪　―　耳甲介　―　耳珠",
      "b.　耳輪　―　対　輪　―　舟状窩　―　耳甲介　―　耳珠",
      "c.　耳輪　―　耳甲介　―　対　輪　―　舟状窩　―　耳珠",
      "d.　耳輪　―　舟状窩　―　耳甲介　―　対　輪　―　耳珠",
      "e.　耳輪　―　対　輪　―　耳甲介　―　舟状窩　―　耳珠\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "耳輪→舟状窩→対耳輪上脚→三角窩→対耳輪下脚→耳甲介舟→耳輪脚→前切痕→珠上結節→耳珠の順に並ぶ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 184,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介の知覚に関与する神経について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小後頭神経",
      "b.　耳介側頭神経",
      "c.　後耳介神経",
      "d.　大耳介神経",
      "e.　頚横神経\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "主に大耳介神経が知覚支配し、耳介上部を小後頭神経と耳介側頭神経、耳甲介を迷走神経耳介枝が支配する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 185,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳介の主たる栄養動脈は後耳介動脈と浅側頭動脈である。",
      "b.　４歳までに耳長は成人の約85％まで生長する。",
      "c.　耳長は20歳で最大となる。",
      "d.　耳幅は10歳以降はほとんど変化がない。",
      "e.　耳介の聳立は生下時より変化が見られない。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "耳介の成長Pellnitzによると耳長の発育は男女とも16-17歳で完了、耳幅は男女とも10歳前後で完了し、男は30歳、女は40歳ころまで変化なく、その後年齢とともに再び大きくなり、特に60歳以降の老齢期に著しい。Farkasによると生後1年の後半の発育とその後5年間の発育はほぼ等しい。また2歳から14歳の間に発育の休止期があるという（男は1～2歳間、3歳半～4歳間、7～9歳間、11歳半～13歳半間の計4回。女は2歳時のみ）。耳幅の発育の完了は男13歳、女10歳、耳長発育の完了は男15歳、女13歳である。しかし9歳以降は目立った発育はない。a　耳介の主な栄養動脈は外頚動脈から分枝した浅側頭動脈、後耳介動脈である。耳介の前面には浅側頭動脈から分枝した2-3本の前耳介枝及び後耳介動脈の枝が分布する。一方、顎動脈からでた深耳介動脈の枝が耳介前方に分布している。後面には後耳介動脈からの3-4本の後耳介枝及び後頭動脈の耳介枝が分布する。b　Adamsonによると耳介は3歳までに急速に85％発育し、その後耳長は成人になるまでゆっくりと成長し続けるが、耳幅及び側頭面間距離は10歳以降ほとんどかわらないとしている。c　耳長は上記解説より　20歳以降でも緩徐に増大するので誤となる。d　上記Pellnitzによると　耳幅は10歳前後で成長が完了し、その後の成長は緩徐である。e 　大塚らによると　耳介の聳立（しょうりつ）度は年齢によって変化するとしており　その原因としては耳介を支持している周囲の筋肉や線維組織が老化によって弛緩する可能性を挙げている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 186,
    "field": "解剖",
    "question": "外耳道について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外耳道の外側2/3は軟骨によりできている。",
      "b.　外耳道の上壁は下壁より長い。",
      "c.　外耳道の最も狭い部位は入口部である。",
      "d.　外耳道にある耳道腺はアポクリン性の汗腺である。",
      "e.　外耳道の骨部は蝶形骨である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "外耳道の内側2/3は骨性外耳道といって側頭骨鼓室部、鱗部、乳突部が相接してその壁を構成する。外耳道の外側1/3は軟骨性外耳道である。アポクリン腺は、腋窩腺（脇の下）、耳道腺（外耳道）、乳輪腺、肛門周囲腺、睫毛腺、鼻翼汗腺などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 187,
    "field": "解剖",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内耳　・・・・・・・・・・　ツチ骨",
      "b.　錐体鼓室裂　・・・・・・・　鼓索神経",
      "c.　アブミ骨筋　・・・・・・・　下顎神経",
      "d.　前庭窓　・・・・・・・・・　ツチ骨",
      "e.　鼓膜張筋　・・・・・・・・　顔面神経\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ツチ骨は中耳にある。アブミ骨筋は顔面神経支配である。前庭窓にはアブミ骨がつく。鼓膜張筋は下顎神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 188,
    "field": "解剖",
    "question": "耳介の解剖について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳介横筋は対輪の形態維持に働く",
      "b.　耳介上筋は耳介の頭側への支持に働く",
      "c.　耳介筋は外耳介筋と耳介内筋に大きく分けられる",
      "d.　耳介斜筋は耳垂の聳立角度に影響する",
      "e.　後耳介筋は対輪の形態維持に働く\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "耳介筋には、外耳介筋（外来筋）と耳介内筋（固有筋）がある。主なものとして、外耳介筋　上耳介筋：起始→側頭筋膜浅葉、停止→三角窩隆起後耳介筋：起始→乳様突起停止→耳甲介後面耳介内筋　耳介横筋：対輪後面耳介斜筋：対輪下脚後面",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 189,
    "field": "解剖",
    "question": "正常咬合について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎前歯先端は上顎前歯歯冠の口蓋側1/3～1/4に接触する。",
      "b.　overjetは0mmである。",
      "c.　安定した咬合とは接触点の数が多い咬合である。",
      "d.　上顎第１大臼歯近心頬側隆線は下顎第１大臼歯の頬側面溝と一致する。",
      "e.　臼歯咬頭は窩に対応して咬合する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "顎を閉じた時の上下の歯列の対向関係を咬合という。正常では、上顎の歯列弓が下顎の歯列弓の外側（唇側および頬側）に位置する。切歯部の対向関係は、鋏状咬合が正常である①。上下の歯の接触関係は下顎中切歯と上顎の最後の臼歯が１歯対1歯の接触である以外は、1歯対2歯の接触をする。  オーバージェット（水平被蓋）の０㎜は正常咬合でなく、鉗子咬合（切端咬合）である①。  (a).参考資料①。  (b).前歯オーバージェットは　日本人のclinical norm 3.2mm clinical deviation1.1mmである②。オーバージェット（水平被蓋）は２～３㎜、オーバーバイト（垂直被蓋）は１～２㎜または下顎切歯の唇側面の1/4から1/3が正常である①。  (d).Angleの分類では上顎第１大臼歯近心頬側咬頭頂は下顎第１大臼歯の頬側面溝と一致する場合を正常としている③。参考資料④。  (e).参考資料①。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 190,
    "field": "解剖",
    "question": "咬合について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Angle分類は上下顎の第１大臼歯の前後関係に基づく分類である。",
      "b.　Angle分類でのclassⅡでは、上顎切歯の状態により2群に分けられる。",
      "c.　中切歯における上下方向の交叉をoverjetと言う。",
      "d.　overjetは5～7mm程度が好ましいと言われている。",
      "e.　上・下顎間距離が増大して歯が互いに咬合しない状態をopen biteと言う。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "overjetの正常値は2～3mmあるいは別の教科書では1～2mm",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 191,
    "field": "解剖",
    "question": "正常咬合における上・下歯列弓の歯と歯の接触関係の特徴について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　安定した咬合とは接触面積の広い咬合である。",
      "b.　下顎前歯の切端が上顎前歯歯冠の口蓋側の1/3～1/4のところに接触する。",
      "c.　上顎第１大臼歯の近心頬側咬頭の三角隆線は下顎第１大臼歯の舌側面溝に一致する。",
      "d.　隆線は歯間鼓形空隙と対応する。",
      "e.　「咬頭」は臼歯などの咬合面にある「窩」と対応する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a.　接触面積が広いと当然、咬合は安定する。b.　下顎前歯先端と上顎前歯先端の前後差をover jetと言い、上下差をover biteと言う。それぞれの正常は1～3mmであるため、記載は正しい。c.　Angleの分類では、上顎第１大臼歯の近心頬側咬合頂が、下顎第１大臼歯峡面溝に一致する場合を正常咬合と定義している。d.　e. Hellmann M.の統計によると、正常咬合では、（1）歯面接触、（2）咬合頂と窩の接触、（3）隆線と歯間鼓形空隙の接触、（4）隆線と溝の接触、という4つの接触が138箇所あるのが理想だが、90±6％を有するのが代表的な正常咬合としている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 192,
    "field": "解剖",
    "question": "顎関節の形式はどれか。",
    "choices": [
      "a.　球状関節",
      "b.　顆状関節",
      "c.　楕円関節",
      "d.　鞍関節",
      "e.　平面関節\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "顎関節は楕円関節",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 193,
    "field": "解剖",
    "question": "歯牙、咬合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一般成人の歯牙総数は、智歯を含めて２８本である。",
      "b.　オルソパントモグラフィーで上下顎の全歯牙を診査する。",
      "c.　Angle分類は、上下顎の歯牙の噛み込み関係を表す。",
      "d.　Overjetとoverbiteは、上下顎の臼歯の前後的位置関係を表す。",
      "e.　Openbiteは、overjetと絶対値は同じである。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "一般成人の歯牙総数は32本である。Angle分類は上下顎の臼歯の前後的位置関係を表し、over jetとover biteは上下顎の歯牙の噛み込み関係を表す。open biteとover biteは絶対値が同じである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 194,
    "field": "解剖",
    "question": "歯について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳歯は20本である。",
      "b.　乳歯においては、通常、生後6～8ヶ月で下顎の乳中切歯が最初に萌出をみる。",
      "c.　歯冠はセメント質で覆われている。",
      "d.　永久歯は、智歯を含めて３２本である。",
      "e.　永久歯においては、通常、生後6～7歳で第1大臼歯が最初に生える。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "エナメル質は最初、歯冠頂部に蓄積し、ここからしだいに歯頸部に向かって広がる。歯の外面にあり、かつ歯根部のゾウゲ質と接触している間葉細胞はセメント芽細胞に分化し、これらの細胞は特殊な骨質の薄層すなわちセメント質を生産する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 195,
    "field": "解剖",
    "question": "歯の萌出について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　幼児期の吸指癖は上顎前突、開咬の原因になる。",
      "b.　１歳６ヶ月では上顎第一大臼歯の歯冠の石灰化は完成していない。",
      "c.　１歳６ヶ月では乳中切歯の根尖は完成している。",
      "d.　Hellmanの歯牙年齢において乳歯咬合完成期はIIIＡと表記される。",
      "e.　通常、第一大臼歯と中切歯の萌出はともに６歳時である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "乳歯咬合完成期はIIＡ。他は正解。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 196,
    "field": "解剖",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前頭洞　・・・・　上鼻道",
      "b.　前篩骨洞　・・・　上鼻道",
      "c.　後篩骨洞　・・・　中鼻道",
      "d.　上顎洞　・・・・　下鼻道",
      "e.　鼻涙管　・・・・　下鼻道\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "前頭洞：中鼻道前方  前篩骨洞：中鼻道（半月裂孔）  後篩骨洞：上鼻道  上顎洞：中鼻道  鼻涙管：下鼻道  に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 197,
    "field": "解剖",
    "question": "頬骨と隣接しない骨はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭骨",
      "b.　鼻骨",
      "c.　上顎骨",
      "d.　蝶形骨",
      "e.　口蓋骨\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "頬骨は上顎骨・前頭骨・蝶形骨・側頭骨の4つの骨と接する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 198,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎骨には、前頭突起・頬骨突起・歯槽突起・口蓋突起の4つの突起がある。",
      "b.　頭蓋骨とは、前頭骨・後頭骨・側頭骨・篩骨および蝶形骨をいう。",
      "c.　前頭骨に隣接する顔面骨は、鼻骨・上顎骨および頬骨の3つである。",
      "d.　頬骨に隣接する顔面骨は、前頭骨、蝶形骨、上顎骨、側頭骨の4つである。",
      "e.　頬骨側頭突起は、後方に突出して側頭骨の頬骨突起と連結して頬骨弓をつくる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).頭蓋骨とは前頭骨・後頭骨・側頭骨・篩骨・蝶形骨　に加えて頭頂骨をいう。(c).前頭骨に接する顔面骨は鼻骨・上顎骨・頬骨・涙骨　の4つがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 199,
    "field": "解剖",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　涙嚢窩は、涙骨と前頭骨によって構成される。",
      "b.　上眼窩裂は、蝶形骨大翼と小翼の隙間である。",
      "c.　下眼窩裂を通るのは、滑車神経と外転神経である。",
      "d.　視神経管を通るものは、視神経と眼動脈および動眼神経である。",
      "e.　鼻涙管は、鼻骨と涙骨によって構成される。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).涙嚢窩は涙骨・前頭骨・上顎骨によって構成される。(c).下眼窩裂は蝶形骨と上顎骨の隙間であり①眼窩下神経・動脈　②翼口蓋神経節からの上行枝　③上顎神経(V2)の枝である頬骨枝と眼枝が通る。(d).視神経管を通るのは視神経と眼動脈　動眼神経は上眼窩裂を通る。(e).鼻涙管は鼻骨・涙骨・下鼻甲介によって構成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 200,
    "field": "解剖",
    "question": "側頭骨に接していない骨はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　涙骨",
      "b.　頬骨",
      "c.　蝶形骨",
      "d.　頭頂骨",
      "e.　上顎骨\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "側頭骨は、後頭骨、蝶形骨、頭頂骨の間にはまる。鱗部の外側は頬骨突起を出し、頬骨と頬骨弓を形成する✳1。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 201,
    "field": "解剖",
    "question": "下顎骨筋群のうち、下顎骨を後下方に牽引するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋",
      "b.　内側翼突筋",
      "c.　外側翼突筋",
      "d.　オトガイ舌骨筋",
      "e.　顎舌骨筋\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).咬筋：下顎骨を引き上げて歯を噛み合わせる。(b).内側翼突筋：下顎骨を引き上げて歯を噛み合わせる。(c).外側翼突筋：下顎の前進。左右の筋を交互に動かすと下顎を左右に動かす。(d).オトガイ舌骨筋：舌骨を前上方に引く。舌骨が固定されているときは下顎を後下方に引く。(e).顎舌骨筋：舌骨を前上方に引く。舌骨が固定されているときは下顎を後下方に引く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 202,
    "field": "解剖",
    "question": "三叉神経の走行について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼神経は、上眼窩裂から眼窩内に入り、各所に分布する。",
      "b.　上顎神経は、卵円孔を通り、下眼窩裂に入る。",
      "c.　下顎神経は、正円孔を通る。",
      "d.　上顎神経には、運動枝を含む。",
      "e.　咀嚼筋は、下顎神経支配である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b).上顎神経(V2)は正円孔を通り翼口蓋窩に入る。(c).下顎神経(V3)は卵円孔を通り側頭下窩に出る。(d).三叉神経の運動枝は下顎神経に加わり、咀嚼筋を支配する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 203,
    "field": "解剖",
    "question": "側頭筋の支配神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　三叉神経",
      "b.　顔面神経",
      "c.　外転神経",
      "d.　滑車神経",
      "e.　舌下神経\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "側頭筋の支配神経は三叉神経（下顎神経の前・後深側頭枝）で、筋体裏面より入る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 204,
    "field": "解剖",
    "question": "咬筋の支配神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　三叉神経",
      "b.　顔面神経",
      "c.　外転神経",
      "d.　滑車神経",
      "e.　舌下神経\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "咀嚼筋の4つ筋、側頭筋、咬筋、内側および外側翼突筋は、第1鰓弓由来であり、これらの筋の運動はすべて、第１鰓弓の神経である下顎神経（三叉神経第３枝）に支配される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 205,
    "field": "解剖",
    "question": "咀嚼筋の支配神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経",
      "b.　三叉神経",
      "c.　舌神経",
      "d.　舌下神経",
      "e.　下咽神経\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内外側翼突筋）は三叉神経支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 206,
    "field": "解剖",
    "question": "下顎骨に停止しない筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋",
      "b.　口輪筋",
      "c.　側頭筋",
      "d.　内側翼突筋",
      "e.　胸鎖乳突筋\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).咬筋：頬骨弓・上顎骨頬骨突起より起こり、下顎筋突起および下顎角外面に停止。(b).口輪筋：上顎骨と下顎骨の正中面より起こり、口唇の粘膜に停止。(c).側頭筋：側頭骨・頭頂骨の側面より起こり、下顎骨筋突起に停止。(d).内側翼突筋：深頭は蝶形骨の翼突窩、翼状突起外側板の内側面、浅頭は上顎骨の側頭下面より起こり、下顎角内面の翼突筋粗面に停止。(e).胸鎖乳突筋：胸骨柄上縁、鎖骨の内側1/3より起こり、乳様突起の先端から後頭骨上項線外側に停止。参考：外側翼突筋は下頭は蝶形骨の翼状突起外側版、上頭は蝶形骨大翼の下面より起こり、下顎骨関節突起の翼突筋窩に停止。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 207,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面の解剖について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺管は口角と耳介上縁を結ぶ線上を走行する。",
      "b.　中側頭動脈は頬骨弓の高さで浅側頭動脈より分枝する。",
      "c.　篩骨は眼窩を構成する骨のひとつである。",
      "d.　外側翼突筋は蝶形骨より起こり、下顎骨の筋突起に停止する。",
      "e.　硬口蓋は上顎骨と口蓋骨により構成される。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a.　耳下腺管（ステノー管）は長さ4-5ｃｍで　咬筋の表側を前方に走り　筋の前縁を内方に曲がって頬筋を貫き頬粘膜の耳下腺乳頭で口腔前庭に開口する。管の走行については複数の表記があり　①耳垂と　口角—鼻翼の中間　を結ぶ線上を走行する　②珠間切痕と　上口唇赤唇縁と外鼻下縁の中間点　を結ぶ線上を走行する　等がある。　いずれにしても　口角と耳介上縁を結ぶ線では頭側すぎるので　誤り。b.　浅側頭動脈の枝は（耳下腺への分枝の他に）顔面横動脈、頬骨眼窩動脈・中側頭動脈・前耳介動脈・前頭枝・頭頂枝である。中側頭動脈は頬骨弓を越えてすぐ分枝し　側頭筋膜・側頭筋を貫き　側頭骨鱗部(squamous part)へ至る。c.　眼窩を形成する骨は7つ上壁：前頭骨、蝶形骨下壁：上顎骨、頬骨、口蓋骨内壁：篩骨、涙骨、上顎骨、蝶形骨外側壁：頬骨、蝶形骨d.　Lateral pterygoid　下頭と上頭との２頭をもって起こる。下頭は蝶形骨翼状突起外側板の外側面から、上頭は大翼の下面から起こり、後方に向かって水平に走り、下顎骨関節突起の翼突筋窩に付く。e.　硬口蓋の前2/3は上顎骨口蓋突起、後1/3は口蓋骨水平板より形成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 208,
    "field": "解剖",
    "question": "下顎に付着する筋肉について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内側翼突筋は下顎を前方に引く。",
      "b.　外側翼突筋は下顎を後方に引く。",
      "c.　側頭筋は下顎を前方に挙上する。",
      "d.　咬筋、頤舌骨筋、内側翼突筋、外側翼突筋は咀嚼筋と称される。",
      "e.　開口筋群として顎二腹筋、顎舌骨筋がある。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).内側翼突筋は両側の筋の協力作用により、下顎骨を挙上する。片側ずつ交互に動くとより小さな摩砕運動を起こす。  (b).外側翼突筋は両側の筋が働くと下顎骨を前進させ、オトガイを押し下げる。片側だけ働くと顎は反対側に動く。  (c).側頭筋は下顎骨を挙上させ、顎を閉じる。後部の水平線維は下顎骨を後退させる。  (d).咀嚼筋は、側頭筋、咬筋、内側および外側翼突筋である。  (e).顎関節の下制（口を開く）は外側翼突筋、舌骨上筋群、舌骨下筋群である。舌骨上筋群は、顎二腹筋、茎突舌骨筋、顎舌骨筋、オトガイ舌骨筋からなる。舌骨下筋は、肩甲舌骨筋、胸骨舌骨筋、胸骨甲状筋、甲状舌骨筋からなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 209,
    "field": "解剖",
    "question": "咀嚼筋でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　舌骨上筋群",
      "b.　側頭筋",
      "c.　オトガイ舌筋",
      "d.　内側翼突筋",
      "e.　外側翼突筋\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "咀嚼筋は、咬筋、側頭筋、外側翼突筋、内側翼突筋　の4つ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 210,
    "field": "解剖",
    "question": "咀嚼筋の起始、停止で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　咬　筋　　（頬骨体部 ― 下顎角部）",
      "b.　側頭筋　　（側頭骨 ― 下顎骨筋突起）",
      "c.　内側翼突筋（蝶形骨翼突部 ― 下顎骨関節突起）",
      "d.　外側翼突筋（蝶形骨翼突部 ― 下顎角部）",
      "e.　上記のすべてが正しい\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).咬筋浅部は頬骨弓前部２/３の下縁に起始し、下顎角、下顎枝下方および側方部に停止する。咬筋深部は頬骨弓内側縁、頬骨弓後部１/３の下縁に起始し、下顎枝上方および側方部、筋突起に停止する。  (b).側頭筋は、側頭窩全域に起始し、下顎骨筋突起に停止する。  (c).内側翼突筋深層は翼状突起外側板内面に、浅層は上顎結節、口蓋骨錐体突起に起始し、下顎枝内面と下顎角（翼突筋粗面）に停止する。  (d).外側翼突筋上頭は、蝶形骨大翼、側頭下稜に起始し、顎関節の関節円板および関節包に停止する。下頭は、翼状突起外側板外面に起始し、下顎骨関節突起の頚部に存在する翼状筋窩に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 211,
    "field": "解剖",
    "question": "下顎孔と下顎管について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎孔は下顎上行枝内側面のほぼ中央にある。",
      "b.　下顎孔は下顎咬合平面延長上の高さである。",
      "c.　下顎管内を下顎神経の運動枝が走行する。",
      "d.　下顎管はオルソパントモグラフィーでは上壁のみが描出される。",
      "e.　下顎管は第1・第2大臼歯間で頤孔となって開口する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "下顎孔の位置は下顎枝内面の中央やや下後部で、下顎臼歯の咬合平面延長線よりやや低い位置がほとんどですが、同高およびやや高位も少数ある。下顎管の上壁は歯牙へ神経を供給する小孔が多数あるために、オルソパントモグラフィーでは描出されにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 212,
    "field": "解剖",
    "question": "鼻唇溝について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　脂肪に乏しくdense fibrous tissueよりなる。",
      "b.　新生児の鼻唇溝は浅く不明瞭である。",
      "c.　新生児でも鼻唇溝は認められる。",
      "d.　大頬骨筋と上唇挙筋からの影響を受けない。",
      "e.　鼻唇溝の部から口輪筋を通り、口唇皮膚に向かう小さい筋肉が存在する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d．大頬骨筋、小頬骨筋、上唇挙筋、笑筋、胸筋、口角挙筋など、口角から上口唇に付着している表情筋の収縮により鼻唇溝は明瞭となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 213,
    "field": "解剖",
    "question": "解剖学的部位や走行の目安について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩下神経　・・・・・・・・　瞳孔を通る顔面の矢状線上",
      "b.　顔面神経側頭枝の走行　・・・　耳珠下5mmと外眼角部を結ぶ線",
      "c.　耳下腺管の走行　・・・・・・　耳珠と上口唇中央を結ぶ線",
      "d.　耳下腺管開口部　・・・・・・　上顎第２大臼歯に相当する頬粘膜部",
      "e.　おとがい神経　・・・・・・・　犬歯を通る顔面の矢状線上\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b). × 外眼角部→眉毛外側部上15mm(e). × 犬歯→第２小臼歯",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 214,
    "field": "解剖",
    "question": "唾液腺について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺は顔面神経の走行により浅葉と深葉に二分される。",
      "b.　耳下腺は混合腺である。",
      "c.　耳下腺開口部は上顎第一大臼歯の高さにある。",
      "d.　顎下腺の導管は舌小帯の両側に開口する。",
      "e.　舌下腺は漿液腺であることが多い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).顔面神経は、耳下腺の浅葉と深葉の間を走る①。  (b).唾液腺は分泌物の性状により漿液腺、粘液腺および混合腺の別がある。耳下腺は純漿液性である②。  (c).耳下腺管は頬骨弓の１横指下で咬筋を横切り前方に走る。そして、内方に曲がり、上顎第２大臼歯に対向する粘膜から口腔に開口する③。  (d).顎下腺の導管は腺の後端から出て、顎舌骨筋の後縁を廻りその上に出、舌下腺の内側を前進して舌下小丘に開く④。舌下小丘は舌小帯の基部のかたわらにある⑤。  (e).舌下腺は混合性である⑥。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 215,
    "field": "解剖",
    "question": "耳下腺の解剖について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　深葉と浅葉に分けられる。",
      "b.　深葉の下端では、すぐ内側を外頚動静脈が走行している。",
      "c.　咬筋よりは表層にあり、後端は胸鎖乳突筋と外耳道軟骨である。",
      "d.　耳下腺管は耳珠と口角をむすぶ線上を走行する。",
      "e.　下顎角の数mm下方が下端、頬骨弓が上端である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).顔面神経により深葉と浅葉に分かれる。  (b).正しい。  (c).耳下腺の75％以上は咬筋を覆うように位置し、残りは下顎後部を覆っている。後方は側頭骨乳様突起と胸鎖乳突筋、後上方は外耳道が位置する。  (d).咬筋上を水平に走り、その前縁で内方に頬筋を貫いて上顎第２大臼歯部の頬粘膜から開口する。  (e).上方は関節窩で顎関節を形成する下顎頭（頬骨弓部）、下方は下顎角と胸鎖乳突筋の間に位置するアイスラーの下顎角路。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 216,
    "field": "解剖",
    "question": "耳下腺について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅葉と深葉に分けられる。",
      "b.　咬筋より深層にある。",
      "c.　分泌神経は舌咽神経である。",
      "d.　交感神経と副交感神経の両方の支配を受ける。",
      "e.　栄養動脈は外頚動脈の枝である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).耳下腺は咬筋より浅層にある。(c),(d).耳下腺は交感神経と副交感神経の両方から支配を受ける。副交感神経は分泌神経。舌咽神経→鼓室神経→鼓室神経叢から由来し、耳神経節で節後ニューロンと交代、耳介側頭神経を経て耳下腺に分布。交感神経は血管運動神経。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 217,
    "field": "解剖",
    "question": "耳下腺の栄養血管として主たるものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面動脈",
      "b.　浅側頭動脈",
      "c.　顎動脈",
      "d.　顔面横動脈",
      "e.　後耳介動脈\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "耳下腺は外頚動脈とその終末枝・浅側頭動脈と顎動脈から栄養されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 218,
    "field": "解剖",
    "question": "SMAS(superficial musculo-aponeurotic system)について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　SMASとは、広頚筋の延長としての表在性筋膜である。",
      "b.　SMASに沿って剥離を進めれば、顔面神経の損傷の恐れなく鼻唇溝まで剥離を行うことができる。",
      "c.　SMASは、耳下腺被膜の直上で一体化している。",
      "d.　SMAS法とは、除皺効果を増す目的で行われる手術手技である。",
      "e.　SMASは上方では深側頭筋膜に連続する。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "SMASを構成する筋膜線維組織の多数の層は、頭皮の帽状腱膜から頸部の広頚筋まで広がる。途中で分離して表情筋を囲み、それらを結合させている。帽状腱膜は頭皮でSMASの役割を果たす。それは頭頂部を横切って、浅側頭筋膜となり、頬骨弓と咬筋の表面まで続く。顔面神経の側頭枝は、浅側頭筋膜の中で頬骨弓の中央を上方に横切る。この部位は、特にフェイスリフト手術の間で損傷を受けやすい。SMASは頭皮と側頭部ではよく発達しているが、ミッドフェイスの大部分を含め他の部位では薄く多様である。耳下腺咬筋部でも薄いが、耳下腺筋膜に密着に付着しているため、最終的には一様に厚い膜となり耳下腺を覆っている✳1。SMAS法とは、皮膚だけでなく筋膜組織SMASを引き上げて行うフェイスリフトの方法である。たるみや皺の改善を目的に行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 219,
    "field": "解剖",
    "question": "眉毛の運動に作用しない筋肉はどれか。",
    "choices": [
      "a.　眉毛下制筋",
      "b.　上直筋",
      "c.　皺眉筋",
      "d.　眼輪筋",
      "e.　前頭筋\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上直筋をのぞく4つの筋肉はいずれも皮筋（顔面の浅層にあって　主として頭蓋骨からおこって皮膚に付く。表情筋）であるa 眼輪筋の眼窩部にある線維。眉毛に付着する。b 眼窩の後端から起こる。眼窩の上壁に沿って前進し、眼球の前半部（赤道より前方）に付く。c 眉間（前頭骨鼻部）から起こり、外上方に斜走して、眉の皮膚に付く。　眉を内下方に引きよせ、左右眉間に縦皺を生じる。d 眼瞼裂を輪状に取り囲む筋。眼瞼部と眼窩部の2部からなる。眼窩部が収縮すると皮膚は内眼角に向かって強く引っ張られる。e 後頭骨の外後頭隆起の左右両側から起こり（後頭筋）、上行して広い扁平な腱膜（帽状腱膜）となって頭蓋冠を被い、前方で再び筋（前頭筋）となり　眉と眉間の皮膚に付く。　眉を引き上げ、額に横皺を作る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 220,
    "field": "解剖",
    "question": "表情筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　表情筋も咀嚼筋も顔面神経支配である。",
      "b.　表情筋は皮筋であり、停止は皮膚である。",
      "c.　最深層に笑筋がある。",
      "d.　鼻根部に縦皺をつくるのが皺鼻筋であり、横皺をつくのが鼻根筋である。",
      "e.　顔面神経は広頚筋の表層を走る。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a).表情筋は顔面神経支配、咀嚼筋は三叉神経支配である。  (b).表情筋は、骨または筋膜から起こり、皮膚に停止する。  (c).笑筋は表層にある。頬筋や口角挙筋は深層にある。  (d).正しい。  (e).広頚筋の裏面を走行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 221,
    "field": "解剖",
    "question": "顔面の解剖について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼輪筋の弛緩により、涙液の流れが促される。",
      "b.　顔面神経は、広頸筋の上を走行している。",
      "c.　Bichatの脂肪層が耳下腺管を保護している。",
      "d.　浅側頭動脈は、側頭筋膜の上を走行している。",
      "e.　顔面横動脈は、浅側頭動脈の枝である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.　開瞼時に毛細管現象で涙点膨大部に吸入された涙は、閉瞼時の瞼板前眼輪筋の収縮で涙嚢に送られるが、瞬目運動で再び開瞼すると、涙道は弾力で元の状態になって陰圧と成なるため、涙を吸入するという順序をくり返す。b.　顔面神経下顎縁枝は広頚筋下を走行している。c.　Bichat（1801年）が頬脂肪体を初めて脂肪組織として確認した。小児の哺乳運動を助ける役割や、咀嚼筋が作用する際の緩衝剤としての役割、頬部の保隙材の役割などの報告がある。d.　e.　浅側頭動脈は外頚動脈の浅在終枝で、耳下腺の深部、顔面神経本幹の尾側においてが経動脈の深在終枝である顎動脈と分岐する。浅側頭筋膜の直上（筋膜内との記載もある）を走行しているが、帽状腱膜に至ると皮下に流入して皮下血管網と密に吻合する。顔面横動脈、頬骨眼窩動脈および中側頭動脈を分岐する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 222,
    "field": "解剖",
    "question": "口腔・咽頭の筋の働きで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舌骨舌筋は舌の両側を引き下げる。",
      "b.　口蓋帆挙筋は嚥下運動の際に軟口蓋を挙げる。",
      "c.　口蓋帆張筋は軟口蓋を緊張させ、嚥下運動時に耳管を開ける。",
      "d.　口蓋垂筋は口蓋垂を挙げる。",
      "e.　口蓋咽頭筋は咽頭口峡部を広め、咽頭を挙上する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "口蓋咽頭筋は咽頭口峡部を狭め、咽頭の挙上、鼻腔と咽頭腔の間を閉じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 223,
    "field": "解剖",
    "question": "口腔・咽頭の筋の働きで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎舌骨筋は口腔底を浅くし舌を挙上する。",
      "b.　口蓋舌筋は舌を前方に引く。",
      "c.　茎突舌筋は舌を後方に引き挙上する。",
      "d.　頤舌筋は舌を前方に引き舌尖を突出させる。",
      "e.　上・下縦舌筋が働くと舌が長くなる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋舌筋は口峡を狭くし舌背を挙上する。上・下縦舌筋は舌を短くする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 224,
    "field": "解剖",
    "question": "涙の流れる経路で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　涙腺 → 涙嚢 → 涙点 → 涙小管 → 鼻涙管 → 中鼻道",
      "b.　涙腺 → 涙嚢 → 涙小管 → 涙点 → 鼻涙管 → 下鼻道",
      "c.　涙腺 → 涙点 → 涙小管 → 涙嚢 → 鼻涙管 → 中鼻道",
      "d.　涙腺 → 涙点 → 涙小管 → 涙嚢 → 鼻涙管 → 下鼻道",
      "e.　涙腺 → 涙小管 → 涙嚢 → 涙点 → 鼻涙管 → 中鼻道\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "涙路は、涙腺→涙点→涙小管→涙嚢→鼻涙管→下鼻道である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 225,
    "field": "解剖",
    "question": "蝶形骨に隣接しないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前頭骨",
      "b.　涙骨",
      "c.　側頭骨",
      "d.　上顎骨",
      "e.　口蓋骨\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "蝶形骨は頭蓋底中央部の大部分を構成し、中頭蓋窩を占める骨である。1つの体と3対の突起（大翼、小翼、翼状突起）から成り、あたかも蝶が羽を広げた様な形から命名されている。体は蝶形骨の中央に位置し、前方部で鼻腔形成に関与する。内部には篩骨洞があり、側方部は海綿静脈洞に覆われている。上部には下垂体を納めるトルコ鞍がある。大翼は体の後部から前外方に伸びる部位であり、内面は中頭蓋窩を構成し、外側部は側頭下面を、前方部は眼窩を形成する。棘孔、正円孔、卵円孔が存在する。小翼は体の上部から前外方に伸びる部位であり、上眼窩裂で大翼と隔てられる。翼状突起は体の下面から起こる1対の突起で、それぞれが外側板、内側板を有する。翼突鈎は内側板が伸び、翼突管と口蓋骨鞘突管の２つの管がある。a. の前頭骨とは、眼窩深部で蝶形骨小翼と隣接し、側頭部では蝶形骨大翼と接し蝶前頭縫合を形成する。b. の涙骨は、眼窩内側壁に位置しており、篩骨の眼窩板が蝶形骨との間に介在しているため接していない。c. の側頭骨とは、左右の蝶形骨大翼と接して蝶鱗縫合を形成する。d. の上顎骨とは、上顎骨後方で左右の蝶形骨翼状突起と接し蝶上顎縫合を形成する。e. の口蓋骨とは、口蓋深部で蝶形骨翼状突起、蝶形突起、錐体突起と接している。他にも、鋤骨（蝶鋤骨縫合）、篩骨（蝶篩骨縫合、蝶篩骨軟骨結合）、頭頂骨（蝶等長縫合；左右）、後頭骨（蝶後頭軟骨縫合）、頬骨（蝶頬骨縫合；左右）と、合計9種類14個の骨と接している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 226,
    "field": "解剖",
    "question": "開口運動時に収縮する筋肉はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋",
      "b.　内側翼突筋",
      "c.　外側翼突筋",
      "d.　舌骨上筋",
      "e.　側頭筋\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "咀嚼筋は、咬筋、側頭筋、内側翼突筋、外側翼突筋である。 三叉神経第3枝（下顎神経）の支配を受ける。 閉口（下顎の拳上）に関与するのは、咬筋、側頭筋、内側翼突筋である。 外側翼突筋は、下顎を前進させる。 舌骨上筋群は、咀嚼筋ではないが、開口（下顎の下制）に関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 227,
    "field": "解剖",
    "question": "三叉神経第一枝の分枝でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭神経",
      "b.　眼窩上神経",
      "c.　上顎神経",
      "d.　前篩骨神経",
      "e.　頬骨神経\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "三叉神経の主な枝　　眼神経（V1）、上顎神経（V2）、下顎神経（V3）  (a).前頭神経：眼神経の枝。(b).眼窩上神経：前頭神経が滑車上神経、眼窩上神経になって分布する。(c).上顎神経：三叉神経の第二枝。(d).前篩骨神経：第一枝の分枝。(e).頬骨神経：第二枝の分枝。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 228,
    "field": "解剖",
    "question": "耳下腺管開口部はどこか。",
    "choices": [
      "a.　上顎犬歯部",
      "b.　上顎第一小臼歯部",
      "c.　上顎第二小臼歯部",
      "d.　上顎第一大臼歯部",
      "e.　上顎第二大臼歯部\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "耳下腺開口部は上顎第2大臼歯に向き合う粘膜である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 229,
    "field": "解剖",
    "question": "オトガイ神経が下顎骨よりでる部位はどこか。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨切歯部",
      "b.　下顎骨犬歯部",
      "c.　下顎骨第一小臼歯部",
      "d.　下顎骨第二小臼歯部",
      "e.　下顎骨第一大臼歯部\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "オトガイ神経は第2小臼歯下方のオトガイ孔より出る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 230,
    "field": "解剖",
    "question": "頬骨が隣接する骨はいくつか。",
    "choices": [
      "a.　３",
      "b.　４",
      "c.　５",
      "d.　６",
      "e.　７\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "頬骨が接する骨は、上顎骨、側頭骨、前頭骨、蝶形骨の4つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 231,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩下孔の位置はどの垂線上にあるか。",
    "choices": [
      "a.　下顎の犬歯",
      "b.　下顎の第１小臼歯",
      "c.　内眼角",
      "d.　瞳孔",
      "e.　外眼角\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "眼窩下縁は上顎体と頬骨とからなり、そのほぼ中央の下方には眼窩下孔が上顎骨前面に開いている。眼窩下縁の約0.5～1.0cmに眼窩下孔がある",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 232,
    "field": "解剖",
    "question": "開口運動に関与する筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎舌骨筋",
      "b.　側頭筋",
      "c.　咬筋",
      "d.　外側翼突筋",
      "e.　内側翼突筋\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "咀嚼筋は、咬筋、側頭筋、内側翼突筋、外側翼突筋である。 三叉神経第3枝（下顎神経）の支配を受ける。 閉口（下顎の拳上）に関与するのは、咬筋、側頭筋、内側翼突筋である。 外側翼突筋は、下顎を前進させる。 舌骨上筋群は、咀嚼筋ではないが、開口（下顎の下制）に関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 233,
    "field": "解剖",
    "question": "中顔面にかかる荷重を支える垂直方向のbuttress について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Nasofrontal buttress",
      "b.　Zygomatic buttress",
      "c.　Orbital floor buttress",
      "d.　Pterygomaxillary buttress",
      "e.　Transverse buttress\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "中顔面の垂直方向のbuttressとしては(a). (b). (d). 。(c). 眼窩下壁は強度の弱い部分である。(e). 横方向の buttressとしては、口蓋、眼窩縁、眼窩上部 (frontal bar)がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 234,
    "field": "解剖",
    "question": "涙道について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　涙点、涙小管、涙嚢、鼻涙管よりなる。",
      "b.　下涙小管は上涙小管より涙が流れる量が多い。",
      "c.　鼻涙管は中鼻道に開口する。",
      "d.　眼瞼裂は外眼角では涙丘を形成している。",
      "e.　内眼角上方の涙腺から涙が分泌されている。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "涙路は、涙腺→涙点→涙小管→涙嚢→鼻涙管→下鼻道である。 眼瞼裂は内眼角で涙丘を形成している。 涙腺は外眼角の上方にある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 235,
    "field": "解剖",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼挙筋　―　動眼神経",
      "b.　前 頭 筋　―　顔面神経",
      "c.　咬　　筋　―　三叉神経",
      "d.　側 頭 筋　―　顔面神経",
      "e.　口 輪 筋　―　顔面神経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "咀嚼筋は、咬筋、側頭筋、内側翼突筋、外側翼突筋である。 三叉神経第3枝（下顎神経）の支配を受ける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 236,
    "field": "解剖",
    "question": "耳下腺管について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　珠間切痕と口角を結ぶ線上を走行する。",
      "b.　咬筋の外側表面上を前方に走行する。",
      "c.　咬筋前縁を越えた直後、内側に向きを変える",
      "d.　副耳下腺の導管は、耳下腺管の上面から耳下腺管腔に開口する。",
      "e.　上顎の第２小臼歯に対向する頬部粘膜に開口する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "副耳下腺は耳下腺管腔に開口する。 耳下腺管は咬筋外側表面上を前方に走行し、咬筋前縁で内側に向きを変えて頬筋を貫き、上顎第2大臼歯に向き合う粘膜に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 237,
    "field": "解剖",
    "question": "耳下腺管について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　走行は上口唇中央と耳珠を結ぶ線にほぼ一致する。",
      "b.　断裂した場合、適切な処置を行わないと唾液瘻をおこす。",
      "c.　顔面神経頬筋枝がほぼ平行して走っている。",
      "d.　頬骨下縁より約２横指下を走行する。",
      "e.　頬筋を貫いて口腔内に開口する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "耳下腺管は咬筋外側表面上を前方に走行し、咬筋前縁で内側に向きを変えて頬筋を貫き、上顎第2大臼歯に向き合う粘膜に開口する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 238,
    "field": "解剖",
    "question": "表情筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舌骨弓（第２鰓弓）から生ずる。",
      "b.　顔面神経の支配を受ける。",
      "c.　皮筋である。",
      "d.　最深部に頬筋がある。",
      "e.　大部分は顔面骨に停止する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "表情筋は、皮膚もしくは表情筋に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 239,
    "field": "解剖",
    "question": "味覚に関係のある神経はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　舌咽神経",
      "b.　上顎神経",
      "c.　舌下神経",
      "d.　顔面神経下顎縁枝",
      "e.　鼓索神経\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).(CrIX)舌の後1/3の味覚をつかさどる。(b).三叉神経(CrV)の枝。知覚神経(上顎・側頭・頬部皮膚や鼻腔後部)。(c).(CrXII)舌筋を支配する運動神経。(d).表情筋を支配する運動神経。(e).顔面神経の枝。舌の前2/3の味覚をつかさどる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 240,
    "field": "解剖",
    "question": "三叉神経について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　知覚部と運動部からなる混合神経である。",
      "b.　表情筋を支配する。",
      "c.　上顎神経の末梢は下眼窩裂を通る。",
      "d.　下顎神経は正円孔を通る。",
      "e.　障害されると視力障害をおこす。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "三叉神経は咀嚼筋を支配する。 下顎神経は卵円孔を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 241,
    "field": "解剖",
    "question": "下顎に付着する筋で正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　関節突起　・・・・・・・・　外側翼突筋",
      "b.　下顎角　・・・・・・・・・　顎二腹筋",
      "c.　筋突起　・・・・・・・・・　咬筋",
      "d.　下顎角　・・・・・・・・・　側頭筋",
      "e.　下顎角　・・・・・・・・・　顎舌骨筋\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "顎二腹筋は、下顎体中央内面より起きる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 242,
    "field": "解剖",
    "question": "翼口蓋窩を通らないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎神経",
      "b.　顎動脈",
      "c.　外側翼突筋",
      "d.　顔面神経",
      "e.　大口蓋動脈\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "翼口蓋窩は、下眼窩裂(前上方)、正円孔、翼突管(後方)、蝶口蓋孔(内方)、翼上顎裂(外方)、大口蓋管、小口蓋管(下方)と交通し、神経や血管を通している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 243,
    "field": "解剖",
    "question": "翼口蓋窩を通らない動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　前上歯槽動脈",
      "b.　眼動脈",
      "c.　眼窩下動脈",
      "d.　後上歯槽動脈",
      "e.　大口蓋動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "翼口蓋窩は、下眼窩裂(前上方)、正円孔、翼突管(後方)、蝶口蓋孔(内方)、翼上顎裂(外方)、大口蓋管、小口蓋管(下方)と交通し、神経や血管を通している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 244,
    "field": "解剖",
    "question": "唾液腺の解剖について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺は、耳の前で下顎骨の下顎枝と咬筋の外側にある。",
      "b.　顎下腺管は下顎骨と顎二腹筋の両腹の間のくぼみに納まっている。",
      "c.　舌下腺は、顎舌骨筋の上に横たわる。",
      "d.　耳下腺管は、頬筋を貫いて上顎の第2大臼歯の高さにある耳下腺乳頭に開く。",
      "e.　顎下腺管は、小舌下腺管の多数と大舌下腺管と合して舌下小丘に開口する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a). ○(b). ○(c). ○(d). ○(e). ×　舌下腺は、大部分が粘液腺の大舌下腺と多数の小粘液腺の小舌下腺からなる。小舌下腺の多くは舌下ヒダに沿って開き、少数が顎下腺管に開く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 245,
    "field": "解剖",
    "question": "眼球の動きと神経支配、眼筋について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼球を外側に向ける　　　-　動眼神経　-　外側直筋",
      "b.　眼球を上方内側に向ける　-　滑車神経　-　上直筋",
      "c.　眼球を下方内側に向ける　-　動眼神経　-　下直筋",
      "d.　眼球を上方外側に向ける　-　動眼神経　-　上斜筋",
      "e.　眼球を下方外側に向ける　-　動眼神経　-　下斜筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼球を動かす筋には、上・下直筋、内・外側直筋、上・下斜筋があり、上斜筋は滑車神経、外側直筋は外転神経、その他は動眼神経が支配する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 246,
    "field": "解剖",
    "question": "眼窩下神経および前上顎歯槽枝伝達麻酔で麻酔される領域で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼",
      "b.　下眼瞼",
      "c.　鼻尖部",
      "d.　上口唇",
      "e.　上顎中切歯\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "眼窩下神経孔に麻酔液を注入することで、前上歯槽枝、中上歯槽枝、眼窩下神経が麻酔される。これにより、中切歯から小臼歯までの上顎歯、これらの歯の頬側歯肉、外鼻の側方部、下眼瞼、上口唇が麻酔される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 247,
    "field": "解剖",
    "question": "Wolff（ウォルフ）管から発生するものについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　睾丸",
      "b.　副睾丸",
      "c.　精索",
      "d.　前立腺",
      "e.　精嚢\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "Wolff（ウォルフ）管から発生するものは、精巣上体（副睾丸）、精管（精索）、精嚢、射精管である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 248,
    "field": "解剖",
    "question": "Müller（ミュラー）管から発生するものについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　卵管",
      "b.　子宮",
      "c.　卵巣",
      "d.　バルトリン腺",
      "e.　腟上部\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Müller（ミュラー）管から発生するものは、卵管、子宮、膣上1/3である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 249,
    "field": "解剖",
    "question": "発生的にMüller（ミュラー）管を起源とするのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　卵巣",
      "b.　卵巣上体",
      "c.　尿道腺",
      "d.　陰核",
      "e.　子宮\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Müller（ミュラー）管から発生するものは、卵管、子宮、膣上1/3である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 250,
    "field": "解剖",
    "question": "発生的にWolff（ウォルフ）管を起源とするのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前立腺",
      "b.　陰茎",
      "c.　陰嚢",
      "d.　精巣垂",
      "e.　精巣上体\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Wolf（ウォルフ）管から発生するものは、精巣上体（副睾丸）、精管（精索）、精嚢、射精管である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 251,
    "field": "解剖",
    "question": "外生殖器の発生について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　女性の尿道ひだは癒合する。",
      "b.　男性では発生６週頃までの生殖結節の急速な伸長が特徴である。",
      "c.　女性では生殖結節は伸長し、陰核を形成する。",
      "d.　男性の尿道ひだは癒合する。",
      "e.　男性の尿道ひだから陰茎海綿体が形成される。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). ×　肛門の前の部分を除いて尿道ひだは癒合しない。(b). ×　男女ともに発生６週末頃までは、外生殖器の外観は類似しており、生殖結節の伸長はない。(c). ○　女性では生殖結節は初め急速に長くなるが、その発達は徐々に緩慢になり、比較的小さな陰核となる。(d). ○　尿道ひだは陰茎の腹側表面に沿って、後方から前方にかけて互いに癒合する。(e). ×　陰茎海綿体は生殖茎の間葉組織から発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 252,
    "field": "解剖",
    "question": "腋窩動脈から分枝するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肩甲下動脈",
      "b.　胸背動脈",
      "c.　頚横動脈",
      "d.　内胸動脈",
      "e.　下甲状腺動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).腋窩動脈から出る枝は胸部と肩部に分布する。Ⅰ部：最上胸動脈。Ⅱ部：胸肩峰動脈、外側胸動脈。Ⅲ部：肩甲下動脈、前上腕回旋動脈、後上腕回旋動脈。肩甲下動脈は胸背動脈と肩甲回旋動脈の2つに分かれる。(b).胸背動脈は肩甲下動脈からおこり、広背筋と前鋸筋に分布する。(c).鎖骨下動脈から起こる甲状頸動脈(thyrocervical trunk)から起こる。(d).鎖骨下動脈からは椎骨動脈、内胸動脈、甲状頸動脈、肋頸動脈が起こる。(e).甲状頸動脈(thyrocervical trunk)からは下甲状腺動脈・頸横動脈・肩甲上動脈が起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 253,
    "field": "解剖",
    "question": "胸背動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鎖骨下動脈から分枝する。",
      "b.　同名の静脈が伴走する。",
      "c.　大胸筋の外縁に沿って走行する。",
      "d.　広背筋の外縁に沿って走行する。",
      "e.　前鋸筋へは栄養血管を出さない。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "胸背動脈は前鋸筋へ栄養血管を出す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 254,
    "field": "解剖",
    "question": "肩甲回旋動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鎖骨下動脈から起こる。",
      "b.　内側腋窩裂を通る。",
      "c.　広背筋の主栄養血管である。",
      "d.　主だった皮枝はない。",
      "e.　肩甲骨外側縁を栄養する。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "肩甲回旋動脈は内側腋窩裂を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 255,
    "field": "解剖",
    "question": "上殿動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下行大動脈より分岐する。",
      "b.　下殿動脈より末梢で分岐する。",
      "c.　坐骨神経に伴走して大腿を栄養する。",
      "d.　浅枝は大臀筋と中臀筋を栄養する。",
      "e.　深枝は中臀筋および小臀筋を栄養する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).内腸骨動脈より分岐する。(b).下殿動脈より中枢で分岐する。(c).大腿を栄養するのは下殿動脈。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 256,
    "field": "解剖",
    "question": "下腹壁動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腹直筋上を走る。",
      "b.　上腹壁動脈と吻合する。",
      "c.　腹直筋を栄養する。",
      "d.　弓状線の上方では腹横筋筋膜上を走る。",
      "e.　弓状線の下方では腹横筋上を走る。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "下腹壁動脈は外腸骨動脈の枝、鼠径靭帯の中央すぐ上で起こり、前腹壁の後面を走り、弓状線で腹直筋鞘内に入り、腹直筋の後面に沿って上行する。前腹壁の下部に分布する。下腹壁動脈は上腹壁動脈と吻合する。これにより鎖骨下動脈と外腸骨動脈とを連絡する側副血行路となる。(a).腹直筋の下（裏面）を走る。(b).上腹壁動脈と吻合する。(c).前腹壁下部に分布する。腹直筋も栄養する。(d).弓状線の上では、腹直筋鞘後葉の上（腹直筋の裏面）を走る。(e).弓状線の下では、横筋筋膜(transverse fascia)の上を走る。横筋筋膜は腹壁筋の内面を被う薄い筋膜で、その深層には脂肪組織と腹膜（壁側腹膜）がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 257,
    "field": "解剖",
    "question": "深腸骨回旋動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　伏在裂孔の下方で起こる。",
      "b.　外腸骨動脈より起こる。",
      "c.　腹腔内を通る。",
      "d.　腸骨を栄養する。",
      "e.　腸腰筋を栄養する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a).大腿輪の下方で起こる。  (b).正しい。  (c).腹腔内は通らない。  (d).腸骨の栄養血管。血管柄付き腸骨移植の血管茎。  (e).腸腰筋は内側大腿回旋動脈や腸腰動脈の腸骨枝で栄養される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 258,
    "field": "解剖",
    "question": "浅腹壁動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　伏在裂孔の付近で起こる。",
      "b.　腹直筋内を通過する。",
      "c.　鼠径靭帯の前面を通る。",
      "d.　腸管を栄養する。",
      "e.　腸腰筋を栄養する。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "浅腹壁動脈は伏在裂孔の近くから出て、鼠径靭帯の表層を越えて前腹壁の皮下を上行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 259,
    "field": "解剖",
    "question": "浅腸骨回旋動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内腸骨動脈より起こる。",
      "b.　腹直筋を栄養する。",
      "c.　縫工筋の深層を走行する。",
      "d.　鼠径靭帯に沿って走行する。",
      "e.　上前腸骨棘付近でrandom pattern血行形式となる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "浅腸骨回旋動脈は外腸骨動脈の続きである大腿動脈の浅枝である。伏在裂孔の高さで大腿動脈からおこり、鼠径靱帯に沿って皮下を外上方に向かい、上前腸骨棘に至る✳1。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 260,
    "field": "解剖",
    "question": "陰茎背動脈は何の枝か。",
    "choices": [
      "a.　下腹壁動脈",
      "b.　会陰動脈",
      "c.　浅外陰部動脈",
      "d.　内陰部動脈",
      "e.　外腸骨動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).内陰部動脈は陰茎に入り陰茎背動脈と陰茎深動脈とに分かれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 261,
    "field": "解剖",
    "question": "肩甲下動脈を源としないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外側胸動脈",
      "b.　胸肩峰動脈",
      "c.　肩甲回旋動脈",
      "d.　前鋸筋枝",
      "e.　胸背動脈\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "肩甲下動脈より肩甲回旋動脈、胸背動脈、前鋸筋枝が分岐する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 262,
    "field": "解剖",
    "question": "腹直筋に流入する動脈について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上腹壁動脈",
      "b.　下腹壁動脈",
      "c.　浅腸骨回旋動脈",
      "d.　浅腹壁動脈",
      "e.　肋間動脈\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "上腹壁動脈、下腹壁動脈、肋間動脈が腹直筋に流入する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 263,
    "field": "解剖",
    "question": "深腸骨回旋動脈の解剖について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼠径靭帯の約2[㎝]末梢側で外腸骨動脈から直接分枝する。",
      "b.　鼠径靭帯に沿って腹横筋上を走行する。",
      "c.　腸骨に達すると腸骨筋と腸骨の間を後方に向かう。",
      "d.　上前腸骨棘に達する前に上行枝を分枝する。",
      "e.　上行枝は腸腰動脈と吻合する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).深腸骨回旋動脈は下腹壁動脈と同じ高さで外腸骨動脈から外側に出て、鼠径靱帯の後側を腹膜に被われて上前腸骨棘に向かって外上方に進み（上行枝）、次に腸骨稜に沿って後走し、腸腰動脈腸骨枝と交通し周囲組織に分布する。下腹壁動脈は鼠径靱帯の上方または直下で外腸骨動脈から起こる①。深腸骨回旋動脈は鼠径靱帯下縁の約2cm近位で外腸骨動脈から分岐する②。  (b).腹横筋の下縁で鼠径靱帯に沿って走行し③、上前腸骨棘の内側で腹横筋上へ枝を出す④。  (c).腸骨筋上を走行する⑤。  (d).参考資料⑤。  (e).参考資料①",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 264,
    "field": "解剖",
    "question": "浅腸骨回旋動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大腿動脈の鼠径靭帯より末梢側から分枝する。",
      "b.　しばしば、内陰部動脈とcommon trunkを形成する。",
      "c.　深下腹壁動脈と吻合する。",
      "d.　大腿三角では腸腰筋膜直下を走行する。",
      "e.　浅腸骨回旋動脈は縫工筋の内側・外側の両方で皮下に出る。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a. 大腿動脈が鼠径部で出す枝には　浅腹壁・浅腸骨回旋・外陰部動脈の3つがある。浅腸骨回旋動脈は　鼠径靭帯のすぐ下方（約１ｃｍ）で起こり、Saphenous opening外側で大腿筋膜を貫いて皮下に出たあと、鼠径靭帯に沿って（上前腸骨棘に向かって）腸骨筋膜上（腸腰筋は腸骨筋と大腰筋からなる）を外上方に走り、周囲皮下組織に分布する。鼠径皮弁の栄養動脈。鼠径皮弁の血管支配は浅腸骨回旋動脈と浅腹壁動脈である。このうち浅腹壁動脈は欠損していることがあるため浅腸骨回旋動脈が主に利用される。b. 内陰部動脈は内腸骨動脈の終枝。　大腿動脈は外腸骨動脈のつづきであり、その分枝である浅腸骨回旋動脈が内陰部動脈とcommon trunkをしばしば形成することはない。浅腹壁動脈とcommon trunkを形成することがあるから　鼠径皮弁拳上時には注意が必要。c. 浅腸骨回旋動脈が吻合するのは深腸骨回旋・上殿・外側回旋大腿動脈である。d. 腸腰筋筋膜の上、大腿筋膜の下を走る。e. 浅腸骨回旋動脈は縫工筋の内側境界に達すると2つの枝に分枝する。浅枝は皮下に向かい、深枝はさらに筋膜下を外側に走る。そして上前腸骨棘の内側（＝縫工筋外側）で筋膜を貫いて皮下に出てくる。皮弁にはこの2つの枝を含めるようにする。したがって　縫工筋の内側・外側の両方で皮下に出る　が正しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 265,
    "field": "解剖",
    "question": "腹壁の血管支配について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下腹壁動脈は大腿動脈より直接分枝する。",
      "b.　下腹壁動脈は上腹壁動脈に吻合する。",
      "c.　腹部の外側上部は肋間動脈外側皮枝より栄養される。",
      "d.　腹部の下部は下腹壁動脈のほか浅腸骨回旋動脈、外陰部動脈にも栄養される。",
      "e.　上腹壁動脈は内胸動脈の枝である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "下腹壁動脈は外腸骨動脈から分岐する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 266,
    "field": "解剖",
    "question": "腹壁の動脈系について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　superior epigastric arteryは筋膜上を走行する。",
      "b.　superficial epigastric arteryは内胸動脈と吻合する。",
      "c.　腰背部の皮膚は主にlumbar arteryの穿通枝によって栄養される。",
      "d.　superficial circumflex iliac arteryは腹壁の血行への関与は少ない。",
      "e.　deep inferior epigastric arteryは腹直筋下面～筋内を走行する。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a.　上腹壁動脈（superior epigastric artery）は、内胸動脈から分岐して腹直筋の裏面を尾側に走行する。b.　浅（下）腹壁動脈（superficial （inferior） epigastric artery）は、鼠径靱帯尾側2㎝の部位で、大腿動脈から直接あるいは浅腸骨回旋動脈との共通幹を形成して分岐する。深脂肪層から徐々に浅脂肪層を走行する。内胸動脈と吻合するのは上腹壁動脈。c.　腰背部の皮膚は、主に腰動脈や肋間動脈からの穿通枝により栄養される。d.　浅腸骨回旋動脈（superficial circumflex iliac artery）はSCIP flapの栄養血管として有名。SIEAとの共通幹として大腿動脈から出ることもある。鼠径から下腹壁の血行に関与する。e.　（深）下腹壁動脈（（deep） inferior epigastric artery）は、外腸骨動脈から分岐し、腹直筋外下方から筋体裏面に侵入し筋内を上行して上腹壁動脈と吻合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 267,
    "field": "解剖",
    "question": "陰茎に分枝を出す動脈はいずれか。",
    "choices": [
      "a.　上直腸動脈",
      "b.　下直腸動脈",
      "c.　精管動脈",
      "d.　中直腸動脈",
      "e.　内陰部動脈\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).内陰部動脈 陰茎には主として、内陰部動脈が分布する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 268,
    "field": "解剖",
    "question": "乳房の栄養動脈について正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上方　―　内胸動脈",
      "b.　下方　―　胸背動脈",
      "c.　内方　―　外側胸動脈",
      "d.　外方　―　肋間動脈",
      "e.　深部　―　肋間動脈\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "内胸動脈が乳腺の上内側より栄養する。 外側胸動脈が乳腺の上外側より栄養する。 胸肩峰動脈が乳腺の深部より栄養する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 269,
    "field": "解剖",
    "question": "殿部の栄養動脈について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内陰部動脈",
      "b.　第一貫通動脈（深大腿動脈）",
      "c.　正中仙骨動脈",
      "d.　上殿動脈",
      "e.　内側大腿回旋動脈\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "内陰部動脈を見落としがち。正中仙骨動脈→外側仙骨動脈、内側大腿回旋動脈→外側大腿回旋動脈が正しい（重要）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 270,
    "field": "解剖",
    "question": "胸部の栄養動脈について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内胸動脈穿通枝は前胸部皮膚を直接栄養する。",
      "b.　胸肩峰動脈には皮膚を直接栄養する皮枝がある。",
      "c.　外側胸動脈皮枝は胸部外側皮膚を直接栄養する。",
      "d.　肋間動脈外側枝は胸部外側皮膚を直接栄養する。",
      "e.　肋間動脈は大胸筋を穿通して胸部の大部分を栄養する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "胸部皮膚では大胸筋からのmusculocutaneous perforatorよりもdirect cutaneous branch or perforatorの方が優位である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 271,
    "field": "解剖",
    "question": "心臓に近い順で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　椎骨動脈―胸肩峰動脈―内胸動脈―甲状頚動脈―肩甲下動脈",
      "b.　内胸動脈―甲状頚動脈―椎骨動脈―肩甲下動脈―外側胸動脈",
      "c.　甲状頚動脈―内胸動脈―肩甲下動脈―肩甲下動脈―胸肩峰動脈",
      "d.　内胸動脈―甲状頚動脈―肩甲下動脈―外側胸動脈―胸肩峰動脈",
      "e.　椎骨動脈―内胸動脈―胸肩峰動脈―外側胸動脈―肩甲下動脈\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "心臓から近い順に、椎骨動脈→内胸動脈→胸肩峰動脈→外側胸動脈→肩甲下動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 272,
    "field": "解剖",
    "question": "乳房について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳腺は胎生の３週頃より発生し始める。",
      "b.　乳腺は内胚葉性である。",
      "c.　クーパー靭帯は大胸筋膜から真皮へのびる結合織である。",
      "d.　乳房は主として外側胸動脈、胸背動脈、肋間動脈で栄養される。",
      "e.　モントゴメリー腺はエクリン腺に属する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "乳腺は外肺葉性である。 胎生6週に乳腺堤が作られる。 乳腺は内胸動脈、外側胸動脈、胸肩峰動脈で栄養される。 モンゴメリー腺はアポクリン腺を含む。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 273,
    "field": "解剖",
    "question": "大殿筋について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　股関節外転筋として最も強力である。",
      "b.　腸脛靭帯に移る。",
      "c.　上殿神経支配である。",
      "d.　血行は segmental vascular pedicleである。",
      "e.　大殿筋の下半の使用は機能面で特に問題とならない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "大殿筋は股関節では伸筋と外旋筋として働く。腸脛靭帯と殿筋粗面に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 274,
    "field": "解剖",
    "question": "腹直筋の神経支配で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　第4～6胸神経が支配している。",
      "b.　胸神経は胸部では内肋間筋と最内肋間筋の間を走る。",
      "c.　胸神経は腹部では内腹斜筋と腹横筋の間を走る。",
      "d.　胸神経は内腹斜筋と腹横筋も支配する。",
      "e.　神経は腹直筋後面より入る。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "腹直筋は下部6本の肋間神経に神経支配されている。 胸神経は腹部では内腹斜筋と腹横筋の間を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 275,
    "field": "解剖",
    "question": "腹直筋の作用で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸部の前部を引き下げる。",
      "b.　骨盤の前部を引き上げる。",
      "c.　脊柱を前方に曲げる。",
      "d.　努力呼気には働かない。",
      "e.　強く働くのは仰臥位から上体を起こすときである。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "腹直筋の機能は、腹部の圧迫、腹部内臓の保護、強い呼気時に働く、骨盤と脊柱の屈曲である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 276,
    "field": "解剖",
    "question": "陰茎亀頭について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　陰茎海綿体の1個の遠位端がふくらんでできている。",
      "b.　陰茎海綿体が2個とも関与している。",
      "c.　陰茎海綿体2個と尿道海綿体1個の計3個が関与する。",
      "d.　尿道海綿体のみの遠位端である。",
      "e.　陰茎海綿体や尿道海綿体とは無関係の海綿体である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "尿道海綿体が陰茎亀頭に終わる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 277,
    "field": "解剖",
    "question": "生殖器について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腟は左右のMüller（ミュラー）管が癒合してできる。",
      "b.　前立腺は左右のWolff（ウォルフ）管が癒合してできる。",
      "c.　男性仮性半陰陽とは性腺は精巣であるが外生殖器は女性に類似している。",
      "d.　男性仮性半陰陽の原因としては副腎性器症候群が多い。",
      "e.　真性半陰陽とは両性の生殖腺と外生殖器が同一個人に存在するものをいう。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Wolf（ウォルフ）管から発生するものは、精巣上体（副睾丸）、精管（精索）、精嚢、射精管である。 Müller（ミュラー）管から発生するものは、卵管、子宮、膣上1/3である。 女性仮性半陰陽の原因は副腎性器症候群が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 278,
    "field": "解剖",
    "question": "胸骨に付着していない筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋",
      "b.　小胸筋",
      "c.　鎖骨下筋",
      "d.　胸横筋",
      "e.　腹直筋\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "大胸筋　起始：鎖骨内側前面、胸骨前面、上位肋軟骨、外腹斜筋停止腱膜。停止：上腕骨結節間溝の外側唇。　　小胸筋　起始：第3-5肋骨の肋軟骨近く。停止：肩甲骨烏口突起内側及び上面。　　鎖骨下筋　起始：第1肋骨と肋軟骨の結合部。停止：鎖骨中央1/3下面。　　胸横筋　起始：胸骨下部の後面。停止：第2-6肋軟骨内面。　　腹直筋　起始：恥骨結合と恥骨稜。停止：胸骨剣状突起、第5-7肋軟骨。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 279,
    "field": "解剖",
    "question": "大胸筋はどの神経に支配されているか。",
    "choices": [
      "a.　内側および外側胸筋神経",
      "b.　腋窩回旋神経",
      "c.　長胸神経",
      "d.　Bell神経",
      "e.　胸背神経\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "大胸筋は、外側胸筋神経、内側胸筋神経支配。Bell神経の呼称は通常存在せず、Bell麻痺(顔面神経麻痺)やBell 現象にかけた選択肢か、external respiratory nerve of Bellである長胸神経をかけた選択肢と思われる。腋窩神経は三角筋、小円筋を支配、長胸神経は前鋸筋を支配、胸背神経は広背筋を支配している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 280,
    "field": "解剖",
    "question": "股関節外転筋群で最も強力なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋",
      "b.　中殿筋",
      "c.　小殿筋",
      "d.　大腿筋膜張筋",
      "e.　大腿直筋\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "中殿筋は小殿筋、大腿筋膜張筋とともに股関節で大腿骨を外転させる強力な作用を示す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 281,
    "field": "解剖",
    "question": "寛骨筋のうち、内寛骨筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋",
      "b.　中殿筋",
      "c.　小殿筋",
      "d.　大腿筋膜張筋",
      "e.　腸腰筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).～(d). は外寛骨筋（external hip muscles)である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 282,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　三角筋は腋窩神経支配である。",
      "b.　大円筋は肩甲下神経支配である。",
      "c.　小円筋は肩甲下神経支配である。",
      "d.　棘上筋は肩甲上神経支配である。",
      "e.　棘下筋は肩甲上神経支配である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).小円筋は腋窩神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 283,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広背筋は肩甲下神経支配である。",
      "b.　僧帽筋は肩甲下神経支配である。",
      "c.　前鋸筋は長胸神経支配である。",
      "d.　大胸筋は胸筋神経支配である。",
      "e.　小胸筋は胸筋神経支配である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).広背筋は胸背神経支配である。(b).僧帽筋は副神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 284,
    "field": "解剖",
    "question": "腸骨稜にそって走行する血管はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大腿回旋動静脈",
      "b.　深腸骨回旋動静脈",
      "c.　浅下腹壁動脈",
      "d.　腸腰動脈",
      "e.　上・下殿動静脈\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "腸骨稜に沿って走行するのは深腸骨回旋動脈と腸腰動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 285,
    "field": "解剖",
    "question": "肩甲下動脈の分枝で栄養される皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋皮弁",
      "b.　僧帽筋皮弁",
      "c.　肩甲皮弁",
      "d.　腹直筋皮弁",
      "e.　広背筋皮弁\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "肩甲下動脈の分枝で栄養される皮弁は肩甲皮弁と広背筋皮弁である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 286,
    "field": "解剖",
    "question": "殿部の解剖について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上殿動脈は内腸骨動脈より分枝する。",
      "b.　下殿動脈は大殿筋の下部を栄養する。",
      "c.　大殿筋は上殿神経支配である。",
      "d.　中殿筋は下殿神経支配である。",
      "e.　殿部の知覚神経は下殿神経である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "大殿筋は下殿神経支配、中殿筋は上殿神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 287,
    "field": "解剖",
    "question": "腹直筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　起始は胸骨である。",
      "b.　腱画は腹直筋前面にのみ存在する。",
      "c.　腹直筋の動脈支配様式は、one dominantである。",
      "d.　支配する運動神経は、主に肋間神経である。",
      "e.　弓状線より下部では腹直筋の後面は内腹斜筋筋膜で被われる。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "起始は第5～7肋軟骨と剣状突起である。弓状線より下部では腹直筋の後面は横筋筋膜で被われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 288,
    "field": "解剖",
    "question": "乳腺の血管系・リンパ系について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内側より内胸動脈の皮下穿通枝が入る。",
      "b.　外側より胸背動脈が入る。",
      "c.　上方より胸肩峰動脈が入る。",
      "d.　腋窩リンパ節に流入する。",
      "e.　胸骨旁リンパ節に流入する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "乳腺の外側より外側胸動脈が入る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 289,
    "field": "解剖",
    "question": "臍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　臍と腹膜との間には腹横筋膜が存在する。",
      "b.　臍周囲は腹直筋鞘に囲まれている。",
      "c.　剣状突起と恥骨の中間にある。",
      "d.　先天性臍欠損は存在しない。",
      "e.　第４腰椎と第５腰椎の中間の高さに位置する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "臍は通常の皮膚でおおわれず、一種の瘢痕組織であり　皮下脂肪を欠如している。臍部腹膜前組織にも脂肪がない。臍の周囲は、白線の中央部に存在する臍輪すなわち強い輪状線維に取り囲まれ、底は腹横筋膜によって形づくられ、その中心部は疎性結合織でみたされている✳1。臍は臍帯を切った後に残る瘢痕組織である。先天性臍動脈欠損はICD10にも病名は記載されており、混同しないように。臍を通る臍平面は第３腰椎と第４腰椎の間の椎間円板の部位である✳2。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 290,
    "field": "解剖",
    "question": "陰嚢部で最外層にあるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外精筋膜",
      "b.　精巣挙筋",
      "c.　内精筋膜",
      "d.　精巣鞘膜",
      "e.　肉様膜\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "陰嚢の皮下組織は脂肪組織を欠き肉様膜と呼ばれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 291,
    "field": "解剖",
    "question": "陰茎の解剖について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　陰茎は陰茎根と陰茎体で構成される。",
      "b.　陰茎根は尿道球と陰茎脚より構成される。",
      "c.　陰茎体は尿生殖隔膜により固定されている。",
      "d.　尿道球は球海綿体筋に被われ、尿道海綿体に連続する。",
      "e.　陰茎脚は坐骨海綿体筋で被われ、陰茎海綿体に連続する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "陰茎根は尿生殖隔膜と密接し固定されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 292,
    "field": "解剖",
    "question": "鼠径管の解剖について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前壁は腹横筋の腱膜からできている。",
      "b.　後壁は内腹斜筋の腱膜からできている。",
      "c.　上壁は外腹斜筋の下縁である。",
      "d.　男性の方が女性よりも太い。",
      "e.　鼠径管内には男性では精索、女性では子宮円索を通す。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "鼡径管は浅鼠径輪と深鼡径輪を結ぶ間隙をいい、腹壁の8層（皮膚、皮下組織、外腹斜筋、内腹斜筋、腹横筋、横筋筋膜、腹膜下脂肪、腹膜）とそこに入る3つの膨出（陰嚢、精索被膜、精索）とからなる。男性では内腔に陰嚢に至る精索が通っており、さらに、精索は、外腹斜筋膜から派生する外精筋膜、内腹斜筋と腹横筋から派生する精巣挙筋、腹横筋から派生する内精筋膜、腹膜から派生する精巣鞘膜からなる。女性では子宮円索が通っている。(a)(c)鼡径靭帯の内側上方に外腹斜筋腱膜が裂けて穴が空いており、これを浅鼠径輪という。(b)鼡径靭帯の中央よりやや内側の腹腔側に腹横筋腱膜の裂け目があり、これを深鼡径輪という。(d)正しい。(e)正しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 293,
    "field": "解剖",
    "question": "次にあげる大腿の筋のうち、起始が坐骨結節でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大腿二頭筋長頭",
      "b.　大腿二頭筋短頭",
      "c.　半腱様筋",
      "d.　半膜様筋",
      "e.　薄筋\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a)大腿二頭筋長頭は、坐骨結節の後面（半腱様筋との共同腱）に起始し、腓骨頭・下腿筋膜に停止する。(b)大腿二頭筋短頭は、大腿骨粗線の外側唇の下方１/２に起始する。(c)半腱様筋は、坐骨結節の内側面に起始し、脛骨上縁で薄筋停止部の後下方、下腿筋膜に停止する。(d)半膜様筋は、坐骨結節に起始し、脛骨の内側顆、斜膝窩靭帯、下腿筋膜に停止する。(e)薄筋は、恥骨下枝に起始し、脛骨上縁で縫工筋停止部の後方に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 294,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腹直筋鞘の後葉は弓状線より下に存在する。",
      "b.　腹直筋鞘は腹横筋の腱膜とつながっている。",
      "c.　腹横筋の表層に内腹斜筋が存在する。",
      "d.　腹直筋に存在する中間腱を腱画という。",
      "e.　腹直筋を栄養する血管は浅下腹壁動脈である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "腹直筋鞘の後葉は弓状線より下で欠落している。腹直筋を栄養する血管は下腹壁動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 295,
    "field": "解剖",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　肋間動静脈は肋骨の上縁を通る。",
      "b.　肋間動静脈は外肋間筋と内肋間筋の間を通る。",
      "c.　肋間動脈、肋間静脈、肋間神経の順に上方から存在する。",
      "d.　胸骨角部に第２肋軟骨が付着する。",
      "e.　第８､９肋軟骨は肋骨弓を形成して胸骨と連結する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "肋間動静脈は肋骨の下縁を通る。肋間動静脈は内肋間筋の裏側を通る。肋間静脈、肋間動脈、肋間神経 VANの順に上方から存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 296,
    "field": "解剖",
    "question": "尿道について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内尿道口に始まる。",
      "b.　尿道上皮は粘膜上皮である。",
      "c.　尿道球腺は左右１対ある。",
      "d.　男性の尿道は前立腺を貫き尿道海綿体の中を走る。",
      "e.　尿道括約筋は平滑筋である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "尿道は膀胱頚の内尿道口に始まり、男性の場合、前立腺、さらには陰茎内の尿道海綿体内を走り、亀頭の先端で外尿道口に開く。尿道球腺（カウパー腺）は、男性では尿生殖隔膜内、女性では深会陰隙内に左右１対ある。尿道括約筋は随意筋であり、横紋筋である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 297,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外腹斜筋は第5～12肋骨から起こる。",
      "b.　外腹斜筋は前鋸筋、広背筋の筋尖と噛み合っている。",
      "c.　腹直筋は第7～12肋軟骨から起こる。",
      "d.　腹直筋鞘の後葉は弓状線より下では欠如している。",
      "e.　腹直筋は弓状線より下では横筋筋膜でおおわれていない。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "腹直筋は第5～7肋軟骨から起こる。  腹直筋は弓状線より下では横筋筋膜でおおわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 298,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋は上腕骨大結節稜に停止する。",
      "b.　小胸筋は上腕骨大結節稜に停止する。",
      "c.　広背筋は腸骨稜からも起こる。",
      "d.　広背筋は上腕骨小結節稜に停止する。",
      "e.　大円筋は上腕骨小結節稜に停止する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "小胸筋は肩甲骨烏口突起に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 299,
    "field": "解剖",
    "question": "大網移植について正しいのはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　感染に強く柔らかいため、難治性瘻孔や骨髄炎の治療に適している。",
      "b.　左胃大網動脈を血管茎とした大網弁は、脾臟の壊死を招くため禁忌である。",
      "c.　右胃大網動脈は、固有肝動脈の終末枝である。",
      "d.　栄養動脈が細いため、遊離移植には適さない。",
      "e.　胃大網動脈の先端に他の皮弁を縦列移植（tandem flap）できる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a．柔らかい脂肪組織であり、感染に抵抗力が強く、創傷治癒力も強いため、難治性瘻孔、慢性骨髄炎、放射線障害部位などの治療に適している。b．通常は右胃大網動脈を血管茎にして挙上するが、左胃大網動脈を茎にしても挙上は可能である。左胃大網動脈は脾動脈から分岐している。c．腹部大動脈から腹腔動脈、胃十二指腸動脈、右胃大網動脈となる。脾動脈から分岐した左胃大網動脈と吻合する。d．右胃大網動脈は口径が太く、動脈外径約2.5～3.0ｍｍ（静脈外径約3.0ｍｍ）であり、遊離移植にも適している。e．左右の胃大網動静脈は吻合しているため、切離断端に別の遊離皮弁を血管吻合して縦列移植（tandem flap）が可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 300,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　橈側手根屈筋は正中神経支配である。",
      "b.　尺側手根屈筋は尺骨神経支配である。",
      "c.　浅指屈筋は正中神経支配である。",
      "d.　長母指屈筋は尺骨神経支配である。",
      "e.　円回内筋は橈骨神経支配である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "長母指屈筋と円回内筋は、正中神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 301,
    "field": "解剖",
    "question": "前腕中枢側1/2 における橈骨動脈の正しい解剖学的位置はどれか。",
    "choices": [
      "a.　腕橈骨筋の直下",
      "b.　浅指屈筋の直下",
      "c.　深指屈筋の直下",
      "d.　皮　下",
      "e.　上記の全てより下\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "橈骨動脈は前腕中枢側では腕橈骨筋の直下を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 302,
    "field": "解剖",
    "question": "筋間穿通枝皮弁として皮膚を栄養する動脈について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　橈骨動脈",
      "b.　胸背動脈",
      "c.　深大腿動脈",
      "d.　深腸骨回旋動脈",
      "e.　腓骨動脈\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a 橈骨動脈は外側筋間中隔として知られている深筋膜の厚くなった部分を走っている。この中隔は前腕部の屈筋群と伸筋群を分けており、円回内筋付着部の末梢で橈骨骨膜に付着する。橈骨動脈は多くの屈筋の深筋膜へ枝を出し、肘から手関節までの前腕掌側および撓側の皮膚を栄養している。b 胸背動脈は広背筋皮弁の主な栄養血管である。肩甲下動脈は肩甲回旋動脈を分岐した後、広背筋の裏面で胸背動脈となり広背筋に入り上方と側方への枝に分かれる。広く広背筋と直上の皮膚を栄養するが、筋間穿通枝として皮膚を栄養するわけではない。c 外側大腿皮弁は深大腿動脈からの穿通枝（3番目の穿通枝）が主栄養血管である。深大腿動脈からの穿通枝は外側筋間中隔（外側広筋と大腿二頭筋間）を通って大腿外側の皮膚を栄養する。d 深腸骨回旋動脈は鼠径靭帯の上で外腸骨動脈より起こり、上前腸骨棘へ向かってまっすぐ横筋筋膜の下を走行する。ついで腸骨筋上で横行筋膜との間を走行し　腸骨、腸骨筋への枝を出している。この動脈を茎として腸骨皮弁を拳上することができるが　皮膚への栄養は腸骨・腸骨筋からの栄養血管であり筋間穿通枝ではない。e 腓骨動脈は腓骨の栄養動脈である。　骨皮弁として拳上する際、皮膚は腓骨筋間中隔(peroneal intermuscular septum)で栄養される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 303,
    "field": "解剖",
    "question": "筋の停止部について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　橈側手根屈筋　・・・　第１中手骨",
      "b.　尺側手根屈筋　・・・　第５中手骨",
      "c.　長掌筋　・・・・・・　第３中手骨",
      "d.　浅指屈筋　・・・・・　基節骨",
      "e.　深指屈筋　・・・・・　末節骨\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a). 第2、第3中手骨  (c). 手掌腱膜  (d). 中節骨",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 304,
    "field": "解剖",
    "question": "筋の停止部について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　長橈側手根伸筋　・・・・　第２中手骨",
      "b.　短橈側手根伸筋　・・・・　第３中手骨",
      "c.　尺側手根屈筋　・・・・・　第５中手骨",
      "d.　長母指外転筋　・・・・・　第１中手骨",
      "e.　小指外転筋　・・・・・・　第４中手骨\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).小指外転筋　・・・・・　第5基節骨",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 305,
    "field": "解剖",
    "question": "母指の運動について正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　母指内転筋　・・・・　尺骨神経",
      "b.　短母指外転筋　・・・　正中神経",
      "c.　母指対立筋　・・・・　尺骨神経",
      "d.　短母指屈筋浅頭　・・　尺骨神経",
      "e.　短母指屈筋深頭　・・　正中神経\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a)母指内転筋は、尺骨神経（C8、Th1）支配。(b)短母指外転筋は、正中神経（C6～Th1）支配。(c)母指対立筋は、正中神経（C6～Th1）支配。(d)短母指屈筋浅頭は、正中神経（C6～Th1）支配。(e)短母指屈筋深頭は、尺骨神経掌枝の深枝（C8、Th1）支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 306,
    "field": "解剖",
    "question": "Intrinsic muscleについて、組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　短母指外転筋　・・・・・・　正中神経",
      "b.　短母指屈筋深頭　・・・・・　尺骨神経",
      "c.　母指内転筋　・・・・・・・　正中神経",
      "d.　背側骨間筋　・・・・・・・　尺骨神経",
      "e.　掌側骨間筋　・・・・・・・　尺骨神経\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a)短母指外転筋は、正中神経支配。(b)短母指屈筋深頭は、尺骨神経掌枝の深枝（C8、Th1）支配。(c)母指内転筋は、尺骨神経（C8、Th1）支配。(d)背側骨間筋は、尺骨神経（C8、Th1）支配。(e)掌側骨間筋は、尺骨神経掌枝の深枝（C8、Th1）支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 307,
    "field": "解剖",
    "question": "手の神経支配について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Martin-Gruber anastomosisは正中神経と橈骨神経間の吻合である。",
      "b.　前骨間神経麻痺では、知覚障害を合併する。",
      "c.　Riche-Cannieu anastomosisは手掌内での正中神経と尺骨神経の吻合をいう。",
      "d.　後骨間神経麻痺では、手指屈筋の障害を認める。",
      "e.　Guyon管症候群では、母指球筋の麻痺を生じる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a)Martin-Gruber Anastomosis(Connection)とは、正中神経と尺骨神経を前腕で吻合すること。(b)前骨間神経麻痺では、母指と示指のDIP関節の屈曲ができなくなるが、知覚神経の障害はない。(c)正しい。(d)後骨間神経麻痺では、下垂指（Drop finger）となるが、知覚障害はない。(e)Guyon管（ギヨン管；尺骨神経管）症候群では、豆状骨と有鉤骨の間の尺骨神経管で生じる尺骨神経麻痺により、小指掌側と環指・小指尺側半分の掌側のしびれを生じる。母指球以外の手内筋の筋萎縮を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 308,
    "field": "解剖",
    "question": "上腕骨に付着しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋",
      "b.　小胸筋",
      "c.　広背筋",
      "d.　大円筋",
      "e.　前鋸筋\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a)大胸筋は、上腕骨の大結節稜に停止する。(b)小胸筋は、肩甲骨の烏口突起に停止する。(c)広背筋は、上腕骨の小結節稜に停止する。(d)大円筋は、上腕骨の小結節稜に停止する。(e)前鋸筋は、肩甲骨の内側縁・上角・下角に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 309,
    "field": "解剖",
    "question": "指列について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　撓側列に撓骨を加えたものを主列という。",
      "b.　尺側列に尺骨を加えたものを副列という。",
      "c.　撓側列には舟状骨、大菱形骨、第1中手骨、拇指が属する。",
      "d.　中央列には月状骨、有頭骨、小菱形骨、第2・3・4中手骨、第2・3・4指骨が属する。",
      "e.　尺側列には三角骨、有鉤骨、豆状骨、第5中手骨、小指が属する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). × 撓側列に撓骨を加えたものを副列という。(b). × 尺側列に尺骨を加えたものを主列という。(c). ○(d). ○(e). ○",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 310,
    "field": "解剖",
    "question": "手の発生について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　受精後４週の胎芽の形成に始まる。",
      "b.　胎芽は内胚葉と外胚葉由来である。",
      "c.　胎芽は胚子の第12～14体節の側壁から形成される。",
      "d.　受精後６週で指放線が形成される。",
      "e.　受精後10週で指は完全に分離される。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a). ○(b). ×　胎芽は中胚葉と外胚葉由来である。(c). ×　胎芽は胚子の第８～１０体節の側壁から形成される。(d). ○(e). ×　受精後７週で指は完全に分離される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 311,
    "field": "解剖",
    "question": "大腿筋膜張筋について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　殿筋群である。",
      "b.　脛骨粗面につく。",
      "c.　下殿動脈に栄養される。",
      "d.　下殿神経に支配される。",
      "e.　大腿を下げ、かつ外旋させる。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "b).脛骨外側顆に停止する。(c).外側大腿回旋動脈の末梢枝が大腿直筋の下面を走行し、筋体にいたる。(d).上殿神経に支配される。(e).通常単独では作用しないが股関節の屈曲や大腿の外転と内旋を他の筋肉と共同し作用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 312,
    "field": "解剖",
    "question": "大腿二頭筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　短頭は大腿骨粗面外側縁から起こる。",
      "b.　長頭は坐骨結節から起こる。",
      "c.　短頭は腓骨頭に付く。",
      "d.　長頭は膝蓋骨粗面に付く。",
      "e.　坐骨神経支配である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).長頭は短頭と大腿下部において腱状となり合一し腓骨頭に付く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 313,
    "field": "解剖",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　長腓骨筋は腓骨頭より起こる。",
      "b.　ヒラメ筋は腓骨頭より起こる。",
      "c.　短腓骨筋は第5中足骨粗面に付く。",
      "d.　膝窩筋は踵骨に付く",
      "e.　腓腹筋は踵骨に付く。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).脛骨後面に付く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 314,
    "field": "解剖",
    "question": "膝関節における作用として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大腿二頭筋は屈筋である。",
      "b.　半腱様筋は屈筋である。",
      "c.　大腿直筋は伸筋である。",
      "d.　外側広筋は伸筋である。",
      "e.　中間広筋は屈筋である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "股関節と膝関節で違う作用を有する筋もある（例：大腿直筋は股関節における大腿の屈曲、膝関節における下腿の伸展）  大腿四頭筋は膝関節の伸筋である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 315,
    "field": "解剖",
    "question": "薄筋について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　起始は恥骨結合外側である。",
      "b.　停止は膝蓋骨である。",
      "c.　two dominant pedicles(typeⅢ)（Mathes分類）である。",
      "d.　主栄養血管は内側大腿回旋動脈の終末枝である。",
      "e.　主栄養血管は恥骨結合より下へ約8～10[cm]のところで筋肉内に入る。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).薄筋の起始は恥骨体と恥骨下枝（恥骨結合の外側）である。  (b).停止は脛骨骨幹近位部の内側面である。  (c).血行支配はMathesⅡ型（Dominant vascular pedicle(s) and minor vascular pedicle(s)) である。  (d).主栄養動脈は大腿深動脈の分枝の内側大腿回旋動脈である。  (e).主栄養動脈は恥骨結合より約8～10cm末梢部で、長・短内転筋の間から出て薄筋に流入する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 316,
    "field": "解剖",
    "question": "下腿近位における足底筋及びその腱の位置について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腓腹筋の浅層",
      "b.　腓腹筋の深層",
      "c.　ヒラメ筋の浅層",
      "d.　ヒラメ筋の深層",
      "e.　皮下\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "浅層から順に、腓腹筋、足底筋（腱）、ヒラメ筋",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 317,
    "field": "解剖",
    "question": "外側大腿回旋動脈から直接血行支配を受けないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大腿筋膜張筋",
      "b.　薄筋",
      "c.　縫工筋",
      "d.　外側大腿広筋",
      "e.　大腿直筋\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "薄筋は内側大腿回旋動脈が主栄養動脈である。  外側大腿回旋動脈から血行支配を受けるのは大腿筋膜張筋、縫工筋、外側大腿広筋、大腿直筋である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 318,
    "field": "解剖",
    "question": "足背の知覚で最も大切な神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓腹神経",
      "b.　浅腓骨神経",
      "c.　深腓骨神経",
      "d.　足背神経",
      "e.　後脛骨神経\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "浅腓骨神経は、以下の部分を除く足背と趾に分布する。  ・深腓骨神経支配の第1趾間領域  ・脛骨神経の枝である腓腹神経支配の小指外側面  （後）脛骨神経は足底に分布する。  浅腓骨神経の皮枝は足背大部分の皮膚と下腿下部に分布する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 319,
    "field": "解剖",
    "question": "足関節の背屈に関与する筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第３腓骨筋",
      "b.　長腓骨筋",
      "c.　前脛骨筋",
      "d.　後脛骨筋",
      "e.　腓腹筋\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "長腓骨筋は足の外反と底屈、後脛骨筋は足の内反と底屈、腓腹筋は足の底屈と膝の屈曲を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 320,
    "field": "解剖",
    "question": "下肢の神経支配の正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腰神経Ｌ1-3　・・・　中殿筋",
      "b.　腰神経Ｌ2-4　・・・　大殿筋",
      "c.　腰神経Ｌ4　・・・・　前脛骨筋",
      "d.　腰神経Ｌ5　・・・・　長趾伸筋",
      "e.　仙骨神経Ｓ1　・・・　大腿四頭筋\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "股屈曲（腸腰筋）→Ｌ1-3、 股外転（中殿筋）→Ｌ4－Ｓ1、股伸展（大殿筋）→Ｌ5－Ｓ2、膝伸展（大腿四頭筋）→Ｌ2-4",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 321,
    "field": "解剖",
    "question": "大腿部の血行支配について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大腿筋膜張筋　・・・・　外側大腿回旋動脈系",
      "b.　大腿直筋　・・・・・・　外側大腿回旋動脈系",
      "c.　薄筋　・・・・・・・・　内側大腿回旋動脈系",
      "d.　大腿内転筋群　・・・・　内側大腿回旋動脈系",
      "e.　大腿ニ頭筋　・・・・・　外側大腿回旋動脈系\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "大腿後面筋群は深大腿動脈で前面外側は外側大腿回旋動脈で栄養される。大腿二頭筋は、大腿深動脈の枝で栄養される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 322,
    "field": "解剖",
    "question": "薄筋について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　起始部は坐骨結節で、停止部は脛骨上端である。",
      "b.　前方には長内転筋、縫工筋が、また後方には半膜様筋が存在している。",
      "c.　主動脈は、恥骨結合部から約15[cm]下で、筋膜に入る。",
      "d.　運動神経は、閉鎖神経である。",
      "e.　栄養動脈は、大腿深動脈の枝の内側大腿回旋動脈である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).薄筋の起始は恥骨体と恥骨下枝（恥骨結合の外側）で、停止は脛骨骨幹近位部の内側面である。  (c).血行支配はMathesⅡ型で、主動脈は大腿深動脈の分枝の内側大腿回旋動脈で、恥骨結合より約8～10cm末梢部で、長・短内転筋の間から出て薄筋に流入する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 323,
    "field": "解剖",
    "question": "大転子に付着しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　梨状筋",
      "b.　大腿筋膜張筋",
      "c.　大殿筋",
      "d.　中殿筋",
      "e.　小殿筋\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a)梨状筋は、大転子の上縁に停止する。(b)大腿筋膜張筋は、脛骨の外側顆に停止する。(c)大殿筋は、大腿筋膜の外側部（腸脛靭帯に移行）・大腿骨の殿筋粗面に停止する。(d)中殿筋は、大転子先端の外側面に停止する。(e)小殿筋は、大転子の前外側面に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 324,
    "field": "解剖",
    "question": "毛包について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.   毛包の発生は胎生9週ころから始まり、胎生４～５ヶ月までにほぼ全身に認められるようになる。",
      "b.  毛包の最深部の最も肥大した部分を毛隆起と呼ぶ。",
      "c.   立毛筋付着部付近で隆起した毛包膨大部を毛球と呼ぶ。",
      "d.   毛隆起の直上には皮脂腺やアポクリン汗腺が開口している。",
      "e.   毛球では血管を伴う結合組織が陥入し毛乳頭を形成する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "毛包の発生は胎生9週ころから始まり、胎生４～５ヶ月までに掌蹠などの無毛部を除いてほぼ全身に認められるようになる。成長期の毛包は表皮から連続する上皮組織の一部が立毛筋付着部付近で隆起して毛包膨大部を形成し毛隆起（バルジ、bulge）と呼ばれる。バルジ領域の直上には皮脂腺やアポクリン汗腺が開口している。毛球では下端より血管を伴う結合組織が陥入し毛乳頭を形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 325,
    "field": "解剖",
    "question": "毛周期について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.  毛周期の割合は成長期が約60％である。",
      "b.   成長期と呼ばれる細胞増殖、分化の盛んな時期の後には退行期へ移行する。",
      "c.   退行期では毛母で細胞分裂が停止し、アポトーシスを生じ、萎縮する。",
      "d.   休止期には毛包の下端は毛隆起付近まで上昇してくる。",
      "e.   休止期に入ってくる過程で古い毛髪は脱落する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "毛周期の割合は成長期が80～90％、退行期が１～５％、休止期が10～20％である。退行期では毛母で細胞分裂が停止し、アポトーシスを生じ、急速に細胞数が減少し萎縮する。休止期には毛根は棍棒状を呈し、毛包の下端は立毛筋が付着する毛隆起付近まで上昇してくる。次の成長期に入ってくる過程で古い毛髪は脱落する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 326,
    "field": "解剖",
    "question": "顎動脈から分岐する動脈でないものはどれか。",
    "choices": [
      "a. 深耳介動脈",
      "b. 下歯槽動脈",
      "c. 浅側頭動脈",
      "d. 眼窩下動脈",
      "e. 下行口蓋動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "外頚動脈から分岐した顎動脈からは、深耳介動脈、前鼓室動脈、下歯槽動脈、中硬膜動脈、副硬膜枝、咬筋動脈、翼突筋枝、深側頭動脈、蝶口蓋動脈、眼窩下動脈、後上歯槽動脈、下行口蓋動脈、頬動脈などが分岐する。浅側頭動脈は外頚動脈の終末枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 327,
    "field": "解剖",
    "question": "次の顔面神経に関する記述について正しいのどれか。",
    "choices": [
      "a. 顔面神経側頭枝は深側頭筋膜の直下を走行する",
      "b. いわゆる耳下腺筋膜とSMASは異なるものである",
      "c. 顔面神経頬枝は互いに吻合を有する",
      "d. 顔面神経は耳下腺浅葉の中を走行する",
      "e. 耳下腺浅葉と深葉の間には明瞭な筋膜が存在する\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a.顔面神経側頭枝は深側頭筋膜上を走行するc.顔面神経頬枝は豊富な吻合を有しているので、この部分の外傷性麻痺は起こりにくいd.、e.耳下腺浅葉と深葉の間には明瞭な筋膜は無く、顔面神経の走行により便宜的に分けられているにすぎない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 328,
    "field": "解剖",
    "question": "耳下腺管の走行について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺下部から出て前方に走行する。",
      "b.　咬筋上を正中に向かって走行する。",
      "c.　咬筋下を正中に向かって走行する。",
      "d.　上顎第2大臼歯に向かいあった部分で頬粘膜を貫く。",
      "e.　口腔前庭部への開口部は耳下腺乳頭と呼ばれる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a.耳下腺管の主管は耳下腺前上部を出て前方へ走行する。b.記載通り。c.咬筋の上を正中に向かって走行し、咬筋の前縁で内方に曲がる。d.上顎第一、第二大臼歯の高さで頬粘膜を貫き開口する。e.耳下腺乳頭または耳下腺管乳頭　Papilla of parotid duct",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 329,
    "field": "解剖",
    "question": "基底膜について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　表皮の基底膜は電子顕微鏡的にlamina　lucidaとlamina　densaからなる。",
      "b.　基底膜はPAS染色で陽性である。",
      "c.　基底膜は間葉系由来の組織のみによって生成される。",
      "d.　上皮化過程では、先ず基底膜が生成され、ついで上皮が進展してくる。",
      "e.　表皮以外の部位には存在しない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "電子顕微鏡的に基底膜を観察すると表皮基底細胞の真皮側細胞膜直下にlamina　lucidaと呼ばれる低電子密度層が存在し、その下方に中等度電子密度の基底板basal　lamina（lamina　densa）が帯状に存在する。基底膜部には中性ムコ多糖類が存在しており、PAS染色陽性でジアスターゼに抵抗性である。基底膜は表皮から連続する付属器上皮の周囲にも存在する。また上皮組織のみでなく、筋細胞・脂肪細胞・神経組織の周囲にも認められる。上皮化過程で上皮細胞は創面で増殖することによってではなく、移動することで創面を覆い尽くす。この移動で細胞が足場にするものはコラーゲン、フィブリン、フィブロネクチンなどの細胞外マトリックスである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 330,
    "field": "解剖",
    "question": "視神経管を構成している骨はどれか。1つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　篩骨",
      "b.　前頭骨",
      "c.　蝶形骨",
      "d.　頬骨",
      "e.　上顎骨\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "視神経管は蝶形骨体と小翼の間に存在する。視神経管内を通るものは視神経、眼動脈の2つである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 331,
    "field": "解剖",
    "question": "弾性軟骨からなっているのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳介軟骨",
      "b.　大鼻翼軟骨",
      "c.　鼻中隔軟骨",
      "d.　喉頭蓋軟骨",
      "e.　気管軟骨\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "硝子軟骨は、関節軟骨、骨端板、肋軟骨、気管軟骨、喉頭軟骨、鼻軟骨などを構成し、軟骨組織のうち最も多い。微細な膠原線維の間を多糖類が埋めて、硝子様を呈している。線維軟骨は、椎間円板、恥骨結合、関節半月および関節円板などにみられ、コラーゲンを多く含み、固く、強い圧力に耐えうる構造。弾性軟骨は、耳介軟骨や喉頭蓋などにみられ、弾性線維に富み、硝子軟骨と比べて弾力がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 332,
    "field": "解剖",
    "question": "涙器について誤りはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.分泌された涙液は眼球表面を外側から内側に移動する。",
      "b.涙点から涙嚢まで涙小管は直線状に走行する。",
      "c.涙嚢の前面を内側眼角靭帯が覆っている。",
      "d.鼻涙管は鼻腔粘膜直下を走行する。",
      "e.鼻涙管は下鼻道に開口する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a)涙は上眼瞼外側の涙腺で分泌され，開閉瞼運動により眼球表面を外側から内側に移動し，涙点から涙小管を通り，涙嚢，鼻涙管を経て鼻腔に排出される。(b)涙小管の走行は直線状では無い。涙管ブジ―を挿入する際には方向を変えながら行う必要がある。(c)内側眼角靭帯の奥に涙嚢がある。靭帯の頭側３-５㎜まで伸びている。この付近のの手術の際に注意が必要である。(d)鼻涙管は長さ約12㎜に渡り涙骨と上顎骨の間の涙嚢溝の中を通っている。涙嚢鼻腔吻合の際には，骨を削開する必要がある。(e)鼻涙管の開口部は下鼻道である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 333,
    "field": "解剖",
    "question": "上眼瞼挙筋について誤りはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.蝶形骨小翼から起こる。",
      "b.瞼板前組織に停止する。",
      "c.上眼瞼前葉に含まれる。",
      "d.筋腱移行部の裏面からミュラー筋が起こる。",
      "e.外転神経支配である。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a)(b)上眼瞼挙筋は眼窩最深部の蝶形骨小翼から起こり、瞼板前組織、およびおよそ60％の東洋人では眼瞼皮膚にも停止するとされる。(c)上眼瞼は前葉（皮膚、皮下組織、眼輪筋）と後葉（眼瞼結膜、瞼板、上眼瞼挙筋・ミュラー筋複合体）からなる。(d)ミュラー筋は上眼瞼挙筋の筋腱移行部裏面から起こり、瞼板上縁に停止する。(e)上眼瞼挙筋は動眼神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 334,
    "field": "解剖",
    "question": "胸鎖乳突筋の表側を走行しないものはどれか？",
    "choices": [
      "a.　外頸静脈",
      "b.　小後頭神経",
      "c.　頚横神経",
      "d.　副神経",
      "e.　大耳介神経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "胸鎖乳突筋周辺の解剖は皮下腫瘍摘出、大耳介神経の採取、頭頸部再建の際に知っておくべきである。(d)副神経は胸鎖乳突筋の支配神経であり、通常同筋の裏面を走行し、筋体内に入る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒のメカニズムについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　第1期は受傷直後にみられ、結合織の増殖が著明である。",
      "b.　第2期は炎症期で、コラーゲン、ムコ多糖の増殖が著明である。",
      "c.　第3期は増殖期で、多くの炎症細胞が活躍する。",
      "d.　出血期、炎症期、増殖期の順に進行する。",
      "e.　表皮化は増殖期になってから認められる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "組織が傷害されると、血小板から生理活性物質が放出されることで修復のための反応が始まる（出血期）。次いで創内の浄化のための炎症期、肉芽形成・血管新生・創収縮・上皮形成を主とした肉芽形成期、コラーゲンなどの合成・増殖・再構築のための増殖期(合成期）に区分でき、これらの過程は多少オーバーラップしながら進行する。(創傷治癒過程の時期名称に関しては、教科書の間でも統一されていない。標準形成外科学では、出血・凝固期（受傷後5-6時間）、炎症期（5-6時間以降）、増殖（修復）期、成熟改変期に分類されている。形成外科手術書では、第１期：浸出期（出血・凝固期、炎症期）(2日目くらいまで）、第２期：増殖期（表皮形成期、肉芽形成期、膠原形成期）(3から7日くらい）、第３期：成熟期（瘢痕成熟期）(7日目以降）となっている。)　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　本問題の第1期は出血期〜炎症期を、第2期は増殖期、第3期は成熟期と考えると、a、b、cは誤りで、dが正しい。eについては、表皮形成期を第3期（増殖期）としている教科書も見られるが、表皮細胞の再構築は受傷後数時間から始まるとされる。　　　　　　　　　　　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一次治癒では受傷後4～5時間で線維素による膠着がおこる。",
      "b.　皮膚の一次治癒はほぼ5日で完結する。",
      "c.　健康肉芽組織は接触により出血しにくい。",
      "d.　二次治癒の本質は収縮と肉芽上の表皮化である。",
      "e.　成熟期は細胞数が徐々に減少する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "一次治癒は創面が互いに接触している場合の治癒現象で、受傷後数時間で出血凝固期より始まる。その後炎症期、肉芽形成期を経て、7日目以降の瘢痕成熟期には肉芽組織内のコラーゲンが次第に増加し、一方細胞が減少して色彩も桃色から白色に変化して固い瘢痕組織となって完結する。二次治癒は創縁が開いている状態での創治癒である。創傷治癒過程は一次治癒と変わらないが、空隙を満たさなければならないのでそれだけ肉芽組織の量が多く、瘢痕形成も多くなる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "組織の再生と修復について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　創傷治癒は、生物種や器官、組織の違いによって再生と修復に区分できる。",
      "b.　サンショウウオで失われた足が新しく生えてくる場合、修復と呼ばれる。",
      "c.　ヒトの創傷部が結合組織に置き換えられる場合、修復と呼ばれる。",
      "d.　ヒトでも、表皮単独の欠損では活発な再生が起こっている。",
      "e.　胎児期早期の創傷治癒は再生に近い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "両生類などの創傷においては、終末分化した細胞が多能性幹細胞に脱分化して炎症を伴わずに全く元通りに治癒する。この創傷治癒現象は再生と呼ばれている。人でも表皮細胞や肝臓の一部は、一度障害されても再生能力がある。また胎児期早期の創傷治癒は再生に近いとされる。一方、修復による創傷治癒現象は炎症反応を伴い、障害された組織が線維化により瘢痕組織に置き換わる現象である。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚結合組織について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維成分では、コラーゲンが最も多い。",
      "b.　線維以外としては水およびプロテオグリカンが多い。",
      "c.　線維芽細胞は主要な細胞成分である。",
      "d.　グリコサミノグリカンはアミノ酸を含む複合多糖である。",
      "e.　成人のコラーゲンはtypeⅡが多い。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "コラーゲンは皮膚の結合組織の諸成分の20-30%を占め、水に次いで多く含まれる線維性タンパク質である。創傷治癒過程においてはまずIII型コラーゲン量が上昇し、次いでIII型コラーゲンの減少とともにI型コラーゲンが徐々に増加する。正常真皮ではIII型コラーゲンはI型コラーゲンに比して少ない。プロテオグリカンは結合組織中に存在する高分子であり、グリコサミノグリカン(GAG)が生体内でタンパク質と共有結合したものである。GAGはアミノ酸を含む複合多糖である。細胞成分には線維芽細胞、肥満細胞、平滑筋細胞、形質細胞、網内系細胞がある。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創収縮の程度と新生コラーゲン量はよく比例する。",
      "b.　上皮化は受傷後数時間で始まる。",
      "c.　創収縮は受傷後2～3日で始まる。",
      "d.　ビタミンC欠乏は創収縮に影響しない。",
      "e.　創傷初期に産生されるコラーゲンはⅢ型よりⅠ型が多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "創収縮は受傷後2-3日して肉芽組織の収縮により開始し、創傷治癒を促進させる。創収縮には肉芽組織中の筋線維芽細胞が関わる。筋線維芽細胞は主としてIII型コラーゲンを産生するとされ、創傷の初期にはIII型コラーゲンが増加し、その後成熟した線維芽細胞が出現してI型コラーゲンが産生され置き換わっていくとされる。ビタミンCは線維芽細胞のコラーゲン合成を促進するとされ、欠乏すると創傷治癒遅延や創の離解を生じる。上皮形成は受傷後数時間後から表皮細胞の再構築が始まる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "肥満細胞中に含まれない物質はどれか。",
    "choices": [
      "a.　ヘパリン",
      "b.　コンドロイチン硫酸",
      "c.　ヒスタミン",
      "d.　セロトニン",
      "e.　アルブミン\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "肥満細胞は血管外壁に粘着し、さらに内膜層にも侵出する。ヒスタミン、プロテアーゼ、TNF、アラキドン酸代謝基質を放出し、血管透過性を亢進させる。また損傷範囲の新生血管形成を調整する。ヒスタミン、ヘパリン、成長因子を放出する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程の炎症期について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　毛細血管壁に停滞している多形核白血球が血管外へ出る。",
      "b.　リンパ球は早期に遊走してくる。",
      "c.　創内へ侵入すると単球の多くはマクロファージとなる。",
      "d.　リンパ球はサイトカインを遊離する。",
      "e.　受傷後５日ではフィブロネクチンの増加はみられない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "受傷後5～6時間して、損傷組織の浄化のための反応が始まる。この時期を炎症期または白血球期と呼んでいる。マクロファージは当初単球として血管内を循環し、損傷部があると血管内皮細胞の間を抜け創内に侵入し、単球からマクロファージへと変化し、血小板、リンパ球、血管内皮細胞その他の基質により活性化される。リンパ球はマクロファージよりやや遅れて創内に出現してくる。線維芽細胞はもともと線維を作り出す幼若細胞として名付けられた。受傷後2～3日して主として血管周囲、毛嚢周囲、創底部などから遊走してくる。線維芽細胞の主な働きは2つ有り、コラーゲン、エラスチン、ヒアルロン酸、フィブロネクチンなどの細胞外マトリックスを合成分泌することと細胞増殖因子を分泌することである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程における現象で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　多核白血球と単球は貪食作用を有する。",
      "b.　急性創傷部では多核白血球が早期に遊走してくる。",
      "c.　線維芽細胞は炎症の初期に増殖する。",
      "d.　フィブロネクチンが増加する。",
      "e.　炎症細胞の多くはアポトーシスにより消失する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "受傷後5-6時間経過すると損傷組織の浄化の反応は始まる。この時期は「炎症期」あるいは「白血球期」と呼ばれる。好中球（多核白血球）は創部に最初に集合する白血球であり、遊走能、殺菌作用、貪食作用を持つ。単球は創部に集合するとマクロファージに変化し貪食作用により創の清浄を担当するとともに、線維芽細胞の増殖を促進し次の合成・増殖期への進む。合成・増殖期には線維芽細胞によりコラーゲンやフィブロネクチンが産生され肉芽組織が形成される。炎症期に集合した細胞はアポトーシスにより消失する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血小板は蛋白性の細胞増殖因子を放出する。",
      "b.　痂皮は創面を機械的刺激、乾燥、出血、感染などから保護する。",
      "c.　血小板は損傷血管のコラーゲンなどの物質に粘着し、塊をつくって凝集する。",
      "d.　痂皮下で上皮化が完了すると痂皮は剥脱する。",
      "e.　血小板由来の増殖因子は血管内皮細胞には作用しない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "出血凝固期に血小板は破壊された血管壁からの出血に対処するための凝集・凝固作用、コラーゲンや他の物質に粘着する顆粒を放出する。顆粒中にはPDGFTGFβ、ヒスタミン、キニンなどが含まれており、局所の細胞や、線維芽細胞の増殖を促進させる作用がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "表皮欠損における上皮化について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　受傷後1日以内に上皮の再生が始まる。",
      "b.　上皮の再生は通常5から7日で完了する。",
      "c.　毛包、汗腺、表皮の遊離縁などから表皮細胞の移動が始まる。",
      "d.　乾燥した創面は湿潤した創面より早く上皮が再生する。",
      "e.　表皮細胞は一時的に肥厚する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "皮膚が損傷を受けると上皮の創縁と付属器の残存物中の表皮細胞が活動を始め、数時間のうちに破壊された表皮細胞の再構築が始まる。基底膜が破壊されると、表皮細胞はフィブロネクチンやフィブリンなどを臨時のマトリクスとして移動し、徐々に基底膜を形成してゆく。表皮細胞は有志運裂を開始し、上皮形成が完了するまで持続する。創面が良好で湿潤傾向にある方が、表皮細胞の新生は早い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒のメカニズムについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　単球はマクロファージとなり貪食能を発揮する。",
      "b.　マクロファージは細胞増殖因子を遊離する。",
      "c.　炎症時には好中球、単球、リンパ球などが出現する。",
      "d.　出血期→増殖期→炎症期の順に治癒過程が進む。",
      "e.　マクロファージ欠損状態では治癒が遅れる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "組織が傷害されると、修復のための反応が始まる。これらは出血、凝固のための生活反応期。炎症に代表される創内浄化の時期。肉芽形成、血管新生、創収縮、上皮形成を主とした修復期。コラーゲンなどの合成、増殖、再構築の時期に区分でき、これらの過程は多少オーバーラップしながら進行する。好中球と共に単球は血管内皮細胞の間を抜け、創内に侵入し、炎症部に遊走し、マクロファージへと変化する。マクロファージは20種類以上のサイトカイン、細胞増殖因子を遊離し、線維芽細胞の増殖を促進する。マクロファージ欠損状態では、デブリードマン不足、線維芽細胞増殖の遅延、不適切な血管増生により、創傷治癒が強く遅れる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "肥満細胞について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　セロトニンを含有していない。",
      "b.　ヒスタミンを含有している。",
      "c.　細胞表面に無数のヒダや微絨毛突起を持っている。",
      "d.　フィブロネクチンやプロスタグランディンを分泌する。",
      "e.　成熟瘢痕には肥厚性瘢痕より多く認められる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "肥満細胞は創傷治癒過程での組織増殖期の肉芽組織構造下において、血管新生、線維芽細胞の増殖、表皮再生に関わる生物学的メディエイターは肥満細胞の調節下に放出される。特に肥満細胞は血管内皮細胞の再成長能力に影響を受けながら損傷範囲の新生血管形成を調節する。血管作動性アミン（ヒスタミン）、ヘパリン、TNF、IL-6、IL-8、PDGFら新生血管貯留物質は肥満細胞から脱顆粒により急速に放出される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒の初期について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　受傷後、毛細血管の透過性亢進が起こる。",
      "b.　創傷部の漿液性滲出により浮腫が生ずる。",
      "c.　受傷直後に一時的な局所血管の収縮がある。",
      "d.　受傷直後よりコラーゲンの増殖が始まる。",
      "e.　表皮細胞の遊走は受傷後２４時間には認められる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "受傷直後に一時的な血管収縮を生じ、その後毛細血管は拡張して透過性の亢進や新生血管の増殖が見られる。受傷部には限局的に漿液性浸潤が出現して浮腫となる、損傷により破壊された細胞から放出されたキニン類（ブラディキニンなど）は毛細血管の透過性を亢進させ、血管内に流れている好中球を組織内に誘導させる。その後炎症期を経て合成・増殖期になると線維芽細胞がコラーゲンやフィブロネクチンを合成した肉芽組織が形成される。皮膚が損傷を受けると、上皮の辺縁と付属器の残存表皮幹細胞が活動を始め、数時間のうちに表皮再構築が始まる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚切開創の抗張強度について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手術直後から、一定の割合で増加する。",
      "b.　５日目以降に増加する。",
      "c.　120日目で正常の約65％になる。",
      "d.　30日目に一時低下する。",
      "e.　ステロイドの投与により増加する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "新しいコラーゲン線維は約３日目より出現する。瘢痕のリモデリングは数ヶ月から数年かかる。皮膚切開創の抗張強度は正常皮膚と比較し、３週目において約２０％、６週目で７０％、抗張強度は最高で約７５－８０％になるとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "肉芽組織の組織学的所見について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肉芽組織の下層には、残存真皮組織は存在しない。",
      "b.　炎症性細胞浸潤は、おもに肉芽組織の下層でみられる。",
      "c.　肉芽組織の表面には壊死組織は全く見られない。",
      "d.　血管の多くは毛細血管である。",
      "e.　正常より太いコラーゲン線維がある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "炎症期の後半から肉芽が形成される。このとき血管の新生が活発に行われなければ良好な創傷治癒が行われず、この時期が長ければ、治癒後の肥厚性瘢痕の発生が著明となる。肉芽組織は線維成分、細胞成分と基質からなり、粗なコラーゲン線維やフィブロネクチン、ヒアルロン酸中にマクロファージ、リンパ球、線維芽細胞、肥満細胞および新生血管などが集まって形成される。損傷を受けた組織の血管断端より、血管内皮細胞の分裂増殖、毛細血管萌芽が起こる。増殖した新生血管は細胞外マトリクスの形成に関与し、増殖細胞や周辺組織に必要な栄養や酸素の供給を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒の初期段階で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血小板はコラーゲンやその他の物質に粘着し互いに塊をつくって凝集する。",
      "b.　血小板は蛋白性の細胞増殖因子を含まない。",
      "c.　痂皮下で創傷表面の被覆が完了すると痂皮は脱落する。",
      "d.　痂皮は創面を機械的刺激、乾燥、出血から保護する。",
      "e.　閉鎖性ドレッシングでは痂皮は形成されない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "受傷直後に生じる出血・凝固期では、血小板が主に2つの働きをする。①破壊された血管壁から創内に流入し、凝固して痂皮を形成する。痂皮は創表面を機械的刺激や乾燥、出血、感染などから保護する。しかし、上皮化においては上皮細胞は痂皮の下を潜るように進展しなければならず上皮化の妨げとなることがある。創傷被覆材により湿潤環境が保たれると痂皮形成が抑制され上皮細胞のスムーズな進展が期待される。②コラーゲンや他の物質に粘着する顆粒を放出する。顆粒内にはPDGF、TGF-β、ヒスタミン、キニン、プロスタグランディンなどの様々な細胞増殖因子やサイトカインが含まれており、線維芽細胞などの増殖を促進する。創傷治癒現象は血小板からこれらの液性因子が放出されることで始まる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞は粗面小胞体とゴルジ装置が発達している。",
      "b.　線維芽細胞は滑面小胞体とライソゾームの発育が悪い。",
      "c.　血小板は線維芽細胞遊走因子であるTGF(transforming growth factor)-β1を放出する。",
      "d.　筋線維芽細胞は肉芽組織や肥厚性瘢痕に存在する。",
      "e.　コラーゲンは線維として線維芽細胞から分泌される。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は電子顕微鏡下に観察すると、粗面小胞体とゴルジ装置がよく発達しているのが特徴である。ポリゾームにおいてコラーゲンなどの細胞外マトリックスを産生、ゴルジ装置から細胞外に分泌している。逆に割面小胞体とライソゾームの発育は悪く、線維芽細胞が貪食能は低いことを示している。線維芽細胞はコラーゲンの前駆体であるプロコラーゲンを産生して細胞外に分泌し、それがプロコラーゲンペプチターゼの作用によって余分なペプチドが切断されてコラーゲン分子となり、その後架橋を形成して不溶性となり強度を持ったコラーゲン線維が形成される。筋線維芽細胞は1972年にGabbianiらによって肉芽組織内に発見された細胞であり、その後Dupuytren拘縮の結節、肥厚性瘢痕組織内にも見いだされ、組織の収縮や拘縮に深い関係性を持つ細胞として注目された。創傷部に現れる線維芽細胞は創傷近傍の正常真皮に存在する静止状態の線維芽細胞に由来するとされるが、創傷部への遊走因子として下記のものが発見されている。細胞外マトリックス：コラーゲンおよびその分解産物、フィブロネクチン、T細胞由来のもの：lymphocyte-derived chemotactic factor (LDCF-F)、補体系由来のもの：serum(C5)-derived chemotactic factor 、血小板由来のもの：platelet derived growth factor (PDGF)、transforming growth factor β(TGF-β",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　初期には肉芽内にⅠ型コラーゲンが多く含まれる。",
      "b.　創収縮は主に筋線維芽細胞による。",
      "c.　トラニラストはケミカルメディエーターの遊離を抑制する。",
      "d.　肥満細胞は炎症の初期に著明に増加する。",
      "e.　経過中アポトーシスは認められない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "コラーゲンは、皮膚の結合組織の諸成分の20～30％を占め、水についで多く含まれている。膠原繊維として、身体や臓器を支持する。創傷部において、増殖期に活発に合成される。通常間質がコラーゲン線維で満たされると、線維芽細胞からのコラーゲン分泌は減少し、細胞自身もいわゆる休止期の線維細胞となる。このとき、なにかの原因でコラーゲン線維が異常に蓄積すると、ムコ多糖類の増大と相まって、肥厚性瘢痕の病態を呈してくる。遺伝的に異なるコラーゲン分子種が多く存在し、型と呼ばれている。Ⅰ型コラーゲンは主として、真皮、骨、腱の成分である。Ⅱ型コラーゲンは軟骨に主に含まれている。創傷治癒過程においては、肉芽組織においてⅢ型コラーゲンが高濃度に存在している。その後、成熟した線維芽細胞からⅠ型コラーゲンが産生される。つまり、創傷部にまずⅢ型コラーゲンが産生蓄積され、やがて、Ⅰ型コラーゲンに置き換えられてゆくとされている。このとき、動物性コラゲナーゼがコラーゲン量の調節に大きく関与していると考えられる。創部のコラーゲン蓄積はコラーゲン合成の増加ばかりではなく、分解能の低下することによっても起こりえる。コラゲナーゼ産生機序には炎症細胞に由来するサイトカインによるコラゲナーゼ合成の促進や、表皮真皮相互作用などが知られている。コラーゲン分子は、３本のポリペプチド鎖が３本集まり、縄をなうようにお互いに巻きついて、らせん構造を形成したものである。ペプチド鎖３本が集合したものがプロコラーゲンと呼ばれ、線維芽細胞外に分泌され、プロコラーゲンペプチダーゼが作用し、余分のペプチドが切断される。これがコラーゲンの構成単位であり、トロポコラーゲンと呼ばれる。トロポコラーゲンは線維状に配列し、リジルオキシダーゼにより架橋を形成され不溶性となり、強度を持った線維が形成される。初期には肉芽組織内にⅢ型コラーゲンが多く含まれる。  1971年　肉芽組織中に非典型的線維芽細胞が発見された。この線維芽細胞は、アクチンやミオシンを含むマイクロフィラメントを有しており、線維芽細胞と平滑筋細胞の両方の特性を併せ持っていることから筋線維芽細胞と名付けられた。解放創においては11日目頃に最も多くなり、臨床的に創の収縮が著明な時期と一致しており、15日目には減少傾向となった。また線維芽細胞が主としてⅠ型コラーゲンを合成するのに対し、筋線維芽細胞は主としてⅢ型コラーゲンを合成する割合が多いとの報告がある。  トラニラストは肥満細胞の脱顆粒現象を抑制し、ヒスタミンなどのケミカルメディエーターの遊離を抑制することから、気管支喘息、アレルギー性鼻炎、アトピー性皮膚炎などの治療に用いられてきた。その後、線維芽細胞のTGFβ１の遊離を抑制することで、コラーゲン産生を抑制することや、好中球の遊離を抑制することが確認された。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上皮化は、皮膚欠損部に表皮と真皮の細胞が遊走・増殖して生じる。",
      "b.　上皮化は創面が湿潤しているほうが乾燥しているより早い。",
      "c.　上皮化初期は表皮細胞はフィブロネクチン、フィブリンの上を移動する。",
      "d.　壊死組織は感染傾向がない限り、そのまま残存させた方が創傷治癒が良い。",
      "e.　上皮化は壊死組織の上を進む。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "皮膚が損傷を受けると、上皮の創縁と付属器の残存物中の表皮幹細胞が活動を始め、数時間のうちに表皮再構築が始まる。基底膜が壊されると、表皮細胞はフィブロネクチンはフィブリンを臨時のマトリックスとして移動し、徐々に基底膜を再構築していく。創面は湿潤環境にある方が表皮細胞の新生は早い。創面に異物や壊死組織などの不要な組織があると、表皮細胞はその下を伸びていくので時間がかかるので、除去する方が望ましい。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "細胞増殖を促進する因子はどれか。",
    "choices": [
      "a.　デスモゾーム",
      "b.　エピネフリン",
      "c.　グルココルチコイド",
      "d.　表皮成長因子",
      "e.　マトリックスメタロプロテイナーゼ(MMP)\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "デスモゾームは細胞間の接着構造であり接着斑ともいう。エピネフリンは副腎皮質より分泌されるホルモンであり、また脳神経系における神経伝達物質でもある。アドレナリンともいう。グルココルチコイドは副腎皮質で産生されるステロイドホルモンであり、コルチゾンやコルチゾールがある。マトリックスメタプロテアーゼ(MMP)はコラーゲン、プロテオグリカンなどの細胞外マトリックスを分解する酵素であり、1962年にオタマジャクシの尾が吸収される過程に関与する酵素として発見され、1968年にヒト皮膚にも存在することが示された。表皮成長因子(Epidermal Growth Factor, EGF)は細胞の成長と増殖の調節に重要な役割を演じる細胞増殖因子である。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "骨折の治癒過程で骨芽細胞を供給しないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨髄",
      "b.　骨折部位の血管周囲組織",
      "c.　骨内膜",
      "d.　骨膜",
      "e.　横紋筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "骨の創傷治癒過程では、まず骨折部に血腫が形成され、その後血腫部において骨膜から骨組織が形成される膜性骨化と間葉系細胞から軟骨形成を経て骨組織が形成される内軟骨骨化の2つのメカニズムがある。後者は血腫が肉芽組織に置換され、その後骨折部位に流入した血中や、皮質骨内面、骨髄、骨膜などから骨形成細胞である骨芽細胞が誘導される。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "細胞増殖因子について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　TGF(transforming growth factor)-β は表皮細胞の増殖促進作用を持つ。",
      "b.　TGF-β は細胞の細胞外マトリックス産生を促進する。",
      "c.　BMP(bone morphogenetic protein) は単独で骨形成を促進する。",
      "d.　PDGF(platelet-derived growth factor) はさまざまな細胞の増殖や遊走を促進する。",
      "e.　FGF(fibroblast growth factor) や VEGF (vascular endothelial growth factor) は血管新生を抑制する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). TGF-β は、実験条件によって異なるが、概ね細胞増殖抑制作用を表すことが多い。(b)(c)(d). それぞれTGF-β、BMP、PDGFを特徴づける、最も主要な作用である。(e). FGF もVEGF も共に血管新生促進因子である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷の治癒過程について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上皮化速度は乾燥した潰瘍面の方が湿潤した潰瘍面よりも早い。",
      "b.　一般的に毛包の表皮細胞の遊走は、創縁からの新生よりもやや遅れる。",
      "c.　筋線維芽細胞は創傷治癒の際の収縮に重要な役割を演じる。",
      "d.　表皮新生の際、創縁の基底細胞はアメーバ様に個々に離れて潰瘍面を移動する。",
      "e.　表皮化と肉芽形成とは無関係に進む。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "湿潤環境の方が細胞の増殖、遊走に有利であり結果的に上皮化は早くなる。表皮細胞は創縁から基底膜を形成しつつ分裂しながら創面を再構築する。表皮化は良好な肉芽形成により進行する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "筋線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　創収縮に関与していると考えられている。",
      "b.　主としてⅠ型コラーゲンを合成すると考えられている。",
      "c.　線維芽細胞と平滑筋細胞の両方の特性を持つ。",
      "d.　開放創においては11日目頃に最も多くなる。",
      "e.　電子顕微鏡でアクチンフィラメント束が認められる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "1971年　肉芽組織中に非典型的線維芽細胞が発見された。この線維芽細胞は、アクチンやミオシンを含むマイクロフィラメントを有しており、線維芽細胞と平滑筋細胞の両方の特性を併せ持っていることから筋線維芽細胞と名付けられた。解放創においては11日目頃に最も多くなり、臨床的に創の収縮が著明な時期と一致しており、15日目には減少傾向となった。また線維芽細胞が主としてⅠ型コラーゲンを合成するのに対し、筋線維芽細胞は主としてⅢ型コラーゲンを合成する割合が多いとの報告がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "コラーゲンについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　非還元性架橋ピリジノリンは正常皮膚に存在する。",
      "b.　１分子は３本鎖からなるポリペプチドである。",
      "c.　合成にmRNAが関与している。",
      "d.　乳酸の存在により合成速度が遅くなる。",
      "e.　コラゲナーゼの阻害物質は肥厚性瘢痕で少ない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "非還元性架橋ピリジノリンは正常皮膚には存在せず、肥厚性瘢痕に増大している。コラーゲン分子は（ポリペプチドではなく）３本のポリペプチド鎖からなるタンパク質である。コラーゲンの合成は線維芽細胞中のmRNAの翻訳により始まる。乳酸の存在がコラーゲン合成速度に影響する報告はない。コラーゲンを分解するコラゲナーゼのインヒビターは肥厚性瘢痕やケロイドで多く存在している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　主として線維芽細胞より分泌される。",
      "b.　コラーゲン非還元性架橋ピリジノリンは正常皮膚に多い。",
      "c.　アミノ酸残基としてグリシン、プロリンを多く含む。",
      "d.　3本のペプチド鎖からなる螺旋状を呈する。",
      "e.　初期のコラーゲン線維は水素結合やイオン結合で結ばれている。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "皮膚の創傷治癒過程においてコラーゲンは線維芽細胞から分泌される。非還元性架橋ピリジノリンは正常皮膚には存在せず、肥厚性瘢痕に増大している。アミノ酸残基としてグリシン、プロリン、ヒドロキシプロリンが含まれる。コラーゲン分子は３本のポリペプチド鎖がらせん構造となっている。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞により産生される。",
      "b.　成人真皮は主にⅡ型コラーゲンにより構成される。",
      "c.　肥厚性瘢痕では、受傷後数ヵ月まで産生がつづく。",
      "d.　コラゲナーゼにより分解される。",
      "e.　架橋形成にはリジルオキシダーゼが関与している。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "コラーゲンは、皮膚の結合組織の諸成分の20～30％を占め、水についで多く含まれている。膠原繊維として、身体や臓器を支持する。創傷部において、増殖期に活発に合成される。通常間質がコラーゲン線維で満たされると、線維芽細胞からのコラーゲン分泌は減少し、細胞自身もいわゆる休止期の線維細胞となる。このとき、なにかの原因でコラーゲン線維が異常に蓄積すると、ムコ多糖類の増大と相まって、肥厚性瘢痕の病態を呈してくる。遺伝的に異なるコラーゲン分子種が多く存在し、型と呼ばれている。Ⅰ型コラーゲンは主として、真皮、骨、腱の成分である。Ⅱ型コラーゲンは軟骨に主に含まれている。創傷治癒過程においては、肉芽組織においてⅢ型コラーゲンが高濃度に存在している。その後、成熟した線維芽細胞からⅠ型コラーゲンが産生される。つまり、創傷部にまずⅢ型コラーゲンが産生蓄積され、やがて、Ⅰ型コラーゲンに置き換えられてゆくとされている。このとき、動物性コラゲナーゼがコラーゲン量の調節に大きく関与していると考えられる。創部のコラーゲン蓄積はコラーゲン合成の増加ばかりではなく、分解能の低下することによっても起こりえる。コラゲナーゼ産生機序には炎症細胞に由来するサイトカインによるコラゲナーゼ合成の促進や、表皮真皮相互作用などが知られている。コラーゲン分子は、３本のポリペプチド鎖が３本集まり、縄をなうようにお互いに巻きついて、らせん構造を形成したものである。ペプチド鎖３本が集合したものがプロコラーゲンと呼ばれ、線維芽細胞外に分泌され、プロコラーゲンペプチダーゼが作用し、余分のペプチドが切断される。これがコラーゲンの構成単位であり、トロポコラーゲンと呼ばれる。トロポコラーゲンは線維状に配列し、リジルオキシダーゼにより架橋を形成され不溶性となり、強度を持った線維が形成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚全層欠損創の治癒過程で関与しない細胞はどれか。",
    "choices": [
      "a.　マクロファージ",
      "b.　線維芽細胞",
      "c.　血管内皮細胞",
      "d.　表皮角化細胞",
      "e.　ランゲルハンス細胞\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "マクロファージは受傷後初期から出現し、異物や細菌を貪食するほかに、血管内皮細胞、線維芽細胞の増殖を促進する。線維芽細胞はコラーゲンなどの分泌、血管内皮細胞は血管新生に、表皮角化細胞は上皮形成に重要な役割を持つ。ランゲルハンス細胞は表皮に散在する抗原提示細胞であるが、創傷治癒過程には重要ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "肥満細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　正常皮膚の肥満細胞は血管壁や付属器周辺に多く存在している。",
      "b.　ヒトの肥厚性瘢痕は成熟瘢痕に比して肥満細胞の含有量が少ない。",
      "c.　コンドロイチン硫酸やヘパリン様物質を分泌する。",
      "d.　トラニラストは肥満細胞からのケミカルメディエーターの遊離を抑制する。",
      "e.　神経線維腫症に多く含まれる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "肥満細胞はCD34＋造血前駆細胞から発生したのち、末梢組織で成熟する。組織での成熟段階で肥満細胞の特異性が決定され、各組織によって、顆粒密度、順応刺激への反応性、分泌状況、所有物質の染色固定の違いが認められる。肥満細胞はリンパ管近傍の結合組織、神経の周囲もしくは内部及び呼吸器系や消化器系、皮膚の様に外的環境にさらされている上皮表層組織直下に存在する。炎症と免疫反応から身体を守るだけでなく、恒常性機能を維持するための中心的役割を担う生化学的、及び機能的資源を有している。肥満細胞は強い生理学的活性を示すメディエーターを含んでおり、また特有の刺激によりメディエーターを産生する。創傷治癒において、損傷部位の炎症反応、血管新生、表皮の再生、結合織の一時的集積、その後における細胞外マトリックスの再構成の支持とこれら、創傷治癒における重要な生理機能をコントロールしている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　肉芽組織ではⅠ型コラーゲンが増加する。",
      "b.　Ⅲ度熱傷創面では受傷後3～5日で筋線維芽細胞が出現する。",
      "c.　早期の肥厚性瘢痕を圧迫すると、組織内酸素分圧が低下する。",
      "d.　治癒過程早期よりデルマタン硫酸が増加する。",
      "e.　血小板の作用は止血のみである。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "創傷における肉芽ではⅢ型コラーゲンが増加し、成熟するにつれⅠ型コラーゲンに置換されていく。早期より出現するプロテオグリカンはヒアルロン酸であり、デルマタン硫酸は治癒過程数日後から増加し2週間以上経ってからピークとなる。血小板は止血作用のほかに細胞増殖因子の放出を行う。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞は受傷後48～72時間頃に出現する。",
      "b.　肥満細胞は受傷早期から関わっている。",
      "c.　ヘパリンは線維芽細胞の増殖を抑制する。",
      "d.　膠原線維形成の初期にはⅠ型コラーゲンが多い。",
      "e.　ステロイドによって線維芽細胞のコラーゲン合成が促進される。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "肥満細胞は受傷早期に創部に移動し、メディエーターを放出し炎症反応を惹起する。次いで炎症細胞の浸潤、受傷後48時間〜72時間で線維芽細胞が集合する。創傷における肉芽ではⅢ型コラーゲンが増加し、成熟するにつれⅠ型コラーゲンに置換されていく。ステロイドは炎症を抑制するため結果的に線維芽細胞の増殖とコラーゲン合成を抑制する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞はコラーゲン、エラスチン、ムコ多糖などを分泌する。",
      "b.　瘢痕組織は主としてコラーゲンよりなる。",
      "c.　創内へ侵入すると単球は大食細胞(macrophage)となる。",
      "d.　肥満細胞は脱顆粒によりケミカルメディエーターを放出する。",
      "e.　血小板はサイトカインを放出しない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "血小板は止血作用のほかに細胞増殖因子、サイトカインの放出を行う。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "細胞外マトリックスについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞は線維成分、プロテオグリカン、フィブロネクチンなどを合成する。",
      "b.　プロテオグリカンに特有のアミノ酸はヒドロキシリジンとヒドロキシプロリンである。",
      "c.　線維芽細胞内のプロコラーゲンが細胞外に分泌されてトロポコラーゲンとなる。",
      "d.　熱傷後の肥厚性瘢痕にはⅠ型およびⅢ型コラーゲンが含まれる。",
      "e.　コラゲナーゼ阻害物質はケロイドに多く含まれる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "細胞外マトリックスとは、細胞の外に存在する超分子構造体である。動物の場合、細胞外の空間を充填する物質であると同時に骨格的役割、細胞接着における足場の役割、細胞増殖因子などの保持・提供する役割などを担う。成分には、コラーゲン、プロテオグリカン、ヒアルロン酸、フィブロネクチン、ラミニン、テネイシン、エンタクチン、エラスチン、フィブリリンなどがある。創傷治癒の際、線維芽細胞はコラーゲンのみならず、プロテオグリカンや、フィブロネクチンなどを合成する。コラーゲンに特有のアミノ酸としてヒドロキシプロリン・ヒドロキシリジンなどがある。これらは通常のプロリン・リジンに対して水酸基が１つ付加した構造のアミノ酸で、他のタンパク中にはほとんど含まれない。グリコサミノグリカン（glycosaminoglycan）は、長鎖の枝分れがみられない多糖。プロテオグリカンは、一つの核となるタンパク質（コアタンパク質、コアプロテインという）に、一本、あるいは多数のグリコサミノグリカン鎖が結合している。コラーゲン分子は、３本のポリペプチド鎖が３本集まり、縄をなうようにお互いに巻きついて、らせん構造を形成したものである。ペプチド鎖３本が集合したものがプロコラーゲンと呼ばれ、線維芽細胞外に分泌され、プロコラーゲンペプチターゼが作用し、らせんを形成していない余分のペプチドが切断される。これがコラーゲンの構成単位であり、トロポコラーゲンと呼ばれる。コラゲナーゼのインヒビターであるα－グロブリンが肥厚性瘢痕ケロイドにおいて非常に多く存在している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程における線維芽細胞でよく発達する細胞内小器官はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ミクロフィラメント",
      "b.　ゴルジ装置",
      "c.　滑面小胞体",
      "d.　ライソゾーム",
      "e.　　核\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "創傷治癒過程の線維芽細胞は粗面小胞体、ゴルジ装置、ミトコンドリアが発達し、これはコラーゲンなどの細胞外マトリックスを活発に合成、分泌していることを反映している。滑面小胞体、ライソゾームの発育は悪く、線維芽細胞の貪食能が低いことを示す。またマイクロフィラメントが発達し移動、接着がしやすい状態に変化している。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程の線維芽細胞について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　粗面小胞体とゴルジ装置の発達は悪い。",
      "b.　貪食能が高い。",
      "c.　創傷部の線維芽細胞は創傷近傍の正常真皮に由来するものが多い。",
      "d.　TGF (transforming growth factor)-βが強い走化性を示す。",
      "e.　細胞外マトリックスの再構築に関与している。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "創傷治癒過程の様に細胞外マトリックスの合成が要求される場合には、線維芽細胞は活発な細胞分裂によって増殖する。電子顕微鏡観察により粗面小胞体とゴルジ装置が良く発達しているのが特徴である。コラーゲン合成、ゴルジ装置を通じた細胞外分泌を反映していると考えられている。逆に、滑面小胞体とライソゾームの発達は悪く、線維芽細胞の貪食能が低いことを示している。創傷部に現れる線維芽細胞は、創傷近傍の正常真皮に静止状態の線維芽細胞に由来する。走化性因子により創傷部に引き寄せられる。血小板由来のPDGFならびにＴ細胞、マクロファージおよび血小板から分泌されるTGF－βは特に強い走化性を示す。創傷部に遊走してきた線維芽細胞は張力方向に配列し、線維成分（コラーゲン、エラスチン）やプロテオグリカン（ヒアルロン酸、コンドロイチン硫酸）、フィブロネクチンなどを合成、分泌する。さらに自ら生成、分泌した細胞外マトリックスを分解する酵素も作り出し、細胞外マトリックスの再構築にも関与している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創傷治癒過程においては、まずⅠ型コラーゲンの量が増加する。",
      "b.　Ⅲ型コラーゲンが創傷治癒に関係深い。",
      "c.　創傷治癒過程におけるコラーゲンの型の変化にはコラゲナーゼが関与している。",
      "d.　急性期のコラーゲン分解産物は血小板を凝集させる。",
      "e.　創傷治癒過程の急性炎症期に活発に合成される。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "まずIII型コラーゲン量が増加し、次にIII型コラーゲンの減少と共にI型コラーゲンの量が増加する。この型の変化にはコラゲナーゼが関与している。急性期に分解されたコラーゲンは血小板と接触すると血小板を凝集させる。凝集した血小板から分泌されるplatelet-derived growth factor(PDGF)やtransforming growth factor β(TGF β)は線維芽細胞の強い走化因子となる。コラーゲンは創傷治癒過程の修復期(増殖期)に活発に合成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒に関与する成長因子について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　PDGF(platelet-derived growth factor)は線維芽細胞の遊走、増殖を促進する。",
      "b.　TGF(transforming growth factor)-β1は表皮細胞の増殖促進作用を有する。",
      "c.　哺乳類ではTGF-βは３種類認められる。",
      "d.　bFGF(basic fibroblast growth factor)は血管新生作用を有する。",
      "e.　TNF(tumor necrosis factor)-αは血管新生作用を有する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). transforming growth factor-β(TGFｰβ１)は表皮細胞に対し、増殖抑制作用を有する。一方、線維芽細胞に対しては増殖促進的に働く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　人体の蛋白の1/3を構成する。",
      "b.　プロコラーゲンは2本のα鎖により構成される。",
      "c.　ヒドロキシリジンはコラーゲンに特有のアミノ酸である。",
      "d.　アスコルビン酸はコラーゲン線維の合成に必要である。",
      "e.　コラーゲン線維は共有結合性の分子間架橋によって安定する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "コラーゲンはヒトにおいて体たんぱく質全体の１/3を占める。コラーゲンを構成するポリペプチド鎖はα鎖と呼ばれ、その大部分はGly-X-Yという単位のアミノ酸配列が規則的に繰りかえされていて、グリシンがアミノ酸残基の１/3を占めている。Xの位置にはプロリンが、Yの位置には水酸化されたヒドロキシプロリンがしばしば現れる。このヒドロキシプロリンとリジンが水酸化されて出来たヒドロキシリジンがコラーゲンに特有のアミノ酸である。線維芽細胞内で3本のα鎖が集合しプロコラーゲンを合成する際、鉄、酸素、アスコルビン酸などが必要になる。細胞から分泌されたプロコラーゲン分子末端の非らせん部分はプロコラーゲンペプチダーゼの作用で切断され、トロポコラーゲンとなる。トロポコラーゲンは分子間に架橋を形成し、一定のずれをもって重合することで、コラーゲン線維は安定する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　間葉起源である。",
      "b.　正常真皮の線維芽細胞は細長い紡錘形である。",
      "c.　創傷治癒過程では大型化する。",
      "d.　創傷治癒過程ではゴルジ体が発達している。",
      "e.　TGF(transforming growth factor)-βにより増殖が抑制される。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は間葉組織由来の細胞で、細長い紡錘型の細胞である。創傷治癒期には大型細胞となり、粗面小胞体、ゴルジ装置が発達しコラーゲンなどの細胞外マトリックスを合成、分泌する。ＴＧＦ－βは線維芽細胞の増殖促進作用を示す。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "人工真皮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ウシやブタ由来のコラーゲンが使用されている。",
      "b.　抗原性は分子端末にあるテロペプタイドにある。",
      "c.　テロペプタイドを酵素により除去したものがアテロコラーゲンである。",
      "d.　2次植皮が可能な真皮様構造の構築には２〜３週間かかる。",
      "e.　人工真皮由来のコラーゲンは分解されない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "人工真皮にはウシやブタ由来の抗原性のあるテロぺプタイドを除去したアテロコラーゲンが使用される。コラーゲンスポンジ内に線維芽細胞、毛細血管が侵入し、元のコラーゲンスポンジは分解吸収され、新たなコラーゲン線維による真皮様構造が3週間程度で構築される。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "表皮細胞増殖促進作用の強いサイトカインはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　EGF(Epidermal growth factor)",
      "b.　KGF(Keratinocyte growth factor)",
      "c.　TGF(transforming growth factor)-β",
      "d.　BMP(Bone morphogenic protein)",
      "e.　IL(Interleukin)-2\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "ＴＧＦ－βは表皮細胞に対し増殖抑制に働く。ＢＭＰは骨形成の増殖因子である。IL-2は線維芽細胞の増殖促進因子である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程に起こる現象について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　多核白血球と単球はともに貪食作用がある。",
      "b.　急性の創傷部では多核白血球が多い。",
      "c.　線維芽細胞は炎症の初期に増殖する。",
      "d.　単球がマクロファージに変化するのはまれである。",
      "e.　リンパ球は免疫応答に関与している。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "創傷の受傷後５〜６時間以降に炎症期となり多核白血球（主に好中球）が細菌、異物を貪食する。引き続き単球がマクロファージに変化し、死滅組織や細菌を貪食する。炎症期の後半にマクロファージは増殖因子を分泌し、線維芽細胞や表皮細胞の増殖を促す。リンパ球はマクロファージからやや遅れて出現し免疫作用に関わる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程の炎症期における多核白血球について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　受傷後およそ72時間で出現する。",
      "b.　毛細血管壁から血管外に出る。",
      "c.　遊走能はない。",
      "d.　多くの顆粒を含んでいる。",
      "e.　貪食能がある。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "多核白血球（主に好中球）は受傷後５〜６時間後に出現する。血管内から血管壁の内皮細胞間から組織内へ遊走する。殺菌作用のある酵素をを含む顆粒を多く含み、死滅した細菌などを貪食する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程の炎症期について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創内へ侵入すると単球はマクロファージとなる。",
      "b.　マクロファージ数は受傷後12時間以内に、創内で最大に達する。",
      "c.　リンパ球は慢性炎症の病巣に多く見られる。",
      "d.　マクロファージはサイトカインを遊離する。",
      "e.　好中球は細菌がなければ認められない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "受傷後5～6時間して、損傷組織の浄化のための反応が始まる。この時期を炎症期または白血球期と呼んでいる。組織が傷害されると、修復のための反応が始まる。これらは出血、凝固のための生活反応期、炎症に代表される創内浄化の時期、肉芽形成、血管新生、創収縮、上皮形成を主とした修復期、コラーゲンなどの合成、増殖、再構築の時期に区分でき、これらの過程は多少オーバーラップしながら進行する。２～3日の間、好中球と共に単球は血管内皮細胞の間を抜け、創内に侵入し、炎症部に遊走し、マクロファージへと変化する。マクロファージは3－5日目に重要な役割をする炎症細胞である。血小板、リンパ球、血管内皮細胞その他の基質により活性化される。マクロファージは20種類以上のサイトカイン、細胞増殖因子を遊離し、線維芽細胞の増殖を促進する。マクロファージ欠損状態では、デブリードマン不足、線維芽細胞増殖の遅延、不適切な血管増生により、創傷治癒が強く遅れる。リンパ球はマクロファージよりやや遅れて創内に出現してくる。線維芽細胞はもともと線維を作り出す幼若細胞として名付けられた。受傷後2～3日して主として血管周囲、毛嚢周囲、創底部などから遊走してくる。線維芽細胞の主な働きは2つ有り、コラーゲン、エラスチン、ヒアルロン酸、フィブロネクチンなどの細胞外マトリックスを合成分泌することと細胞増殖因子を分泌することである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　出血期、合成期、炎症期の順にすすむ。",
      "b.　炎症期には多核白血球、単球、リンパ球などが出現する。",
      "c.　単球はマクロファージとなる。",
      "d.　マクロファージには貪食能がない。",
      "e.　血小板にはサイトカインは含まれない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "創傷治癒過程の時期名称に関しては、教科書の間でも統一されていない。標準形成外科学では、出血・凝固期、炎症期、増殖（修復）期、成熟改変期に分類されている。形成外科手術書では、第１期：浸出期（出血・凝固期、炎症期）、第２期：増殖期（表皮形成期、肉芽形成期、膠原形成期）、第３期：成熟期（瘢痕成熟期）となっている。本問題での合成期は増殖期に相当するため、出血期→合成期→炎症期の順は間違いである。マクロファージには貪食能がある。血小板はPDGFなどサイトカインを分泌する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "ヒトの創傷治癒について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　マクロファージは創傷治癒過程の修復期に出現する。",
      "b.　創収縮に主に関与しているのは筋線維芽細胞である。",
      "c.　湿潤した創面は乾燥したものに比べて上皮化が早い。",
      "d.　損傷を受けた表皮および真皮はともに再生して生体の連続性が回復する。",
      "e.　炎症細胞はアポトーシスではなくネクローシスによって消失する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "マクロファージは第１期：浸出期に出現する。生体の連続性は表皮の連続で回復し、真皮は再生しない。炎症細胞はアポトーシスで消失する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚全層欠損創において創の収縮に関与するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創周辺の表皮",
      "b.　創周辺の皮下組織",
      "c.　肉芽組織",
      "d.　筋線維芽細胞",
      "e.　フィブリン\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "創収縮は肉芽組織や瘢痕組織が収縮する反応である。肉芽組織内に存在する筋線維芽細胞の働きが関与している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚の創傷治癒過程で起こる現象とそれに関与する因子の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　フィブリン凝血塊の形成　―　プラスミノーゲンアクチベーター",
      "b.　炎症性細胞の集結　―　PDGF(platelet-derived growth factor)",
      "c.　細胞外マトリックスの蓄積　―　TGF(transforming growth factor)-β",
      "d.　血管新生　―　FGF(fibroblast growth factor)-2",
      "e.　表皮細胞の増殖　―　EGF(Epidermal growth factor)\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "血管内に病的血栓が生じると血流は途絶する。血栓の主成分であるフィブリンを溶解し、血流を回復させる機構の一つが線維素溶解反応（線溶反応）であり、プラスミノｰゲンアクチペーター　ｰ　プラスミンを介する反応系が最も重要である。一方、フィブリンは、フィブリノゲン (fibrinogen) からフィブリン・モノマーが作られる。フィブリン・モノマーはさらにカルシウムの作用によって互いに重合して難溶性のフィブリン・ポリマーに、さらに第XIII因子（フィブリン安定化因子）の作用でフィブリン・ポリマー間の架橋結合がなされることで安定化フィブリンと呼ばれるメッシュ状の繊維となり血液凝固を引き起こす。広義にはフィブリン・モノマー以降を、狭義には安定化フィブリンを「フィブリン」と呼ぶ。出血を防止するための止血システムであるが、血管内膜が傷害されると同様のメカニズムにより、血管内で局所的な血液凝固が生じ、血栓を形成する。また、細菌などの異物が侵入した際に顆粒球が放出するヒスタミンにより血管透過性が上昇すると血漿中のフィブリノーゲンが組織に漏出し、炎症を生じて血液凝固を引き起こす。これは侵入した異物を拡散させず難溶性繊維素の中に封じ込める効果と局所的な血流阻害作用により細菌の拡散を防ぐ役割を演じていると考えられている。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚の創傷治癒過程について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　凝血塊は主としてコラーゲン線維からなる。",
      "b.　好中球および単球（マクロファージ）はさまざまな走化性シグナルによって創傷部位に遊走する。",
      "c.　線維芽細胞は細胞外マトリックスを産生する。",
      "d.　FGF(fibroblast growth factor)-2は血管新生作用を有する。",
      "e.　創縁に位置する表皮細胞はプラスミンを発現する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). 障害を受けた血管から血液が漏出し、凝血塊が形成され、創傷面を一時的に被覆するが、この凝血塊は、主に架橋されたフィブリン線維からなる。フィブリンは、フィブリノーゲンがトロンビンによって切断されて生じる。他に凝血塊の中に含まれる細胞外マトリックスとして、フィブロネクチン、ビトロネクチン、トロンボスポンディンなどがある。(c). 組織損傷後の初期反応として、線維芽細胞は創傷部位近傍で増殖を開始し、3、4日後には創傷面に形成されたフィブリン凝血塊の中に遊走して、そこに、コラーゲンに富んだ細胞外マトリックスを産生し蓄積し始める。この線維芽細胞の増殖・遊走には、さまざまな増殖因子が関与するが、特に、PDGF（血小板由来増殖因子）とTGF-betaは増殖刺激・遊走促進のいずれにも働く。1週間ほどしてフィブリン凝血塊がほとんどすべてコラーゲンを主とした細胞外マトリックスに置換されると、かなりの割合の線維芽細胞が形質転換し、血管平滑筋細胞様の形質を持つ筋線維芽細胞となり、収縮して創の拘縮を引き起こす。(d). 損傷された血管内皮細胞やマクロファージからFGF2（線維芽細胞増殖因子2、basic FGFとも言う）が放出され、血管新生作用を表すが、標的細胞は線維芽細胞以外には今のところ不明である。また、創傷縁の表皮角化細胞やマクロファージから分泌されるVEGF（血管内皮細胞増殖因子）も、血管内皮細胞を標的として、強力な血管新生作用を示す。(e). 創縁に位置する表皮角化細胞は、増殖して数が増える一方、フィブリン凝血塊を溶解しながら遊走して前進してゆくが、このときtissue-typeあるいはurokinase-typeプラスミノーゲンアクチベーターを発現して、凝血塊の中にあらかじめ仕込まれているプラスミノーゲンを活性化してプラスミンに転換してゆく。このプラスミンが、フィブリンを分解してゆくのである。また、フィブリン以外の主要な細胞外マトリックス（コラーゲンの各サブタイプなど）は、MMP（matrix metalloproteinase）のそれぞれに対応するサブタイプによって分解されるが、これらもやはり創縁の表皮角化細胞によって発現が増強される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "血小板に多く含まれる細胞増殖因子はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　TGF(transforming growth factor)-β",
      "b.　PDGF(platelet-derived growth factor)",
      "c.　INF(Interferon)-α",
      "d.　FGF(fibroblast growth factor)-2",
      "e.　Hepatocyte Growth Factor (HGF)\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "血小板に含まれる細胞増殖因子は、PDFG、TGF-β、EGFがあげられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "線維芽細胞の細胞骨格のうち、創の収縮に関与するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ビメンチン",
      "b.　アクチン",
      "c.　ビンキュリン",
      "d.　チュブリン",
      "e.　ミオシン\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "筋線維芽細胞は創傷治癒の過程で線維芽細胞から分化する収縮能の高い細胞で、各種細胞外マトリックスを分泌し肉芽形成や創の収縮に関与する。線維芽細胞と平滑筋細胞の両方の特性を併せ持っており、α-SMA（α平滑筋アクチン)陽性となる。細胞骨格には3つのタイプがあり、マイクロフィラメント（＝アクチンフィラメント）、微小管、中間径フィラメントに分類される。筋収縮は細胞骨格であるアクチンフィラメント上をモーター蛋白であるミオシンが動いていくことにより生じる。すなわちミオシンは細胞骨格ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　創傷治癒では細胞増殖と細胞外基質の産生により、肉芽組織が形成される。",
      "b.　創傷治癒初期には、血小板から種々の細胞増殖因子が放出される。",
      "c.　創閉鎖は、創収縮と上皮化の機序により行なわれる。",
      "d.　肉芽組織の形成には、肥満細胞からのコラーゲンの分泌も関与している。",
      "e.　マクロファージは異物除去のみではなく、サイトカインの産生も行なう。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d). 肥満細胞 → 線維芽細胞受傷後5～6時間して、損傷組織の浄化のための反応が始まる。これらは出血、凝固のための生活反応期、炎症に代表される創内浄化の時期、肉芽形成、血管新生、創収縮、上皮形成を主とした修復期、コラーゲンなどの合成、増殖、再構築の時期に区分でき、これらの過程は多少オーバーラップしながら進行する。出血凝固期に血小板は破壊された血管壁からの出血に対処するための凝集・凝固作用、コラーゲンや他の物質に粘着する顆粒を放出する。顆粒中にはPDGFTGFβ、ヒスタミン、キニンなどが含まれており、局所の細胞や、線維芽細胞の増殖を促進させる作用がある。好中球と共に単球は血管内皮細胞の間を抜け、創内に侵入し、炎症部に遊走し、マクロファージへと変化する。マクロファージは、血小板、リンパ球、血管内皮細胞その他の基質により活性化される。と変化する。マクロファージは20種類以上のサイトカイン、細胞増殖因子を遊離し、線維芽細胞の増殖を促進する。線維芽細胞はもともと線維を作り出す幼若細胞として名付けられた。受傷後2～3日して主として血管周囲、毛嚢周囲、創底部などから遊走してくる。線維芽細胞の主な働きは2つ有り、コラーゲン、エラスチン、ヒアルロン酸、フィブロネクチンなどの細胞外マトリックスを合成分泌することと細胞増殖因子を分泌することである。　文献",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "新生表皮の成長を方向づける要素について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲン",
      "b.　フィブロネクチン",
      "c.　プロテオグリカン",
      "d.　ケラチノサイト",
      "e.　デスモゾーム\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "表皮細胞は、対側からきた表皮細胞やデスモゾームに接触すると動きは停止し、その方向には伸びていかない。これをcontact inhibitionという。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "骨芽細胞が産生する骨基質成分の中で、骨芽細胞により特異的に産生されていると考えられているのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　オステオカルシン",
      "b.　骨シアロプロテイン",
      "c.　オステオネクチン",
      "d.　オステオポンチン",
      "e.　Ⅰ型コラーゲン\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "骨芽細胞が産生する主な骨基質タンパクは、成熟骨組織の主要成分であるⅠ型コラーゲンである。また、Ⅲ型、Ⅴ型、ⅥI型のコラーゲンも幼若骨に見出されている。その他のタンパクとして、オステオカルシン、オステオネクチン、オステオポンチン、骨シアロプロテインなどがある。特に、オステオカルシンと骨シアロプロテインは、骨組織以外のところでの産生は見出されていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒に関する物質について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　b-FGF(basic fibroblast growth factor)とFGF(fibroblast growth factor )-1は同じ物質である。",
      "b.　KGF(Keratinocyte growth factor)とFGF(fibroblast growth factor)-7は同じ物質である。",
      "c.　炎症性サイトカインと呼ばれるものに、TNF(tumor necrosis factor)-αが含まれる。",
      "d.　BMP(Bone morphogenetic protein)-2はTGF(transforming growth factor)-βスーパーファミリーに属する成長因子である。",
      "e.　TGF(Transforming growth factor)-αはEGF(epidermal growth factor)ファミリーの成長因子である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "FGFはもともと脳組織から生成された成長因子で、線維芽細胞の増殖を促進することから命名された。FGFにはアミノ酸配列の類似性から多くのisoformが見いだされ、約20種以上に上る。FGF-1はa-FGF(acidic fibroblast growth factor)  FGF-2はb-FGF(basic fibroblast growth factor)とも呼ばれる、KGF(Keratinocyte growth factor)は当初ヒト胎生期の線維芽細胞培養液から精製されたが、遺伝子クローニング検査からfibroblast growth factorの仲間であることがわかった。TNF(tumor necrosis factor)-αは腫瘍細胞傷害因子として同定されたものである。炎症性サイトカインの中でも主要なものであり、作用は多岐にわたる。皮膚においても、尋常性乾癬のほか、炎症性疾患のとの関連が認められている。創傷治癒における正常な線維形成に関与している可能性が高い。TNF-α添加により肥厚性瘢痕由来培養線維芽細胞のコラーゲン合成が抑制される。さらに肥厚性瘢痕では局所炎症細胞においてTNF-α発現が低下するなどが認められている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮角化細胞どうしは表皮内で１型コラーゲンを介して接着している。",
      "b.　表皮角化細胞は基底膜側にはヘミデスモゾームを形成している。",
      "c.　表皮角化細胞の中間系線維はケラチンが中心である。",
      "d.　基底膜を離れた表皮角化細胞は、約14日で角化する。",
      "e.　表皮角化層は無核である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "表皮の厚さは0.2mm であり、構成する細胞の95%は、ケラチノサイト(keratinocyte:角化細胞)である。この表皮ケラチノサイトは、表皮の最下層で分裂し、成熟するに従い上方の層へ移行していく。従って、表皮は成熟段階によって異なる形態の表皮ケラチノサイトが層状に配列し、深部から基底層、有棘層、顆粒層、角層に分類される。基底細胞が分裂し、娘細胞が生まれて表皮表面で脱落するまで28日といわれている。角質層は脱核し死んだ細胞約10層からなる。表皮細胞間はデスモソームや裂隙接合、密接接合と呼ばれる構造によってお互いに接着している。表皮と真皮が接している部位では、表皮直下に基底膜が存在する。基底細胞と基底膜の接着にはヘミデスモソームが重要な役割を果たす。ケラチンは表皮細胞の細胞骨格として、トノフィラメントを形成する。これは表皮細胞の形態保持に必要不可欠である。ケラチンには、酸性のもの（タイプⅠ）と中性～塩基性のもの（タイプⅡ）とが存在し、タイプⅠとタイプⅡがペアとして結合し、中間径繊維を形成する。上皮細胞の種類や分化度によって特異的な分子種のペアケラチンが形成される。例えば基底細胞ではK5とK14が、有棘層や顆粒層では K1とK10がペアを形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "基底膜について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮基底細胞は基底膜成分を形成する。",
      "b.　真皮乳頭層線維芽細胞は基底膜成分を形成する。",
      "c.　表皮索が平坦になれば表皮が剥がれやすくなる。",
      "d.　ラミニンは基底膜の構成成分である。",
      "e.　コラーゲンは基底膜の構成成分ではない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "基底膜は電顕的にみると、膜ではなく複雑な構造となっており、表皮角化細胞と乳頭層線維芽細胞から形成される。(d). ラミニン５と１は基底膜構成成分である。(e). コラーゲンⅣは、基底板lamina dennsaの主たる構成成分で、コラーゲンⅦは、基底板下の係留線維（anchoring fibril）で、真皮コラーゲンと結合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "FGF(Fibroblast growth factor)について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ポリペプチドである。",
      "b.　ヘパリンに強い親和性を持つ。",
      "c.　FGF-1(acidic FGF)は血管新生を抑制する。",
      "d.　FGF-2(basic FGF)は血管新生を促進する。",
      "e.　FGF-7(KGF [keratinocyte growth factor]-1)、FGF-10(KGF [keratinocyte growth factor]-2)は上皮化を促進する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "growth factorは創傷治癒過程に局所的調節点として働く。活性化された様々な細胞から分泌されるポリペプチドである。標的細胞の遺伝子を活性化または抑制する、paracrine、autocrine的に働く。創内では一般的に細胞増殖と新しい細胞の創内への走化性の刺激因子として働く。Fibroblast growth factor familiyは23種ある。FGFレセプターは4種ある。レセプターの活性化の為に、FGFはヘパリンの様なプロテオグリカンと結合する必要がある。皮膚の創傷治癒において、重要なものは、FGF-2　FGF-7、FGF-10等がある。これらはkeratinocytes、fibroblasts、endothelial cell等から分泌される。FGF-2は急性創傷において増加し　肉芽組織増生、表皮再生、組織のリモデリングに役立つ。FGF-2は慢性創傷において減少している。FGF-7、FGF-10は　急性創傷において、fibroblastsに発現されkeratinocyteにのみ発現しているレセプターに結合し、paracrine的に働き、keratinocyteの分裂、遊走を刺激する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "遊離植皮生着の過程で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　組織液循環期は術後およそ２～３日までである。",
      "b.　術後２～４日で、植皮片への血行が再開する。",
      "c.　術後５～８日で、植皮片内の血管数が増加する。",
      "d.　架橋現象（bridge phenomenon）も植皮片生着の要因となる。",
      "e.　植皮片の既存血管は新生血管に置換される。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "移植直後～2日は血清浸漬期といわれる。漏出した血漿が植皮片内を循環することによって栄養されていると考えられてきたが、現在ではフィブリノゲンを消費した血清が植皮片に吸収されることによって植皮片への栄養供給だけでなく、毛細血管の開存維持や乾燥予防がなされていると考えられている。移植後約3～7日は血行再開期といわれる。それぞれの血管の断端同士が吻合するだけでなく移植床からの新生血管が植皮片内に侵入して血行が再開すると考えられている。植皮片の既存の血管が新生血管に置換されるわけではない。8日以降になると植皮片への血行はほぼ完成される。架橋現象とは移植床辺縁から血行が再開する現象のことであり、この現象のおかげで血管の断端が少ない骨や腱などの上でも小範囲であれば植皮片は生着する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "表皮培養で、表皮細胞単離法に用いる酵素はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　トリプシン",
      "b.　ジアスターゼ",
      "c.　アルカリフォスファターゼ",
      "d.　リパーゼ",
      "e.　ディスパーゼ\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "表皮細胞シートは動物由来の原料（ウシ血清、マウス由来細胞及びブタ膵臓由来トリプシン）、ディスパーゼ、上皮増殖因子（ヒト組換え）、3,3’,5-トリヨードサイロニン、コハク酸ヒドロコルチゾンナトリウム、ヒトインスリン（遺伝子組換え）、コレラトキシンを用いて製造されている。トリプシンにより採取した皮膚より、表皮幹細胞浮遊液を得る。シャーレ上にて培養した培養表皮シートをカルシウムキレイト剤である　ディスパーゼ用い　シャーレから剥がす。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "表皮細胞培養の供給源として用いられるものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口腔粘膜",
      "b.　汗腺",
      "c.　毛包",
      "d.　胃粘膜",
      "e.　結膜\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "表皮は重層扁平上皮であり、同様に重層扁平上皮である口腔粘膜、毛包が表皮細胞培養として用いることが可能である。汗腺は単層立方上皮、胃粘膜は単層円柱上皮、結膜は重層円柱上皮である。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "遊離自家骨移植（血管柄付でないもの）について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　移植された新鮮皮質骨はいったん阻血壊死に陥り、その後リモデリングを受ける。",
      "b.　皮質骨は移植後破骨細胞によって吸収される一方で、移植骨基質内に貯蔵されていた骨形成因子BMP(Bone morphogenetic protein)が移植部局所に放出される。",
      "c.　BMPが骨前駆細胞に作用することにより、骨芽細胞に分化させ新たな骨形成を引き起こす。",
      "d.　新たに形成された骨では、血管新生は見られない。",
      "e.　新鮮海綿骨の移植では、骨前駆細胞が直接移植床に移植され生着する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "移植骨のリモデリング後に新たに形成された骨には新生血管が存在し、恒久的に生着する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒のメカニズムで正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　三次治癒では創縫合や植皮など必要としない。",
      "b.　一次治癒では表皮の再生は4-7日で終了する。",
      "c.　炎症期では血小板の粘着と凝集が起こる。",
      "d.　二次治癒は創面が互いに接触している場合にみられる。",
      "e.　増殖期では肉芽組織内のコラーゲンが増加する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "三次治癒は創が清浄化した時点で縫合閉鎖された治癒をいう。一次治癒の表皮再生は2日以内に終了する。血小板の粘着と凝集は、出血・凝固期に生じる。二次治癒の創は解放創となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "肉芽形成で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞は肉芽形成の担い手の一つである。",
      "b.　不良肉芽は貧血浮腫状を呈し表皮化を妨げる。",
      "c.　TGF-β、bFGF、PDGFなどのサイトカインが関与する。",
      "d.　健康肉芽は出血しにくいが感染への抵抗力が強い。",
      "e.　増殖期では肉芽組織内のコラーゲンが増加する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "健康肉芽の特徴は、鮮紅色の顆粒局面、分泌量は少ない、易出血性、感染に対する抵抗力が強い、表皮化が早く痛みが少ないことが挙げられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒を促進するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ステロイドホルモンの投与",
      "b.　低アルブミン血症",
      "c.　抗癌剤の投与",
      "d.　ビタミンＣ の投与",
      "e.　放射線照射\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "創傷治癒に悪影響を及ぼす因子は、全身的因子として低酸素状態、低栄養状態、ビタミンの欠乏状態、副腎皮質ホルモン投与、免疫抑制剤投与、放射線治療、微量元素の欠乏、各種疾患（悪性腫瘍、糖尿病、肝硬変など）が挙げられる。ビタミンCはコラーゲンの合成促進作用があり、欠乏すると創治癒遅延、創離解などが見られる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚欠損創における創傷治癒について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　全層欠損創においては残存付属器からの上皮化が主体となる。",
      "b.　全層欠損創においては創面が肉芽におおわれる前に上皮化する。",
      "c.　肉芽創の結合組織層は表面に垂直方向に走行する。",
      "d.　乾燥した創面より湿潤した創面の方が治癒が早い。",
      "e.　上皮化の進行に伴い創面は収縮する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "皮膚が損傷を受けると分層皮膚欠損創では残存する皮膚付属器から、全層欠損創では創縁の表皮細胞が受傷数時間のうちに活動を始める。基底膜が破壊されていると、フィブロネクチンやフィブリンなどによる肉芽組織を臨時のマトリックスとして移動し、徐々に基底膜を形成してゆく。痂皮や異物、壊死組織などがあると表皮細胞はその下を伸びていく。創面が良好で、湿潤環境にある方が表皮細胞の新生は早い。上皮化の進行に伴い、創面は筋線維芽細胞の働きで収縮する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒に悪影響を与える因子はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ビタミンＣ投与",
      "b.　副腎皮質ホルモン長期投与",
      "c.　放射線照射",
      "d.　創の湿潤環境の保持",
      "e.　壊死組織の除去\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "創傷治癒遅延の全身的因子として、①酸素　創傷治癒時の組織では通常の3-4倍の酸素を必要とする。②栄養　低タンパク、低アルブミン状態では創傷治癒は遅延する。③ビタミン　ビタミンCはコラーゲン合成に必要である。④ホルモン　副腎皮質ホルモンは炎症反応を抑制するため肥厚性瘢痕やケロイドの治療に用いられるが、感染も助長する。⑤微量元素　コラーゲン合成、上皮形成に微量元素（鉄、銅、亜鉛、マグネシウム、カルシウム）が必要である。⑥各種疾患　悪性腫瘍、先天性代謝異常、白血球減少症、糖尿病、肝硬変、尿毒症、貧血などでは創傷治癒が遅延する。また、表皮再構築は受傷後数時間より始まる。創傷治癒に影響する局所因子として、①部位　よく動かす部位や緊張の係る部位機械的刺激を受けやすい部位では治癒が遅くなる。②創部の疾患　血行障害、栄養神経の障害により治癒が遅くなる。③感染　感染は治癒を遅くする。④異物　創内の異物残存は治癒を遅くする。⑤手術手技　緊張をかけ過ぎて縫合したりすると治癒が遅くなる。⑥術後処置　術後安静は治癒を早める　その他湿潤環境は創傷治癒を早める。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒を促進するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　糖尿病",
      "b.　放射線",
      "c.　ステロイド長期投与",
      "d.　貧血",
      "e.　湿潤環境\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒遅延の全身的因子として、①酸素　創傷治癒時の組織では通常の3-4倍の酸素を必要とする。②栄養　低タンパク、低アルブミン状態では創傷治癒は遅延する。③ビタミン　ビタミンCはコラーゲン合成に必要である。④ホルモン　副腎皮質ホルモンは炎症反応を抑制するため肥厚性瘢痕やケロイドの治療に用いられるが、感染も助長する。⑤微量元素　コラーゲン合成、上皮形成に微量元素（鉄、銅、亜鉛、マグネシウム、カルシウム）が必要である。⑥各種疾患　悪性腫瘍、先天性代謝異常、白血球減少症、糖尿病、肝硬変、尿毒症、貧血などでは創傷治癒が遅延する。また、表皮再構築は受傷後数時間より始まる。創傷治癒に影響する局所因子として、①部位　よく動かす部位や緊張の係る部位機械的刺激を受けやすい部位では治癒が遅くなる。②創部の疾患　血行障害、栄養神経の障害により治癒が遅くなる。③感染　感染は治癒を遅くする。④異物　創内の異物残存は治癒を遅くする。⑤手術手技　緊張をかけ過ぎて縫合したりすると治癒が遅くなる。⑥術後処置　術後安静は治癒を早める　その他湿潤環境は創傷治癒を早める。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒を促進するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　壊死組織",
      "b.　創面の乾燥",
      "c.　感染",
      "d.　血腫",
      "e.　ビタミンCの投与\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒遅延の全身的因子として、①酸素　創傷治癒時の組織では通常の3-4倍の酸素を必要とする。②栄養　低タンパク、低アルブミン状態では創傷治癒は遅延する。③ビタミン　ビタミンCはコラーゲン合成に必要である。④ホルモン　副腎皮質ホルモンは炎症反応を抑制するため肥厚性瘢痕やケロイドの治療に用いられるが、感染も助長する。⑤微量元素　コラーゲン合成、上皮形成に微量元素（鉄、銅、亜鉛、マグネシウム、カルシウム）が必要である。⑥各種疾患　悪性腫瘍、先天性代謝異常、白血球減少症、糖尿病、肝硬変、尿毒症、貧血などでは創傷治癒が遅延する。また、表皮再構築は受傷後数時間より始まる。創傷治癒に影響する局所因子として、①部位　よく動かす部位や緊張の係る部位機械的刺激を受けやすい部位では治癒が遅くなる。②創部の疾患　血行障害、栄養神経の障害により治癒が遅くなる。③感染　感染は治癒を遅くする。④異物　創内の異物残存は治癒を遅くする。⑤手術手技　緊張をかけ過ぎて縫合したりすると治癒が遅くなる。⑥術後処置　術後安静は治癒を早める　その他湿潤環境は創傷治癒を早める。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "不良肉芽をあらわしているのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表面はほぼ一様である。",
      "b.　血管に富んでいる。",
      "c.　鮮紅色である。",
      "d.　脆弱である。",
      "e.　感染に対して強い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "肉芽組織は線維成分、細胞成分と基質からなり、粗なコラーゲン繊維やフィブロネクチン、ヒアルロン酸中にマクロファージ、リンパ球、線維芽細胞、肥満細胞および新生血管などが集まって形成されるので、血管に富んでおり鮮紅色、感染に対する抵抗性を有する。何らかの創傷治癒阻害因子が存在すると浮腫状で脆弱な病的肉芽（不良肉芽）となる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷が感染を起しにくい条件はどれか。",
    "choices": [
      "a.　１gの組織につき100000個以上の細菌の存在",
      "b.　異物の存在",
      "c.　壊死組織の存在",
      "d.　血腫の存在",
      "e.　健康肉芽\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒に影響する局所因子として、①部位　よく動かす部位や緊張の係る部位機械的刺激を受けやすい部位では治癒が遅くなる。②創部の疾患　血行障害、栄養神経の障害により治癒が遅くなる。③感染　感染は治癒を遅くする。④異物　創内の異物残存は治癒を遅くする。⑤手術手技　緊張をかけ過ぎて縫合したりすると治癒が遅くなる。⑥術後処置　術後安静は治癒を早める　その他湿潤環境は創傷治癒を早める。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒を促進するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ステロイドホルモン投与",
      "b.　低アルブミン血症",
      "c.　抗ガン剤投与",
      "d.　ビタミンＣの投与",
      "e.　大量抗生物質投与\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "創傷治癒遅延の全身的因子として、①酸素　創傷治癒時の組織では通常の3-4倍の酸素を必要とする。②栄養　低タンパク、低アルブミン状態では創傷治癒は遅延する。③ビタミン　ビタミンCはコラーゲン合成に必要である。④ホルモン　副腎皮質ホルモンは炎症反応を抑制するため肥厚性瘢痕やケロイドの治療に用いられるが、感染も助長する。⑤微量元素　コラーゲン合成、上皮形成に微量元素（鉄、銅、亜鉛、マグネシウム、カルシウム）が必要である。⑥各種疾患　悪性腫瘍、先天性代謝異常、白血球減少症、糖尿病、肝硬変、尿毒症、貧血などでは創傷治癒が遅延する。また、表皮再構築は受傷後数時間より始まる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　１次治癒は、鋭利かつ無菌的創縁を縫合などで密接させた状態で生じる。",
      "b.　２次治癒とは創縁が相接しない場合の治癒形態である。",
      "c.　２次期治癒では第一期治癒より日時がかかる。",
      "d.　２次期治癒では第一期治癒より瘢痕形成が多い。",
      "e.　３次治癒とはケロイドを形成する治癒形態をさす。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "一次治癒は創面が互いに接触している場合の治癒現象で、受傷後数時間で出血凝固期より始まる。その後炎症期、肉芽形成期を経て、7日目以降の瘢痕成熟期には肉芽組織内のコラーゲンが次第に増加し、一方細胞が減少して色彩も桃色から白色に変化して固い瘢痕組織となって完結する。二次治癒は創縁が開いている状態での創治癒である。創傷治癒過程は一次治癒と変わらないが、空隙を満たさなければならないのでそれだけ肉芽組織の量が多く、瘢痕形成も多くなる。三次治癒とは遅延一次治癒ともいい、二次治癒の過程で創面を新鮮化して再縫合や植皮で治癒させる形態である。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒が遅延しない疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　慢性腎不全",
      "b.　強皮症",
      "c.　肝硬変",
      "d.　糖尿病",
      "e.　レックリングハウゼン病\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒遅延の全身的因子として、①酸素　創傷治癒時の組織では通常の3-4倍の酸素を必要とする。②栄養　低タンパク、低アルブミン状態では創傷治癒は遅延する。③ビタミン　ビタミンCはコラーゲン合成に必要である。④ホルモン　副腎皮質ホルモンは炎症反応を抑制するため肥厚性瘢痕やケロイドの治療に用いられるが、感染も助長する。⑤微量元素　コラーゲン合成、上皮形成に微量元素（鉄、銅、亜鉛、マグネシウム、カルシウム）が必要である。⑥各種疾患　悪性腫瘍、先天性代謝異常、白血球減少症、糖尿病、肝硬変、尿毒症、貧血などでは創傷治癒が遅延する。また、表皮再構築は受傷後数時間より始まる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "肉芽創面の保存的治療中に、線維屑のような異物が認められた。そのまま保存的治療を継続した場合に考えられることについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　瘢痕治癒するまでには、創外に排出されることが多い。",
      "b.　線維芽細胞が増殖するときに助けとなる。",
      "c.　感染の原因となる。",
      "d.　Schloeffer結節の原因になりうる。",
      "e.　上皮化が遷延する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "異物が存在すると、免疫反応により対外に排出されるか、感染の原因となる。上皮細胞は肉芽組織上に異物が存在するとその下を潜るように進むので上皮化が遅延する原因となる。Schloffer腫瘤は1909年Herman-Schlofferにより鼠径ヘルニア術後のLigaturttumorとして報告された異物英慢性炎症性肉芽腫であり、手術時に残された縫合糸やガーゼ片などの異物を中心として肉芽腫が形成される。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "肉芽組織について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血管、結合織を主体とする組織である。",
      "b.　潰瘍創に生じた場合、周囲健常組織より、盛り上がることはない。",
      "c.　瘢痕として治癒する。",
      "d.　創の収縮が創閉鎖に関与する。",
      "e.　健康肉芽は感染に対し抵抗力が高い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "肉芽組織は線維成分、細胞成分と基質からなり、粗なコラーゲン繊維やフィブロネクチン、ヒアルロン酸中にマクロファージ、リンパ球、線維芽細胞、肥満細胞および新生血管などが集まって形成されるので、血管に富んでおり鮮紅色、感染に対する抵抗性を有する。何らかの創傷治癒阻害因子が存在すると浮腫状で脆弱な病的肉芽（不良肉芽）となる。皮膚欠損創の治癒過程は線維化による瘢痕形成と上皮化・創収縮による創面縮小機序による。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創収縮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創発生後3～7日頃から始まる。",
      "b.　筋線維芽細胞が重要な役割を演じる。",
      "c.　全層欠損では認められない。",
      "d.　瘢痕拘縮の原因である。",
      "e.　理学療法は拘縮の予防にはならない。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "皮膚全層欠損創の治癒過程における創面縮小機序には上皮化と創収縮の２つがある。創収縮は受傷後3-7日目くらいに見られる合成・増殖期に起きる。その主な役割は肉芽組織中の筋線維芽細胞の働きによる。創収縮は創傷治癒に必要な現象であるが、創治癒後の瘢痕拘縮の大きな原因となる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創収縮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　粘膜の潰瘍においてもみられる。",
      "b.　潰瘍形成直後に開始する。",
      "c.　全層皮膚欠損創で認められる。",
      "d.　ヒト以外でも見られる。",
      "e.　筋線維芽細胞の働きである。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "皮膚全層欠損創の治癒過程における創面縮小機序には上皮化と創収縮の２つがある。創収縮は受傷後3-7日目くらいに見られる合成・増殖期に起きる。その主な役割は肉芽組織中の筋線維芽細胞の働きによる。創収縮は創傷治癒に必要な現象であるが、創治癒後の瘢痕拘縮の大きな原因となる。創収縮は修復による創傷治癒に見られる現象であり、両生類などで見られる再生による治癒では見られない。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮下脂肪層まで達する創の治癒に影響を与えないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血行状態",
      "b.　浸出液の量",
      "c.　感染",
      "d.　壊死組織の存在",
      "e.　神経損傷の有無\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒に影響する局所因子として、①部位　よく動かす部位や緊張の係る部位機械的刺激を受けやすい部位では治癒が遅くなる。②創部の疾患　血行障害、栄養神経の障害により治癒が遅くなる。③感染　感染は治癒を遅くする。④異物　創内の異物残存は治癒を遅くする。⑤手術手技　緊張をかけ過ぎて縫合したりすると治癒が遅くなる。⑥術後処置　術後安静は治癒を早める　その他湿潤環境は創傷治癒を早める。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "抗張強度に影響を与えない因子はどれか。",
    "choices": [
      "a.　亜鉛欠乏",
      "b.　環境温度",
      "c.　貧血",
      "d.　血行",
      "e.　性別\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒に影響を与える因子としては微量元素、環境因子、栄養、酸素の供給、ビタミン、ホルモン、悪性腫瘍・糖尿病などの各種疾患の有無が大きく影響を及ぼす。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒の遅延に関連の少ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　貧血",
      "b.　血清カリウム濃度",
      "c.　糖尿病",
      "d.　ステロイドホルモン",
      "e.　低アルブミン血症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "創傷治癒遅延の全身的因子として、①酸素　創傷治癒時の組織では通常の3-4倍の酸素を必要とする。②栄養　低タンパク、低アルブミン状態では創傷治癒は遅延する。③ビタミン　ビタミンCはコラーゲン合成に必要である。④ホルモン　副腎皮質ホルモンは炎症反応を抑制するため肥厚性瘢痕やケロイドの治療に用いられるが、感染も助長する。⑤微量元素　コラーゲン合成、上皮形成に微量元素（鉄、銅、亜鉛、マグネシウム、カルシウム）が必要である。⑥各種疾患　悪性腫瘍、先天性代謝異常、白血球減少症、糖尿病、肝硬変、尿毒症、貧血などでは創傷治癒が遅延する。また、表皮再構築は受傷後数時間より始まる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒過程について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　出血、炎症、増殖の各期に区分できる。",
      "b.　受傷直後から瘢痕組織が形成される。",
      "c.　経過が良好であれば、組織の拘縮は少なくてすむ。",
      "d.　瘢痕組織は主としてコラーゲンよりなる。",
      "e.　表皮化は受傷後24時間くらいから生じる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "組織が傷害されると、血小板から生理活性物質が放出されることで修復のための反応が始まる（出血期）。次いで創内の浄化のための炎症期、肉芽形成・血管新生・創収縮・上皮形成を主とした肉芽形成期、コラーゲンなどの合成・増殖・再構築のための増殖期（合成期）に区分でき、これらの過程は多少オーバーラップしながら進行する。（創傷治癒過程の時期名称に関しては、教科書の間でも統一されていない。標準形成外科学では、出血・凝固期（受傷後5-6時間）、炎症期（5-6時間以降）、増殖（修復）期、成熟改変期に分類されている。形成外科手術書では、第１期：浸出期（出血・凝固期、炎症期）（2日目くらいまで）、第２期：増殖期（表皮形成期、肉芽形成期、膠原形成期）（3から7日くらい）、第３期：成熟期（瘢痕成熟期）（7日目以降）となっている。）　瘢痕組織の形成は成熟改変期あるいは成熟期で見られ、その主成分はコラーゲンであるが、まずIII型コラーゲンが増加しその後瘢痕の成熟に伴ってIII型コラーゲンが減少してI型コラーゲンが増加する。上皮形成は受傷後数時間のうちに開始される。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒の初期について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　受傷直後には一時的な局所血管の収縮が起こる。",
      "b.　受傷後、毛細血管の透過性の亢進が起こる。",
      "c.　創へ流入する血液から痂皮が形成される。",
      "d.　創傷部の漿液性浸出により浮腫が生ずる。",
      "e.　受傷直後からコラーゲンの増殖が始まる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "受傷直後に一時的な血管収縮を生じ、その後毛細血管は拡張して透過性の亢進や新生血管の増殖が見られる。受傷部には限局的に漿液性浸潤が出現して浮腫となる、損傷により破壊された細胞から放出されたキニン類（ブラディキニンなど）は毛細血管の透過性を亢進させ、血管内に流れている好中球を組織内に誘導させる。その後炎症期を経て合成・増殖期になると線維芽細胞がコラーゲンやフィブロネクチンを合成した肉芽組織が形成される。皮膚が損傷を受けると、上皮の辺縁と付属器の残存表皮幹細胞が活動を始め、数時間のうちに表皮再構築が始まる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "真皮まで達する皮膚潰瘍の創治癒に影響を与えないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　湿潤",
      "b.　緊張",
      "c.　機械的刺激",
      "d.　感染",
      "e.　体重\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒に影響する局所因子として、①部位　よく動かす部位や緊張の係る部位機械的刺激を受けやすい部位では治癒が遅くなる。②創部の疾患　血行障害、栄養神経の障害により治癒が遅くなる。③感染　感染は治癒を遅くする。④異物　創内の異物残存は治癒を遅くする。⑤手術手技　緊張をかけ過ぎて縫合したりすると治癒が遅くなる。⑥術後処置　術後安静は治癒を早める　その他湿潤環境は創傷治癒を早める。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒において乾燥環境に比べて湿潤環境で見られるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　壊死組織の進行が進む。",
      "b.　創治癒が早い。",
      "c.　疼痛が強い。",
      "d.　創面の温度が高い。",
      "e.　サイトカイン濃度が低い。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a). 壊死組織の進行は最小限。(b). ○(c). 疼痛が少ない。(d). ○(e). サイトカイン濃度が高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "真皮までの部分欠損創における上皮再生について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　受傷後数時間で開始される。",
      "b.　毛包、汗腺、表皮の遊離縁などから表皮細胞の移動が始まる。",
      "c.　普通２－３日で完了する。",
      "d.　乾燥した創面は湿潤した創面よりはるかに早く再生する。",
      "e.　表皮と真皮の修復は同時には進行しない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "上皮化は受傷後数時間で始まり、創辺縁および付属器辺縁から表皮細胞が遊走する。表皮化は普通4日くらいで完了する。Winter(1979)は、部分欠損層が上皮化するまで乾燥した状態だと7日かかるが、湿潤した環境では4日で完了することをしめし、湿潤環境が早く上皮化することを明らかにした。表皮と真皮の修復は同時に進行する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "皮膚縫合と創傷治癒について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　緊張の強い縫合は血行不全の危険性がある。",
      "b.　緊張が強い場合は皮下剥離で減張する。",
      "c.　真皮縫合は早期抜糸に都合がよい。",
      "d.　縫合部の下に死腔を作ると感染の原因になる。",
      "e.　創縁において生成されるコラーゲンは１～２週で最大となる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "緊張の強い縫合は組織の挫滅や血行不全による創傷治癒遅延につながる。緊張が強い場合は適切な層で皮下剥離を行い減張する。皮下・真皮縫合は感染や血腫の原因となる死腔をなくし速やかな創治癒に有利となる。創縁において生成されるコラーゲンは6週程度で最大となるため、縫合糸の抗張力はその期間以上維持されるものを用いる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創の処置について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　有毛部以外では創縁が皮膚面に直角になるように切開する。",
      "b.　挫滅創の場合連続縫合が適する。",
      "c.　結節縫合は連続縫合よりも張力の調整がしやすい。",
      "d.　真皮縫合により創が正しく適合していれば表面はテープ固定でもよい。",
      "e.　有毛部では毛根を損傷しないよう注意する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "連続縫合は正確な創接着が難しいため、挫滅創のような複雑な創の縫合には適さない。また連続縫合は縫合の張力が不均等になりやすく調節が結節縫合に比べて困難である。有毛部では毛根を損傷しないように毛の方向と平行に切開する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "弁状創について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　長い皮弁の先端は切除を要することが多い。",
      "b.　術後トラップドア変形を生じやすい。",
      "c.　小さい弁状創は部位によっては全切除して縫合した方がよい。",
      "d.　皮膚壊死することはない。",
      "e.　血腫の心配は少ない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "皮膚が弁状にそがれたようにな創でＵ字、Ｖ字を呈する。皮弁の先端が壊死しやすく、壊死を免れても瘢痕が弁状に盛り上がるtrap door変形を生じやすい。小さいものでは切除して縫合したほうがきれいになる場合もある。皮弁下に血腫を作ることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "軟部組織損傷の初期治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　創縁は脱神経されているから麻酔なしで洗浄してかまわない。",
      "b.　浅い皮膚剥脱創面のごみは自然に脱落するから放置してよい。",
      "c.　創洗浄には刺激の強い消毒薬が有効である。",
      "d.　創の深部の洗浄は注射器などで加圧した水で洗い流す。",
      "e.　四肢の汚染創での一次的創閉鎖可能な時間は外傷後14時間以内である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "創洗浄は麻酔下に行い、生理食塩水や水道水を用いる。注射器などを使い創内の壊死組織、異物を十分に除去する。外傷後一期的に縫合可能な時間は四肢、体幹で6〜8時間以内、汚染が少ない時は24時間程度は一時閉鎖可能である。顔面は血行が良いので24時間がgolden periodである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "軟部組織の創縫合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頭皮は緊張がかかりやすいので真皮縫合を密にする。",
      "b.　真皮縫合は非吸収性の糸で行う。",
      "c.　緊張が強い創縁は太い糸を広くかけ、思いきり強く結ぶとよい。",
      "d.　眼瞼では真皮縫合は原則として行わない。",
      "e.　外傷創では原則的に真皮縫合を行わない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "大きなバイトで強く縫合すると術後に縫合糸痕が残りきれいにならない。真皮縫合は抜糸をしないことを前提とするためモノフィラメント吸収糸を用いる。真皮縫合は頭皮では毛根のダメージを避けるため密な真皮縫合は行わず、帽状腱膜を十分に寄せて緊張を緩和する。眼瞼は真皮が薄いので真皮縫合は行わない。外傷時でも顔などの整容性が重視される部位は、十分に洗浄して真皮縫合を行うことも多い。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "非開放性軟部損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨折を伴うことはない。",
      "b.　骨のある部位では生じにくい。",
      "c.　頬部では陥凹性瘢痕を来しやすい。",
      "d.　血腫は必ず切開排出する。",
      "e.　感染巣になりやすい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "非開放性損傷とは皮下組織が外部の硬い物体と骨との間で損傷されるもので、骨折を伴うこともある。顔面では頬部に多く、後日陥凹瘢痕を来すことがある。受傷直後で血腫が著明であれば小切開して圧出することもあるが、必須ではない。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "縫合創において治癒を障害しないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　創縁の不適合",
      "b.　出血、血腫の存在",
      "c.　異物、壊死組織の存在",
      "d.　感染",
      "e.　保湿\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷治癒阻害因子の局所因子として感染、壊死組織、死腔、異物、血腫、血行障害がある。縫合創においては創縁の不適合も創治癒遅延因子となる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "顔面擦過創による外傷性刺青の予防および治療で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟膏処置を続ければ異物は自然に排出される。",
      "b.　異物の除去にブラッシングは有効である。",
      "c.　レーザーは外傷性刺青に有効である。",
      "d.　創傷治癒を待って二次的に表皮剥脱（abrasion）により除去するのがよい。",
      "e.　洗浄には過酸化水素水を使用するべきである。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "e): 過酸化水素の創部破綻血管からの流入によると思われる空気塞栓が報告されており、禁忌とする人もいる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "土砂で汚染された新鮮軟部組織損傷の処置について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一期的創閉鎖は禁忌である。",
      "b.　デブリードマンをする。",
      "c.　生食水でよく洗浄する。",
      "d.　抗生物質を全身投与する。",
      "e.　抗生物質を洗浄液に加える。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "６〜８時間以内で十分に洗浄、デブリードマンされれば一時的創閉鎖は可能である。 外傷発生直後からの抗菌薬の全身投与は、通常ペニシリン系あるいは第一世代セフェム系を投与する。抗生物質での洗浄の有効性は不明である。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "人による咬創について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　犬咬創よりも感染の危険は少ない。",
      "b.　真菌感染の可能性が高い。",
      "c.　顔面の場合、丁寧に洗浄をした後に縫合閉鎖して良い。",
      "d.　開放創のまま数日間経過観察してから縫合してもよい。",
      "e.　破傷風の予防接種を行なう。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "咬創はイヌによるものが圧倒的に多く、ヒトによるものは感染しやすい。起因菌はブドウ球菌、口腔内嫌気性菌が多い。一般的には開放創とするが、整容的に問題になる場合、十分に洗浄して粗く縫合することもある。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "新鮮挫滅創の感染予防処置について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ブラッシング",
      "b.　過酸化水素水による洗浄",
      "c.　挫滅創縁の切除",
      "d.　生食水による洗浄",
      "e.　抗生物質を解いた生食水による洗浄\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "過酸化水素の創部破綻血管からの流入によると思われる空気塞栓が報告されており、禁忌とする人もいる。抗生物質は局所投与する意義はなく、耐性菌を作るだけであるとされている。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "咬創(bite wound)について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　深い創となることは少ない。",
      "b.　創は必ず汚染されていると考えた方がよい。",
      "c.　周囲組織の十分なデブリードマンが必要である。",
      "d.　皮弁による再建の必要があれば、一期的に行ってよい。",
      "e.　開放創にすれば破傷風に罹患する恐れはない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "咬創は周囲組織まで深く挫滅されていることが多く、口腔内の細菌によって必ず汚染されていると考える。十分な洗浄と周囲組織のデブリードマンが必要である。縫縮や植皮は一期的に行われることがあるが、皮弁による再建は二期的にするべきである。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒について不利な要因はどれか。",
    "choices": [
      "a.　壊死部のデブリードマンを行う。",
      "b.　創傷部を動かす。",
      "c.　細菌感染を防止する。",
      "d.　できれば早期に創傷部を閉鎖する。",
      "e.　創部を湿潤環境に置く。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "創傷治癒阻害因子の局所因子として感染、壊死組織、死腔、異物、血腫、血行障害がある。関節部などの可動部の創傷も創傷治癒遅延を来しやすい。創部は乾燥しているよりも湿潤環境の方が早く治癒する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "刺青のある患者で注意すべき検査はどれか。",
    "choices": [
      "a.　CT",
      "b.　単純レ線",
      "c.　MRI",
      "d.　骨シンチ",
      "e.　血管造影\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "刺青の成分に鉄がある場合にMRIで熱傷になる危険性が指摘されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "b-FGF(basic fibroblast growth factor)製剤について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　抗菌作用はない。",
      "b.　悪性腫瘍術後の難治性潰瘍に対して用いた。",
      "c.　血管新生作用がある。",
      "d.　新鮮熱傷に対して用いた。",
      "e.　肉芽形成促進作用がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "本剤は血管内皮細胞、線維芽細胞等に存在するFGF受容体に特異的に結合し、血管新生作用や肉芽形成促進作用等を示すことにより、褥瘡、皮膚潰瘍に対して治療効果を示す。Ⅱ度新鮮熱傷において治癒促進と瘢痕抑制作用が認められている。抗菌作用はない。悪性腫瘍による潰瘍には使用しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "Wound Bed Preparationについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　壊死組織のデブリードマン",
      "b.　創縁のポケット切開",
      "c.　陰圧閉鎖療法(Vacuum-Assisted Closure)",
      "d.　浸出液のコントロール",
      "e.　創面への積極的な消毒\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "wound bed preparationとは創傷治癒を阻害する壊死組織、感染、浸出液、創縁の不良をそれぞれ評価し、阻害因子を排除することで創傷が治癒に向かうように整備することである。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創縫合の際の剥離について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面では皮下脂肪内で行う。",
      "b.　躯幹では通常、深在筋膜の上で剥離する。",
      "c.　頭部では帽状腱膜上で行う。",
      "d.　四肢では筋層内で行う。",
      "e.　頸部前面を広く剥離するときは広頚筋下で剥離する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "頭部では帽状腱膜の下で剥離する。四肢では深在筋膜の上で剥離する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "骨折の治癒阻害因子とならないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　感染",
      "b.　骨折端の過度の圧迫",
      "c.　異物の存在",
      "d.　広範囲表皮欠損",
      "e.　骨膜の損傷\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "組織の治癒阻害因子として一般的に感染、異物、血行障害（圧迫によるものも含む）が挙げられる。骨の治癒において骨膜は膜性骨化において重要な役割をもつ。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "神経損傷の無い四肢剥脱創の治療において誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　剥脱している層の評価",
      "b.　剥脱している範囲の評価",
      "c.　骨折の有無の評価",
      "d.　血管損傷の有無の評価",
      "e.　全周性剥脱皮弁は十分な洗浄の後　早期に縫合することが望ましい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "剥脱された皮弁の血流評価は未だ難しい問題である。　視診のみでの判断はむずかしい。　蛍光色素を経静脈的に注入する方法は過大評価になりやすい。　皮下の静脈血栓を目印にする方法、血流が認められるまで削いでみる方法などが提案されている。　全周性の剥脱創の場合、再縫合は適応されず、ほとんどの場合全周性に切除し、下床の血流が良い場合にのみ　剥脱皮弁からの植皮など、何らかの再建が行われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "軟部組織損傷における破傷風予防で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　適切な創処置が優先される。",
      "b.　破傷風沈降トキソイドは静注する。",
      "c.　トキソイドは、4から6週間隔で2回、6から12ヵ月後に3回目を投与する。",
      "d.　大きな外傷の場合は、追加免疫を行った方がよい。",
      "e.　室内の外傷でも予防するほうが安全である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a):　創の開放、洗浄、デブリドマン、異物除去は重要(b):　皮下または筋肉内に注射(c):　免疫を成立させる方法は次の2種類、「三種混合＋二種混合」とｃの方法。免疫が成立してから以降は10～15年毎に破傷風（沈降）トキソイドを追加接種して免疫を維持する。(d): 初回免疫としては、通常、1回0.5mLずつを2回、3～8週間の間隔で皮下又は筋肉内に注射する。また、追加免疫としては、第1回の追加免疫には、通常、初回免疫後6箇月以上の間隔をおいて、（標準として初回免疫終了後12箇月から18箇月までの間に）0.5mLを1回皮下又は筋肉内に注射する。以後の追加免疫のときの接種量もこれに準ずる。外傷の程度で破傷風発症の予知が可能かどうかは、基本的には不可能。破傷風はごく小さな傷（歯性感染など）や土いじりでも発症した報告があり、破傷風発症には外傷部の汚さより患者の免疫力の強さに影響されるようである。しかし、大きな、汚染された傷では、発症の可能性が高くなる可能性があり、また、免疫力を強くするという意味でも、追加免疫を行った方がよいと思われる。(e): 土壌汚染・糞便で汚染され異物混入した深い創に発生することが多いが、外傷創不明例もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "汚染された外傷で破傷風の予防に効果がないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　異物、壊死組織を十分に除去する。",
      "b.　広域スペクトラムの抗生物質を投与する。",
      "c.　破傷風トキソイドを注射する。",
      "d.　創面を開放しておく。",
      "e.　生理食塩水で洗浄する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b): 抗生物質は予防方法にはならない。破傷風診断後の治療方法としてペニシリンGカリウム1回600単位　1日4回の投与。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "海綿骨移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　移植後、皮質骨となる。",
      "b.　移植後、瘢痕組織にとって変わる。",
      "c.　外力を受ける部位に適当である。",
      "d.　移植後も海綿骨の性質を保つ。",
      "e.　移植骨は骨誘導と骨伝導の機能を持つ。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "海綿骨に含まれる骨形成能を有する細胞は未分化間葉系細胞に由来すると報告されており、海綿骨はin vivo、in vitroで増殖させた後も骨芽細胞に分化誘導することが確認されている。移植された海綿骨には物理的な支持力はないが、早期に新生骨を誘導する。以上から海綿骨移植とは骨形成幹細胞の移植であり、この細胞から生じる新生骨形成と骨改造によるこの新生骨の母床骨への置換が目的であることを示している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "破傷風の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　開口障害",
      "b.　意識障害",
      "c.　悪心、嘔吐",
      "d.　受傷部位の不快緊張感",
      "e.　背筋の痙攣\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "破傷風では末期になるまで意識障害はない。破傷風の主訴：不穏、不眠、頭重感、倦怠感、微熱、顎が固い(開口障害)。開口障害と外傷の既往があれば、すべて専門病院へ紹介。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "ガス壊疽について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　感染後6時間以内にガスの発生がみられる。",
      "b.　クロストリジウム(Clistridium)の他にも起因菌がある。",
      "c.　抗生物質投与は補助的な意味しかない。",
      "d.　臀部、大腿、躯幹が好発部位である。",
      "e.　ショック状態になることは少ない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.6～72時間で発症する。b.主にClostridium属（特に土壌や糞便の常在菌であるC.perfringens）が交通事故などの汚染創から筋肉に侵入する。Bacteroides fragilisなどの非Clostridium性ガス壊疽もある。c.治療は病巣切開し嫌気性菌の繁殖を妨げる。加えてデブリードマンとペニシリンGやセフェム系抗菌薬の大量投与。Clostridium性ガス壊疽であれば高圧酸素療法も有効。d.壊死性筋膜炎の好発部位は四肢（特に下腿）、陰部、腹部であるが、ガス壊疽の病因は汚染創からの感染。e.早急な対応をしなければショックや腎不全、DICなど合併し多臓器不全に至って死亡する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "全層皮膚欠損における治癒過程で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　受傷時、欠損創面は周辺皮膚の張力で拡大する。",
      "b.　遊離縁では皮膚全層が中心部へ徐々に移動する。",
      "c.　組織の収縮が創傷治癒の重要な要素である。",
      "d.　受傷後約14日して潰瘍が完全閉鎖しない時は、それ以後治癒の速度は遅くなる。",
      "e.　健康肉芽は感染に対する抵抗力が弱い。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e)：健康肉芽が形成されると、血管内皮細胞が創傷部に移動し、毛細血管を形成するため、感染に対する抵抗力が強くなる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "ヒト頭毛について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　毛周期は、成長期、退行期、休止期からなる。",
      "b.　その期間は、頭髪では成長期が最もながく、退行期が最も短い。",
      "c.　頭毛の約８５％は成長期毛である。",
      "d.　１日の脱毛数が２０～３０本を越える場合は病的脱毛といえる。",
      "e.　ヒトでは、それぞれ毛包が独自の毛周期を持つ。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a):　その通り(b):　成長期2～7年、退行期2～3週間、休止期3～4か月。(c):　その通り(d):　生理的に1日100～200本抜け落ちる(e):　動物では季節によって毛が生え変わる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "含皮下血管網全層植皮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　真皮と皮下脂肪間の血管網を利用している。",
      "b.　タイオーバー固定を行う。",
      "c.　移植後硬化、収縮が少ない。",
      "d.　移植後の色素沈着は少ない。",
      "e.　分層植皮より生着しやすい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "全層植皮には古典的なWolfe-Krauzeに準じた方法と、含皮下血管網遊離全層植皮法(preserved subcutaneous vascular network skin graft, (PSVN植皮))による植皮がある。含皮下血管網全層植皮は、表皮と真皮全層に加えて、真皮直下の血管網を含んでいる。古典的な全層植皮に比べ生着率では劣るものの術後の収縮や色素沈着がより少ないことが特徴である。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "タイオーバー固定法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　固定終了後はむやみに植皮片の様子を見るべきではない。",
      "b.　複雑な曲面や形の植皮には適さない。",
      "c.　縫合糸の瘢痕が目立ち易い。",
      "d.　過圧迫となることがある。",
      "e.　植皮片に加える適当な圧は、およそ50mm水銀柱程度である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e):　30㎜水銀柱程度",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "植皮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　感染創には厚い植皮を行う。",
      "b.　タイオーバー固定は凹面に植皮を行った場合に有効である。",
      "c.　手掌の皮膚と質感が合いやすいのは足底の皮膚である。",
      "d.　手掌に植皮する場合は薄めの分層が選ばれる。",
      "e.　四肢の約半周にわたる植皮には逆タイオーバー法が有用である。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a. 分層植皮は生着しやすく、感染に強いと言われているc. d. 指腹部は角質が厚く性状の近い土踏まずの皮膚が選択されるｂ.e.凸部は逆タイオーバーが用いられ、凹部にはタイオーバーが用いられる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "遊離植皮片生着までの過程で、誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　静脈吻合期と動脈吻合期に分けられる。",
      "b.　植皮片と移植床で血管吻合が起こる。",
      "c.　移植床から植皮片への新生血管の侵入が起こる。",
      "d.　植皮片が血液の浸透で生きている時期がある。",
      "e.　血行再開には約10日を要す。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "血清浸透期、血行再開期に大別される。最初の1-2日は血清の浸透により植皮片は生きている。血行再開の時期に関しては、一般的には数日と考えられているが、早ければ数時間で血管吻合が起こる場合があるともいわれている。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "遊離植皮術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　植皮片は薄いほど生着しやすい。",
      "b.　植皮片は薄いほど収縮しやすい。",
      "c.　植皮片は厚いほど色素沈着しやすい。",
      "d.　移植床の血行が良いほど生着しやすい。",
      "e.　移植床と密着しているほど生着しやすい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "植皮片が薄いほど、生着しやすく大量の採皮が可能であるが、術後の収縮・色素沈着が強い。植皮片が厚いほど、生着はしにくいが、術後の収縮が少なく整容的に優れる。植皮片の生着は母床からの血管再生に依存しているので、母床の血行が良いほど生着もよい。また、両者が密着しているほど生着もよく、線維組織の結合、血管再生も早い。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "植皮術の手技について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創床の血流が不十分のときは全層植皮を選択する。",
      "b.　植皮部は術後一定期間適度に圧迫固定する。",
      "c.　植皮片下に血腫が認められる時は、圧迫固定を続けるのがよい。",
      "d.　薄い植皮片では血腫を形成しやすい。",
      "e.   骨皮質には植皮片は生着しない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a. 母床の血行が良い場合に全層植皮を行う　c. 植皮片下の血腫は取り除く　d. 厚さに関係なく血腫になる可能性あり骨皮質には生着しないため皮質の除去　バーホールを開けるなどの工夫が行われることがある。　　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "真皮脂肪移植について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手技が比較的簡単である。",
      "b.　採取量が豊富である。",
      "c.　立毛筋は壊死に陥る。",
      "d.　脂肪は80％吸収される。",
      "e.　腱の癒着予防に用いられる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d):　脂肪吸収は20～30％の記載あり　（e）適応は主に顔面の陥凹　不対称変形　乳房形成など　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷部へ使用する軟膏について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　プラスチベースは疎水性基材である。",
      "b.　親水性基材には、乳剤性基材、水溶性基材、懸濁性基材がある。",
      "c.　マグコロール基材は、疎水性基材である。",
      "d.　創の浸出液を吸収させるには水溶性基材の軟膏が良い。",
      "e.　亜鉛華軟膏は疎水性基材である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "ブクラデシンナトリウムはマグコロール基材の特性から吸水性に優れるため、浸出液が多い時に使いやすい。アルプロスタジルアルファデクスはプラスチペースを基材とし　上皮形成促進作用と皮膚血流増加作用、血管新生促進作用により創傷治癒を促進する。血流改善効果が強い反面　局所の刺激作用がある。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "慢性皮膚潰瘍への処置について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　アルミニウムヒドロキシアラントイネートは肉芽形成促進に有効である。",
      "b.　トレチノイントコフェノールは肉芽形成促進に有効である。",
      "c.　創の収縮には、ブクラデシンナトリウム、プロスタグランディンＥ１が有効である。",
      "d.　ポリウレタンフィルムは過剰な浸出液を吸収保持し、創の湿潤を保つ。",
      "e.　創の洗浄には蒸留水、水道水がよい。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "感染がなく上皮形成過程にある浅い褥瘡に対してはポリウレタンフィルムの使用を選択枝の一つとして　推奨する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "持続陰圧吸引療法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肉芽増生の促進",
      "b.　過剰な滲出液を除去",
      "c.　創縁の引き寄せなどの物理的な効果",
      "d.　骨露出を伴う急性下肢外傷に有効である。",
      "e.　虚血を伴う下肢慢性創傷に有効である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "虚血はバイパス術などで改善されている必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "組織移植術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　海綿骨移植は生着率が良く力学的支持性もすぐれている。",
      "b.　移植された骨は新生骨によって置換される。",
      "c.　植皮された皮膚に知覚機能はみられない。",
      "d.　移植された腱はしばしば吸収される。",
      "e.　神経移植における軸索再生は週に1mm程度である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "海綿骨移植は、生着は良いが力学的支持性は弱い。植皮された皮膚には、術後1-2ヶ月で末梢神経再生がみられ、知覚機能が出現する。移植された腱は吸収されない。神経移植における軸索再生は日に1mm程度である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "Negative pressure wound therapyの効果に関して　正しいものはどれか(1) Macrodeformation　スポンジの収縮による創収縮の補助(2) Microdeformation　による過剰な滲出液除去(3)スポンジによる線維芽細胞の足場の役割(4)滲出液除去による毛細血管潅流促進(5)スポンジとドレープによる温度保持",
    "choices": [
      "a. (1)、(2)、(3)",
      "b. (1)、(2)、(5)",
      "c. (1)、(4)、(5)",
      "d. (2)、(3)、(4)",
      "e. (3)、(4)、(5)\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Vacuum-assisted closure(VAC) はnegative pressure wound therapyとも呼ばれる。一般的に　小孔を有するポリウレタンスポンジで創表面を覆い、半透膜のドレッシングにて創を閉鎖し、約125mmHgの陰圧吸引し、過剰な滲出液を創外に貯留させるといったシステムである。　持続洗浄を行うものなどこれからも装置にはいろいろな機能が付加、改善されてゆくと考えられる。創治癒の改善に　大きく分けると　（1）スポンジを介した陰圧により創が引き寄せられる。　創収縮　macrodeformationの効果 （2）創とスポンジ境界ではmicrodeformationと呼ばれる　細胞を伸張させる力がかかることにより、細胞分化、血管新生を促す効果をもたらす。（3）浮腫を伴う創から　大量の滲出液を吸引する効果、また　創を暖かく、湿潤環境を保つ役割もある。　（4）炎症反応を変化させ創環境を整えること（5）細菌による創への負荷の軽減　の作用を持つとされる。装置は2－3日に一回交換する良いとされ、ガーゼ交換の回数を減らすことが出来るという利点もある。スポンジが直接　内臓臓器、大血管に触れないような工夫が必要である。壊死組織の除去後の使用が勧められている。近年は　切開縫合創にも用いられる様になってきている。NPWTの使用により、褥瘡、糖尿病性潰瘍、胸骨骨髄炎などの潰瘍の創治癒、閉鎖の促進に役立つ。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "Negative pressure wound therapyにおける　Microdeformationに関して　正しいものはどれか(1) スポンジの収縮による創全体の収縮のことである(2) 吸引によりスポンジの穴の径に応じて創にかかる力のことである(3) 創付近の個々の細胞に変形、伸展力を与えることにより、分裂を促す(4)　虚血によりVEGF(vascular endothelial grouth factor)の生成を促す(5)　慢性創傷の細胞には効果が少ない",
    "choices": [
      "a. (1)、(2)、(3)",
      "b. (1)、(2)、(5)",
      "c. (1)、(4)、(5)",
      "d. (2)、(3)、(4)",
      "e. (3)、(4)、(5)\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Vacuum-assisted closure(VAC) はnegative pressure wound therapyとも呼ばれる。一般的に　小孔を有するポリウレタンスポンジで創表面を覆い、半透膜のドレッシングにて創を閉鎖し、約125mmHgの陰圧吸引し、過剰な滲出液を創外に貯留させるといったシステムである。　持続洗浄を行うものなどこれからも装置にはいろいろな機能が付加、改善されてゆくと考えられる。創治癒の改善に　大きく分けると　（1）スポンジを介した陰圧により創が引き寄せられる。　創収縮　macrodeformationの効果 （2）創とスポンジ境界ではmicrodeformationと呼ばれる　細胞を伸張させる力がかかることにより、細胞分化、血管新生を促す効果をもたらす。（3）浮腫を伴う創から　大量の滲出液を吸引する効果、また　創を暖かく、湿潤環境を保つ役割もある。　（4）炎症反応を変化させ創環境を整えること（5）細菌による創への負荷の軽減　の作用を持つとされる。装置は2－3日に一回交換する良いとされ、ガーゼ交換の回数を減らすことが出来るという利点もある。スポンジが直接　内臓臓器、大血管に触れないような工夫が必要である。壊死組織の除去後の使用が勧められている。近年は　切開縫合創にも用いられる様になってきている。NPWTの使用により、褥瘡、糖尿病性潰瘍、胸骨骨髄炎などの潰瘍の創治癒、閉鎖の促進に役立つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "組織移植術について正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一卵性双生児でも同種植皮片は生着しない。",
      "b.　表皮の厚さは12/1000インチほどである。",
      "c.　免疫学的寛容とは抗原特異的に免疫反応を惹起できる現象である。",
      "d.　植皮片の血流再開には7日程度必要である。",
      "e.　2回目の同種移植では強い拒絶反応が起きる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "一卵性双生児は遺伝子が同じのため、同種植皮片は生着する。表皮の厚さは8/1000インチほどである。免疫学的寛容とは抗原特異的に免疫反応を惹起できない現象である。植皮片の血流再開には、直接吻合により直ちに生じる場合もあるが、一般的には2-3日必要であるとされる。2回目の同種移植による強い拒絶反応はsecond set phenomenonと言われる抗原抗体反応である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷被覆材について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.  アルギン酸を含む被覆材は止血効果を有する。",
      "b.　ハイドロコロイドは親水性ポリマーがゲル化して湿潤環境を保つ。",
      "c.　ポリウレタンフィルムは吸水作用があり創を密封する。",
      "d.　銀含有被覆材は抗菌作用を有する。",
      "e.　キチンはカニの甲羅から抽出されたムコ多糖である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "アルギン酸塩は海藻から抽出され、カルシウムと結合して重合体を形成する。浸出液を吸収するとゲル化して湿潤環境を保つ。止血効果を有する。ハイドロコロイドは親水性コロイドと疎水性ポリマーから構成されており、親水性コロイドが浸出液を吸収してゲル化し、湿潤環境を保つ。ポリウレタンフィルムは透明なフィルムで創を密封して浸出液を貯留して湿潤状態を保つ。吸水能は無いので浸出液が多い創には不向きである。銀含有被覆材は銀イオンによる抗菌作用を有する。キチンは紅ズワイガニの甲羅から抽出されたムコ多糖体であり浸出液を吸水するがゲル化しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "骨接合材・人工骨について正しいものを2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. チタンは後日必ず抜去する必要がある。",
      "b. ポリ乳酸/ポリグリコール酸複合体プレートはＸ線写真に描出される。",
      "c. ハイドロキシアパタイト人工骨は骨新性能に優れる。",
      "d. β-リン酸三カルシウム人工骨は骨新性能に優れる。",
      "e.ハイドロキシアパタイトはペースト状のものがある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "チタンプレートは生体反応が小さく、耐食性に優れており、基本的に抜去の必要性はない。炎症が危惧される場合や体表から露出あるいは触れるなどする場合は抜去することもある。ポリ乳酸/ポリグリコール酸複合体プレートはＸ線写真に描出されない。ハイドロキシアパタイトは骨親和性に優れ骨と結合するが非置換材料で骨新性能はない。ブロック体、顆粒体、ペースト状として使用される。β-リン酸三カルシウム人工骨は骨新性能に優れ、骨に置換される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "褥瘡の保存的治療において　浸出液の多い潰瘍に対して　外用薬　として適当なものはどれか。(1)カデキソマー・ヨウ素　(2)ポビドンヨード・シュガー　(3)トレチノイントコフェリル　(4)スルファジアジン銀　(5)ヨウ素軟膏",
    "choices": [
      "a. (1)、(2)、(3)",
      "b. (1)、(2)、(5)",
      "c. (1)、(4)、(5)",
      "d. (2)、(3)、(4)",
      "e. (3)、(4)、(5)\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "浸出液が多い場合に使用する外用薬として　カデキソマー・ヨウ素、ポビドンヨード・シュガーを推奨度B　デキストラノマー、ヨウ素軟膏を推奨度C1とした。浸出液の少ない場合の外用薬についてはエキスパートオピニン以外にない。　浸出液が少ない場合の外用薬としては、乳剤性基剤の薬剤があげられる。創面の水分量が低い場合には補水効果がある。　代表的な外用薬としては、スルファジアジン銀、トレチノイントコフェリルがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "多血小板血漿（platelet-rich plasma;PRP）について正しいものを2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. PRPには肉芽増殖作用はあるが骨再生促進作用はない。",
      "b. PRPを用いた褥瘡などの慢性潰瘍治療は保険適応である。",
      "c. 血小板は全血を遠心分離した後のbuffy coat(界面層)に含まれる。",
      "d. PRP治療には認定再生医療等委員会への申請と認可が必要である。",
      "e. 創傷治癒に必要な増殖因子は血小板のLysosomal顆粒に含まれている。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "PRPは血小板のα顆粒に含まれる増殖因子の作用により、創傷治癒促進や骨再生の促進作用がある。Lysosomal顆粒には消化酵素が貯蔵されている。血小板は全血を遠心分離した際のbuffy coatに多く含まれており、これを回収して利用される。PRP治療は未承認医療であり、臨床応用を行う場合はそれぞれの施設での倫理委員会の承認が必要である。また、PRP療法は細胞治療と位置づけられ、認定再生医療等委員会への申請、認可が必須である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "NPWTi-d(Negative Pressure Wound Therapy with Instillation and Dwelling)の利点として、誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 局所洗浄液注入による洗浄",
      "b. 感染性老廃物の除去",
      "c. 外部汚染源からの保護",
      "d. 肉芽形成の促進",
      "e. 外科的なデブリードマンを必要としない\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "NPWTi-d(Negative Pressure Wound Therapy with Instillation and Dwelling)は洗浄液の周期的自動注入機能により創面の環境調整、創の清浄化を行い、管理された陰圧を付加し、創の保護、肉芽形成の促進、浸出液と感染性老廃物の除去を図り、創傷治癒を促進することを目的とする。NPWTi-dを用いることにより、外科的処置の回数を減らすことはできるが、適切なデブリードマンを実施することが必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "NPWTi-d(Negative Pressure Wound Therapy with Instillation and Dwelling)の適応として誤っているものはどれか、2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.静脈性下腿潰瘍",
      "b. 骨、筋肉、靭帯、腱の損傷や脊髄損傷をはじめとする、硬組織および軟組織に生じる創傷",
      "c.臓器と交通している瘻孔のある創傷",
      "d.糖尿病性潰瘍",
      "e.悪性腫瘍のある創傷\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "陰圧負荷により、難治化または臓器損傷の恐れがある。悪性腫瘍の場合、腫瘍細胞を増殖させる恐れがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "Negative pressure wound therapyに関して誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. スポンジが直接内臓臓器や大血管に触れない様に配慮する",
      "b. Microdeformationにより細胞分化並びに血管新生が促される",
      "c. スポンジを介した陰圧により創収縮の補助する効果を有する",
      "d. 強い肉芽形成力を有するため、壊死組織の除去を省略出来る",
      "e. スポンジとドレープにより、創を温かく、湿潤環境を保つ役割を有する\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "壊死組織が残存し、血流が非常に悪い組織が介在すると感染を助長することがある",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "主軸血管型皮弁の主たる栄養血管で誤っている組み合わせはどれか２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.  広背筋皮弁　—  胸背動脈",
      "b.  腹直筋皮弁　—  深下腹壁動脈",
      "c.  前外側大腿皮弁　—　外側大腿回旋動脈の上行枝",
      "d.  大胸筋皮弁　—  胸肩峰動脈",
      "e.  前腕皮弁　—　尺骨動脈　\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "前外側大腿皮弁の主たる栄養血管は外側大腿回旋動脈の下行枝である。  撓側前腕皮弁の主たる栄養血管は橈骨動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "湿潤環境・密封療法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　細胞は乾燥すると壊死に陥る",
      "b.　増殖因子・サイトカインの保持という点で理想的",
      "c.　壊死組織の存在するか否かは重要ではない",
      "d.　包交時の痛みが少ない",
      "e.　肥厚性瘢痕化の頻度が低い\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "厚い壊死組織が存在する場合密封療法を行うと明らかな感染が誘発され創傷治癒が遅れてしまう。治療開始前に可能な限り外科的に壊死組織を除去するのが良い。壊死組織が存在すると細菌感染が発生することに加えて、異物と認識された組織を溶解、除去しようとする生体反応が創傷治癒機転を遷延させるからである",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "創傷治癒を阻害しないのはどれか",
    "choices": [
      "a. ネフローゼ症候群",
      "b. 脂質異常症",
      "c. 肝硬変",
      "d. 糖尿病",
      "e. 骨髄異形成症候群\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ａ　タンパク漏出による低タンパク血症となり、修復の際に材料となる蛋白が少ないため、創傷治癒が滞る。\nｂ　誤り。脂質異常症は創傷治癒と関係ない。\nｃ　肝硬変でも低蛋白血症をみるため、ａに同じ。\nｄ　糖尿病では血管障害により、損傷部位への血液流入が滞る。材料がやってきにくくなるため、創傷治癒が滞る。\nｅ　骨髄異形成症候群により引き起こされる貧血では、損傷部位への酸素供給が滞る。これにより、創傷治癒が滞る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "動物咬傷における破傷風予防に関して誤った選択肢はどれか。",
    "choices": [
      "a.　初回免疫3回接種を完了していない場合でも、抗破傷風人免疫グロブリン(TIG)は不要である。",
      "b.　破傷風トキソイドの定期予防接種が開始されたのは1968年からのため、高齢者には基礎免疫がない場合がある。",
      "c.　破傷風免疫グロブリンの注射は血液製剤のため、危険性の説明と同意を得る必要がある。",
      "d.　トキソイド接種歴が不明の場合は、接種歴なしとして扱う。",
      "e.　3回接種歴がある場合は、汚染創であっても破傷風トキソイド注射のみで良く、さらに破傷風トキソイド最終接種後5-10年以内であればトキソイド注射も不要である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "動物咬傷は汚染創であるため、破傷風予防の処置が必要となる。沈降破傷風トキソイド（を含むワクチン）3回接種が完了していても、最後の接種から、5-10年以上経過していた場合は、沈降破傷風トキソイドの接種を1回行う。3回接種を完了していないか、ワクチン歴不明の場合は、3回の破傷風トキソイド接種とともに、抗破傷風人免疫グロブリンを注射する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "動物咬創について　正しいものを２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ネコ咬創より　イヌ咬創の方が感染しやすい。",
      "b.　イヌ、ネコによる咬創の感染源は　Pasturella multocidaが多い。",
      "c.　当初抗菌剤は　第一世代セファロスポリンやクリンダマイシンを投与する。",
      "d.　咬創後、指の腫脹、軽度屈曲位および他動伸展での激痛を認めた場合、化膿性腱鞘炎を疑う。",
      "e.　1967年以前の生まれであれば、受傷直後の破傷風トキソイドの接種が毎回必要である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a　イヌ咬創は動物咬創の大半を占めるが、イヌよりネコ咬創の方が感染しやすい（イヌ５％、ネコ８０％）。b　イヌ、ネコによる咬創の感染源は　Pasteurella multocidaであることが多い。c　当初の抗菌剤投与は　上記の感染が多いため、アモキシリン・クラブラン酸を1日3回、３～5日間程度内服投与する。点滴治療を行う場合は、スルバクタムナトリウム・アンピシリンを6時間ごとに点滴静注を行なう。d　Kanavelの４徴（①指の完全伸展不能、軽度屈曲位　②腱鞘に沿ったびまん性腫脹　③腱鞘に沿った圧痛、④指の他動伸展での痛みを訴える）が　化膿性腱鞘炎の診断に有用である。e 　1968年以降の生まれであれば、1回接種を5～10年おきとする。1967年以前の場合は、受傷直後、受傷1か月、受傷後6か月～1年の3回接種とし、それ以降は10年ごとに1回接種とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "開心術後に生じた胸骨骨髄炎について誤っているものはどれか、1つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　術後2週間ほど経過して症状が出現してくる。",
      "b.　感染組織のデブリードマン、洗浄処置が必須であり、人工物は早期に完全除去を行う。",
      "c.　局所陰圧閉鎖療法、創内持続陰圧洗浄療法が有効である。",
      "d.　創内持続陰圧洗浄療法を行った場合、診療報酬点数については「局所陰圧閉鎖処置」ではなく、「局所灌流」の処置で算定する。",
      "e.　感染が肋軟骨の一部に及んでいる場合は、当該肋軟骨をすべて除去する必要がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "開心術では、人工血管やフェルトなど除去が難しい人工物も使用されており、まずはそれらを温存したまま、炎症の鎮静化を図り、血流の豊富な清浄な組織でそれらの被覆を行い、創治癒を目指さなければならないことも多い。大網弁、大胸筋弁、腹直筋弁、広背筋弁などがよく用いられる。肋軟骨は血管を有しておらず、一部に炎症を生じるとそれが全体に及び、自然治癒は期待しにくい。早期の創治癒が救命につながる胸骨骨髄炎の治療において、その除去での生命リスクが低いのであれば、感染源の懸念のある組織は除去するべきと考える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "両側の内胸動脈による冠動脈バイパス手術１ヶ月後に発生した胸骨骨髄炎と縦隔炎の合併例の処置について誤っているのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　切開排膿を行い、経静脈的抗菌剤の投与を行う",
      "b.　速やかに再開胸の上、debridementと洗浄を行う",
      "c.　持続洗浄を付加したNPWTを施行する",
      "d.　上腹壁動静脈を血管茎にした腹直筋皮弁で再建する",
      "e.　大網充填の合併症として腹壁瘢痕ヘルニアに注意する\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a.胸骨骨髄炎や縦隔炎は生命予後改善のために、切開排膿と抗菌剤投与は必須である。抗菌剤の種類については、施設ごとに問題となる細菌が異なるために一定の見解はない。b.縦隔炎を合併している場合には、可及的速やかにdebridementと洗浄を行うことが望ましい。c.二期的に再建をする場合は、持続潅流療法や開放式の連日洗浄、IW-CONPITなどの持続的洗浄を付加したNPWTによる感染の鎮静化を図る。d.両側の内胸動脈が使用されているため、その終末枝である上腹壁動脈単独では腹直筋皮弁の血流は保てない。深腹壁動静脈の吻合などの付加が望ましい。e.大網を採取する場合は縦隔炎の腹腔内波及による腹膜炎や、術後の腹壁瘢痕ヘルニアの合併に注意する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "創傷治癒",
    "question": "血小板に含まれない増殖因子はどれか",
    "choices": [
      "a.  PDGF　血小板由来増殖因子",
      "b.  TGF-β　トランスフォーミング増殖因子β",
      "c.  VEGF　血管内皮増殖因子",
      "d.  EGF　上皮増殖因子",
      "e.  FGF　線維芽細胞増殖因子\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "血小板には、PDGF（platelet derived growth factor） TGF-β（transforming growth factor ）VEGF(vascular endothelial growth factor)　EGF(epithelial growth factor)が含まれ、PRP　（多血小板血漿）療法においてこれらの因子が効果を発揮する。FGF(fibroblast growth factor)は線維芽細胞増殖因子で、FGF-2製剤はトラフェルミン（フィブラストスプレー®）として使用されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲重症熱傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　体重40kgの成人の30％Ⅲ度熱傷に対して、Baxter法による輸液量は6000ml/24時間である。",
      "b.　Thrombin-antithrombin Ⅲ(TAT)の早期増加がみられる。",
      "c.　FDPの早期減少がみられる。",
      "d.　高齢者の重症熱傷では、2ml/kg以上の時間尿量が必要である。",
      "e.　血小板数の早期減少がみられる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "Baxter法：乳酸加リンゲル液４ml/kg/%。  血小板数は、受傷直後にはほぼ正常値をとるがその後急激に減少し、受傷後3～5日目ごろに50000/mm3前後の最低値となった後急激な上昇をみる。抗トロンビンⅢは受傷3日目ごろまでは低値を示し、その後は次第に増加し正常化する。FDPは受傷後上昇し、受傷後48時間と受傷後7～15日目の２つのピークがある。  輸液中の毎時排尿量は成人では50～60mlである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "熱傷",
    "question": "受傷8時間後、burn index 50の患者(成人)で時間尿10ml、CVP1cm、Hb20gr/dl、Ht50％、尿比重1.030であった。病態・治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腎不全が考えられるので透析の準備をした。",
      "b.　輸液量は適正と考えられる。",
      "c.　経口水分量を増加する。",
      "d.　輸液量が不足している。",
      "e.　利尿剤を投与する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "受傷48時間以内の輸液の指標中、最も簡単に観察でき、最も重要な指標は尿量であり、輸液中の毎時排尿量は成人では50～60mlである。輸液中毎時排尿量が増加し、尿比重低下がみられる症例では、輸液量の過剰を考え、反対に毎時排尿量が減少し、尿比重が上昇する場合では、輸液量不足を意味する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷に関する組み合わせについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　超早期手術　・・・・・・・・・・　術中出血量の減少",
      "b.　植皮の不生着　・・・・・・・・・　感染",
      "c.　アミノグリコシド系抗生剤　・・・　難聴",
      "d.　顔面の植皮　・・・・・・・・・・　網状植皮",
      "e.　allograft 　・・・・・・・・・・　不感蒸泄の抑制\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "超早期手術は早期手術、あるいは晩期手術と比較して死亡率に関しては有意な改善を認めなかったものの、術中出血量が少なく、術後植皮部の感染率が低く、生存例においては最終的な上皮化が早かった。  植皮術後は、植皮片の生着に必要な安静、感染防止を重点的に行う。  遊離植皮術の失敗の原因は、植皮片の移動、血腫、過圧迫、感染である。  アミノグリコシド系抗生剤の副作用として、難聴に注意が必要である。  網状植皮は広範囲の熱傷の植皮に適応される。 顔面における遊離植皮はesthetic unitに従った全層あるいは厚めの分層植皮を行うことが大切である。  同種移植allograftの意義は、感染の予防と排除、蛋白漏出の防止、疼痛の軽減、患者の心理的負担などから救命を始めとする全身状態の改善効果である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Jacksonのzone of hyperemiaとはⅢ度熱傷創である。",
      "b.　burn index＝Ⅱ度熱傷面積＋Ⅲ度熱傷面積",
      "c.　熱傷に起因する消化管潰瘍をCushing ulcerという。",
      "d.　tangential excisionにより鬱血帯の血流改善を認める。",
      "e.　refilling期に肺水腫は認められない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "浅達性真皮熱傷以上の深度をもつ早期の受傷創では充血帯、静止帯、凝固帯の3つの反応帯がみられる。  進行性壊死を早期に阻止する方法としてtangential early excision + skin graftが用いられ、その有用性は一般に広く認められる。  Burn index：Ⅱ度熱傷は受傷面積の1/2、Ⅲ度熱傷は受傷面積をそのままの数値とし、その和が10～15またはそれ以上の場合を重症とする。  Curling ulcer：熱傷後に続発する急性消化管ストレス潰瘍であり、胃・十二指腸に好発する。  受傷後48時間以内に大量に行われた輸液は非機能的細胞外液として浮腫となって貯留する。受傷後4～5日してこの非機能的細胞外液は循環血液にrefillingされる結果、循環血液量は急激に増加して肺水腫を引き起こす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "熱傷",
    "question": "重症熱傷初期に認める病態について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ヘモグロビン尿",
      "b.　高蛋白血症",
      "c.　高血糖",
      "d.　血液濃縮",
      "e.　血管透過性亢進\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ヘモグロビン尿：広範囲熱傷、とくに火炎熱傷によるⅢ度熱傷では、しばしばヘモグロビン尿が見られる。  高血糖：熱傷侵襲を受けるとコルチゾル、カテコールアミン、グルカゴン、成長ホルモンなどが増加し、これらはすべてインスリンに拮抗して作用し血糖を上昇させる。  低蛋白血症、血液濃縮、血管透過性亢進、：熱傷受傷皮膚では血管透過性の亢進が起き、血漿成分が血管より受傷皮膚に漏出する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の初期治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　初期疼痛に対する鎮痛剤は筋注で投与する。",
      "b.　受傷直後の乏尿には利尿剤を投与する。",
      "c.　熱傷指数＋年齢が100を越えるものは予後が悪い。",
      "d.　成人の尿量は0.5～1.0ml/kg/hrが適正である。",
      "e.　ヘモグロビン尿に対しては、ハプトグロビンを投与する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 筋注では末梢循環不全時には効果がなく、循環改善時に突然血中濃度が上がったりする。静脈投与すべき。(b). 輸液量を増やして対応すべき。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷に関する組み合わせについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　電撃傷　・・・・・・　直ちにデブリードマン、植皮",
      "b.　手背熱傷　・・・・・　tangential excision、植皮",
      "c.　化学熱傷　・・・・・　流水による洗浄",
      "d.　四肢全周性熱傷　・・　受傷後24時間以降の減張切開",
      "e.　気道熱傷　・・・・・　早期気管切開\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "電撃傷の救急処置は意識喪失、心臓停止及び呼吸停止に対する蘇生術につきる。  DDBが手背部の大半に及ぶもの、特にMPjointやPIPjointにかかっている場合にはtangential excisionと分層植皮を行うべきである。  化学損傷では、酸類、アルカリ類を問わず水で洗浄する。  前腕、手、指の全周にわたる熱傷では、浮腫の発生と皮膚の硬化によって内圧が著しく増大し、そのために循環障害が発生し、末梢の壊死や阻血性拘縮をきたす恐れがある。このようなときは硬化した皮膚に対し長軸方向に切開を加えて減圧する必要がある。  気道熱傷で気道閉塞の傾向がみられれば早期に挿管を行い、気道を確保する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲熱傷の初期治療に注意すべき病態について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Curling ulcer",
      "b.　免疫不全",
      "c.　仮骨性筋炎",
      "d.　Marjolin's ulcer",
      "e.　異所性骨化症\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "熱傷後遺症として異所性骨形成、瘢痕癌Majolin's ulcerなどがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲熱傷患者においてハプトグロビンと結合して血中濃度の低下を招く物質について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　遊離ヘモグロビン",
      "b.　間接ビリルビン",
      "c.　α２グロブリン",
      "d.　血清鉄",
      "e.　ウロビリノーゲン\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "広範囲熱傷患者では、熱作用によって赤血球が破壊され溶血が生じる。溶血の結果、血中に放出された遊離ヘモグロビンはハプトグロビンと複合体を形成し、肝臓の網内系で処理される。ハプトグロビンと結合しきれなかった遊離ヘモグロビンは網内系では処理されず腎から排泄され、遊離ヘモグロビン尿をきたす。遊離ヘモグロビンが尿細管を閉塞したり、その変性壊死を引き起こすことにより、急性腎不全となっていく。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の重症度判定について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Burn Index はⅡ度熱傷の面積（%BSA）の1/2にⅢ度熱傷の面積を加えたものである。",
      "b.　Artz の基準ではⅢ度１０％以上は入院治療の対象である。",
      "c.　Prognostic burn index では１００以下を重症と判定する。",
      "d.　小児の熱傷面積の測定法として９の法則よりも５の法則の方が適している。",
      "e.Lund & Browderの公式は成人のみに用いられ、小児では使用しない。　\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Burn index：Ⅱ度熱傷は受傷面積の1/2、Ⅲ度熱傷は受傷面積をそのままの数値とし、その和が10～15またはそれ以上の場合を重症とする。  Artzの基準の重症では、30％以上のⅡ度熱傷または10％以上のⅢ度熱傷、あるいは顔・手・足のⅢ度熱傷と、以前からの心臓・腎臓の病気、代謝障害また重度の軟部損傷を合併しているもの、骨折・電撃傷・薬物障害をもつものである。専門施設での入院治療が必要である。  熱傷予後指数prognostic burn indexは、burn indexに年齢を加えたものであり、臨床的にかなり正確に反映する数値と言われている。数値が100台を超えると死亡率は急激に上昇する。  熱傷面積の推定法としては、①9の法則、②5の法則、③Lund and Browderの法則が一般的である。成人に対する使用では9の法則と5の法則の間に大差はないが、頭部が大きく四肢が短い乳幼児では５の法則を使用すべきである。もっとも正確な面積の測定法はLund and Browderの法則である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の病態について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　広範囲熱傷における血管透過性亢進は熱傷部位のみに生じる。",
      "b.　熱傷ショックの本態は敗血症性ショックである。",
      "c.　広範囲熱傷により血清ナトリウムは増加する。",
      "d.　広範囲熱傷により心拍出量は低下する。",
      "e.　広範囲熱傷後は代謝性アルカローシスに傾く。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "熱傷局所における浮腫の発生とともに、熱傷局所から離れた部位にも浮腫が発生し、非熱傷部の浮腫、肺水腫として問題となる。  熱傷ショックの本態は循環血液量の低下によるhypovolemic shockである。  熱傷ショックはNa+欠乏性脱水症と極めて類似している。  循環血液量および機能的細胞外液両が減少し，血圧が低下し，脈拍数は増加するとともに末梢循環不全も出現する．心拍出量，左室１回拍出仕事量の低下が著明に低下し，全血管末梢抵抗が増加する．  低血量性，細菌性ショックはいずれも末梢循環不全により現れる．心拍出量の減少が著明にみられるとともに，冠血流量減少，静脈還流の減少，アシドーシス，貧血が起きる．",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の診断について、誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷面積の推定方法としての手掌法は、患者の年齢を問わず約1%である。",
      "b.　熱傷深度の精度のよい推定方法として、レーザー・ドップラー血流計測法やビデオマイクロスコープの利用は有用である。",
      "c.　熱傷面積の推定方法において、Ⅱ度熱傷面積は1/2として算定する。",
      "d.　気道熱傷において、気管支ファイバースコープによる診断は意義がある。",
      "e.　熱傷面積の推定方法において、Ⅰ度熱傷面積は含めない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 手掌法は全指腹と手掌の面積を約1%として概算する方法であり、局所的な推定方法として推奨される。手掌法や9の法則は小児には適応できない。  (b). 熱傷深度の精度のよい推定方法として、レーザー・ドップラー血流計測法の併用、ビデオマイクロスコープの併用が推奨される（B）。  (c). Ⅱ度面積×1/2と算定するのは、熱傷指数burn indexである。  (d). 気道熱傷において、気管支ファイバースコープによる診断が推奨される（B）  (e). First degree burns are not included when estimating the total extent of the burn.",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "熱傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　DIC 　・・・・・・・・・　ヘパリン＋プラスミン投与",
      "b.　ヘモグロビン尿　・・・・　γ－グロブリン投与",
      "c.　Curling ulcer　 ・・・・　H2 blocker投与",
      "d.　septic shock  ・・・・・　利尿剤大量投与",
      "e.　MRSA感染症　・・・・・・　β－ラクタム剤投与\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "重症熱傷時の様々な病態に対する対処法の知識を問う問題。  (a).DIC 　・・・・・・・・・　ヘパリン＋プラスミン投与　×：DICの治療の基本は原因除去と抗凝固療法である。低分子ヘパリン、ATⅢ、FOYを使用する。  (b).ヘモグロビン尿　・・・・　γ－グロブリン投与　×：ハプトグロビン投与。  (c).Curling ulcer 　・・・・　H2 blocker投与　〇  (d).septic shock  ・・・・・　利尿剤大量投与　×：感受性のある抗生物質投与とショックに対する治療。  (e).MRSA感染症　・・・・・・　β－ラクタム剤投与　×：感受性のある抗生剤の使用。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲熱傷について正しいものはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　経腸栄養よりも中心静脈栄養が優先される。",
      "b.　超早期手術の長所は術後出血が少ないこと、短所は過大侵襲になりやすく術後感染が多いことである。",
      "c.　小児では10%TBSAでも輸液管理が必要である。",
      "d.　広範囲熱傷では、予防的抗菌薬を投与する。",
      "e.　受傷24時間の初期輸液で、乳酸リンゲル液に比較して、コロイド輸液やHLS輸液は生命予後を改善する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 熱傷患者では静脈栄養よりも経腸栄養を用いるべきである。  (b). 超早期手術では、術後出血が少ないことが長所の代表としてあげられることが多いが、最大の長所は術後の創感染が少ないことである。一方、短所として最も危惧されるのは、手術を行うことで過大侵襲になることである。  (c). 成人で15％TBSA以上、小児で10%TBSA以上では、初期輸液の実施が推奨される。  (d). 熱傷の受傷直後や周術期における抗菌薬の予防的投与（全身投与）には有効性を示す十分な根拠はない。  (e). 初期輸液の組成は熱傷患者の予後に影響を与えるが、明確なエビデンスはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷について正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷指数burn indexは、20以上が重症である。",
      "b.　予後的熱傷指数prognostic burn indexは、80を超えると死亡率が65％を超える。",
      "c.　Artzの基準で軽症熱傷（外来通院可能なもの）は、Ⅲ度熱傷が2％未満である。",
      "d.　熱傷面積算定法の「Lund and Browderの法則」では、胸部＋腹部の合計は18％である。",
      "e.   熱傷面積算定法の「9の法則」では、頭頚部全体で18%である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 熱傷指数burn indexは、10～15以上が重症である。  (b). 予後的熱傷指数prognostic burn indexは、100を超えると死亡率が65％を超える。  (c). Artzの基準で軽症熱傷（外来通院可能なもの）は、Ⅱ度15％未満、Ⅲ度熱傷が2％未満である。  (d). 熱傷面積算定法の「Lund and Browderの法則」では、胸部＋腹部の合計は13％である。  (e). 熱傷面積算定法の「９の法則」では、頭頸部全体で9%である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷について正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷エネルギーの局所作用は、凝固帯、充血帯、静止帯に分類されるが、各々Ⅲ度熱傷、深達性Ⅱ度熱傷、浅達性Ⅱ度熱傷に相当する。",
      "b.　広範囲熱傷に伴うabdominal compartment syndromeが発症した場合には、早急の人工透析が必要である。",
      "c.　体表面積の20%以上の重症熱傷では、胃十二指腸のストレス潰瘍が高率に発症する。",
      "d.　熱傷面積が、成人では15%以上、小児では10%以上の場合に輸液が必要である。",
      "e.　熱傷の初期輸液は、受傷後4時間以内に開始することが推奨される。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 熱傷エネルギーの局所作用は、凝固帯、静止帯、静止充血帯に分類されるが、各々Ⅲ度熱傷、深達性Ⅱ度熱傷、浅達性Ⅱ度熱傷に相当する。  (b). 広範囲熱傷に伴うabdominal compartment syndromeが発症した場合には、早急の減張切開が必要である。  (c). 体表面積の30%以上の重症熱傷では、胃十二指腸のストレス潰瘍が高率に発症する。  (d). 熱傷面積が、成人では15%以上、小児では10%以上の場合に輸液が必要である。  (e). 熱傷の初期輸液は、受傷2時間以内に開始することが推奨される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "熱傷",
    "question": "火災により上半身熱傷を負った意識障害のある患者が搬送された。先ず行うべき検査について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭部血管造影",
      "b.　気管支内視鏡",
      "c.　血中カルボキシヘモグロビン定量",
      "d.　心電図",
      "e.　脳波\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "火災による閉鎖環境下の熱傷であるので、気道熱傷を疑う。またCO中毒を疑い、CO-Hｂを測定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷深度判定について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　水疱形成があればⅡ度である。",
      "b.　詳細な病歴からは深度が推定できる。",
      "c.　レーザードップラー血流計やビデオマイクロスコープは深度測定に有用である。",
      "d.　深達性Ⅱ度熱傷では水疱底の真皮が赤色である。",
      "e.　Pin prick testで疼痛減弱が認められれば浅達性Ⅱ度熱傷である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Ⅱ度熱傷は局所変化として血管透過性亢進による水疱形成が特徴的である。深達性Ⅱ度熱傷DDBでは銀白色の真皮層が特徴である。pin prick testでは、疼痛を訴えればⅡ度熱傷であり、疼痛がなければⅢ度熱傷と診断する。  患者の状況の把握として受傷原因、状況の聴取は重要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷深度判定について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚消退反応は判定に利用される。",
      "b.　通常、Ⅲ度熱傷の創面は赤色である。",
      "c.　水疱膜の存在は判定の妨げになる。",
      "d.　熱湯による熱傷は受傷直後には判定できない。",
      "e.　抜毛が無痛でできるのはⅢ度である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "創面を指尖により圧迫すると、Ⅰ度熱傷では当然、血管の拡張、充血といった反応が起こっているので、圧迫により発赤している創面が白色に変化する。Ⅱ度熱傷においても同様で、水疱下にある創面は圧迫により色調の変化が認められる。一方、Ⅲ度熱傷においては表層血管内の血流は停止状態にあり、圧迫しても色調の変化はまったくみられない。蒼白あるいは光沢のある羊皮紙様であればⅢ度熱傷と診断する。Ⅲ度熱傷では疼痛も抵抗もなく簡単に抜毛することができる。受傷直後はこれらの方法によってもその鑑別は難しく、毎日の包帯交換時に創面を注意深く観察し、判断しなければならない。  水疱は可能な限り保存して治療すべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の深さについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷深度は熱源の温度と作用時間に比例しやすい。",
      "b.　同一受傷原因なら熱傷深度に個体差は認められない。",
      "c.　深度は受傷部位による差が大きい。",
      "d.　アルカリ化学損傷では一般に深達性となりやすい。",
      "e.　筋肉まで損傷が及ぶ場合は、Ⅲ度熱傷である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "蛋白質を主成分とする表皮及び皮下組織の熱による破壊は温度の高さと作用する時間によって決まる。  年齢、部位によって皮膚の厚さや性状が異なるため、新鮮時に深度を正確に判定することは困難なこともある。  アルカリによる損傷は酸に比較して創は浮腫性、深達性であり、壊死組織は軟化、融解しやすい傾向を示す。  Ⅲ度熱傷は、皮膚全層、時に皮下組織、筋肉、腱、骨にまで及ぶものをいう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷深度と臨床像の組み合わせについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Ⅰ度　・・・・　紅斑（＋）、浮腫（＋）",
      "b.　Ⅱ度浅層　・・　水疱（－）、疼痛（＋）",
      "c.　Ⅱ度深層　・・　水疱（＋）、疼痛（±）",
      "d.　Ⅲ度　・・・・　疼痛（－）",
      "e.　Ⅲ度　・・・・　皮下血管透見（＋）\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "[　深　度　]：[　　　皮　膚　所　見　　　]：[　　 知　　覚 　　]  [　Ⅰ　度　]：[　乾燥、紅斑、水疱（―）　]：[ 有痛性、知覚過敏 ]  [浅達性Ⅱ度]：[　湿潤、薄赤、水疱（＋）　]：[ 有痛性、知覚あり ]  [深達性Ⅱ度]：[湿潤、やや白色、水疱（＋）]：[痛み軽度、知覚鈍麻]  [　Ⅲ　度　]：[　 　乾燥、灰黒色、硬 　　]：[　無痛、知覚なし　]",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷面積の測定について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Lund and Browderの法則は正確な面積を算出できる。",
      "b.　５の法則では年齢の増加に従い上肢の面積率が大きくなる。",
      "c.　手掌法による計測は、患者の一側の手掌面積を約２％とする。",
      "d.　９の法則では陰部を２％と計算する。",
      "e.　輸液の指標となるのはⅢ度の熱傷面積である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Lund and Browder法は正確な受傷範囲の算定に適している。5の法則での上肢の面積は、幼児、小児、成人に問わず、左右10％ずつである。手掌法では、患者の片手の全指腹と手掌がほぼ体表面積の1％に相当する。9の法則での陰部は1％と算定する。  熱傷面積と患者の体重が輸液総量を決める因子で、熱傷面積にはⅡ度熱傷とⅢ度熱傷が含まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "熱傷",
    "question": "Ⅱ度熱傷が体表面積の40％、Ⅲ度熱傷が10％の時のburn index（熱傷指数）について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　10",
      "b.　20",
      "c.　30",
      "d.　40",
      "e.　50\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Ⅱ度熱傷は受傷面積の1/2、Ⅲ度熱傷は受傷面積をそのままの数値とし、その和が10～15またはそれ以上の場合を重症とする。したがって、40×1/2 ＋ 10　＝ 30。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷面積算定の方法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　９の法則では下肢の面積は上肢の面積の２倍である",
      "b.　５の法則では年齢を問わず全体表面積に対する上肢の面積の割合は一定である",
      "c.　手掌法では患者の片側の手掌（指腹を含む）を2％とする",
      "d.　Lund & Browderの法則では熱傷深度は加味されない",
      "e.　Artの基準によれば成人で片側の下肢全てが２度以上の熱傷を受傷した場合、必ず入院加療を行う\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "9の法則では、片側上肢全体を9%、片側下肢全体を18%として計算する。  5の法則では、乳幼児、小児、成人により算定方法は異なる。  手掌法は全指腹と手掌の面積を約1%として概算する。  熱傷面積の推定法としては、①9の法則、②5の法則、③Lund and Browderの法則が一般的であるが、熱傷深度は加味されない。  Artzの基準では、Ⅱ度熱傷での入院の適応は15%以上であり、成人の片側下肢面積を18%を判定した場合には入院の適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "熱傷",
    "question": "30歳男性　顔面・頭部および､両上肢全体にⅢ度熱傷があり背部全部がⅡ度熱傷の患者のBurn Indexとして正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　約15",
      "b.　約25",
      "c.　約35",
      "d.　約45",
      "e.　約50\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "9の法則を適応すると、Ⅲ度熱傷は顔面・頭部9%、両上肢18%であり、Ⅱ度熱傷は背部18％となる。したがって、9＋18＋18×1/2であり、合計36となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の予後推定因子として推奨されていないものは以下のうちどれか。",
    "choices": [
      "a.　年齢",
      "b.　Burn Index",
      "c.　自殺企図による受傷",
      "d.　糖尿病の合併",
      "e.　Revised Trauma Score\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "熱傷の予後推定因子に関する問題。  年齢、気道熱傷の有無、Ⅲ度熱傷面積、Burn Index、自殺企図による受傷、Revised Trauma Scoreは、熱傷の予後推定因子として推奨される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "熱傷",
    "question": "Artzの基準で熱傷専門医にかかる方がよいとされる部位について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腹部",
      "b.　胸部",
      "c.　手",
      "d.　気道",
      "e.　下腿\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "【Artz の基準】重症熱傷（総合病院、熱傷専門病院で入院加療）・Ⅱ度 30%TBSA 以上・Ⅲ度 10%TBSA 以上・顔面、手、足のⅢ度熱傷・気道損傷の合併・軟部組織の損傷や骨折の合併・電撃傷",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "熱傷",
    "question": "Artzの基準における重症熱傷でないものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Ⅱ、Ⅲ度熱傷が体表面積の50％の熱傷",
      "b.　burn indexが５以下の熱傷",
      "c.　気道損傷の疑われる熱傷",
      "d.　3000ボルトの電圧により、右上・下肢に創を有する電撃傷",
      "e.　骨折を伴う熱傷\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "重症は、30％以上のⅡ度熱傷または10％以上のⅢ度熱傷、あるいは顔・手・足・外陰部のⅢ度熱傷と、以前からの心臓・腎臓の病気、代謝障害また重度の軟部損傷を合併しているもの、骨折・電撃傷・薬物障害をもつものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "熱傷",
    "question": "Artzの基準において入院加療を必要とする定義について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面の熱傷",
      "b.　手・足の熱傷",
      "c.　気道熱傷",
      "d.　会陰部熱傷",
      "e.　骨折の合併例\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "軽症は、15％体表面積以下のⅡ度熱傷または2%以下のⅢ度熱傷が属し、外来治療が可能であるが、小児、高齢者、顔・手・あしなどの熱傷および呼吸器系の熱傷が疑われるもの、心臓・腎臓の疾患、代謝障害の病歴をもつもの、骨折・頭部損傷を合併しているものは入院を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷ショック離脱期について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　乳酸加リンゲル液を主体とした輸液が行われる。",
      "b.　尿量減少が特徴である。",
      "c.　低蛋白血症の補正において新鮮凍結血漿の投与は慎重にすべきである。",
      "d.　心肺の負荷が増加する。",
      "e.　ARDSが発症し易い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "機能的細胞外液の急激な増加により尿量の急激な増加、中心静脈圧(CVP)、肺動脈圧が上昇する。ショック離脱後の維持液としては、低ナトリウム電解質溶液または5～10％糖液を主体として考えるべきある。新鮮凍結血漿あるいはプラズマネート溶液を投与することにより、コロイド浸透圧の上昇を図ることが必要である。　アルブミン投与による循環動態安定作用は一過性の効果にすぎず、投与中止後のrebound（浮腫の悪化）も懸念される。一度アルブミンを投与すると、浸出液が沈静化するまで漸減しながら投与をし続ける必要が生じてしまう（アルブミン依存状態）。そのような事態は医療経済上も問題となる。　ARDSはいわゆるショック肺で血管透過性の以上亢進による肺水腫による肺水腫と考えられる。すなわちショック期に発症しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷ショック離脱期について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　体液の再吸収により輸液が不要となる。",
      "b.　中心静脈圧や肺動脈圧が上昇する。",
      "c.　血清Ｋが低下しやすい。",
      "d.　水分バランスは負に傾く。",
      "e.　血清膠質浸透圧が低下する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "機能的細胞外液の急激な増加により尿量の急激な増加、中心静脈圧(CVP)、肺動脈圧が上昇し、血清K値は著明に低下してくる。血清中のコロイド浸透圧は低いことが多く、この状態が遷延すると肺水腫が現れやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷受傷後の病態について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血管透過性亢進は受傷部のみおきる。",
      "b.　浮腫のピークは受傷後72時間である。",
      "c.　浮腫防止にはステロイド全身投与が行われる。",
      "d.　血中のナトリウムは組織間や細胞内へ移動する。",
      "e.　カテコールアミンの分泌は抑制される。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "熱傷では、血管透過性亢進により局所の浮腫が発生するとともに、離れた部位にも浮腫が発生し、非熱傷部の浮腫、肺水腫として問題になる。血中のナトリウムは組織間や細胞内に移動する。この非機能的細胞外液は受傷後48～72時間を過ぎると、再び血管内へ吸収されていく。熱傷侵襲を受けるとコルチゾル、カテコールアミン、グルカゴン、成長ホルモンなどが増加する。  ステロイドの全身投与は原則として行わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "熱傷",
    "question": "Swan－Ganz catheterで測定する検査値について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　尿量",
      "b.　中心動脈圧",
      "c.　肺動脈楔入圧",
      "d.　左房圧",
      "e.　血圧\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "肺動脈圧、肺動脈楔入圧、右房圧、心拍出量の測定ができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "熱傷",
    "question": "正常値について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　心係数（cardiac index）　　　　 ： 8l/min/m2",
      "b.　中心静脈圧　　　　　　　　　　　： 20cmH2O",
      "c.　ＦＤＰ 　　　　　　　　　　　　 ： 40μg/ml",
      "d.　活性部分トロンボプラスチン時間　： 60秒",
      "e.　腎血流量　　　　　　　　　　　　： 900ml/分\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "心係数：2.5～4.5 l/min/m2、中心静脈圧：5～12cmH2O、FDP：15μg/ml、活性部分トロンボプラスチン時間：30～45秒、腎血流量：1～1.2 l/min。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷ショックに認められる循環系の変化について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　末梢血管抵抗の減少",
      "b.　心拍数の減少",
      "c.　血液濃縮",
      "d.　中心静脈圧の上昇",
      "e.　心拍出量の増加\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "循環血液量および機能的細胞外液両が減少し、血圧が低下し、脈拍数は増加するとともに末梢循環不全も出現する。心拍出量、左室１回拍出仕事量の低下が著明に低下し、全血管末梢抵抗が増加する。  熱傷性ショックのもっとも重要な要因は、循環血液量の減少と血液濃縮である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "熱傷",
    "question": "重症熱傷における受傷直後の循環動態について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　末梢血管抵抗は減少する。",
      "b.　心拍出量は変化しない。",
      "c.　静脈還流は増加する。",
      "d.　収縮期圧と拡張期圧の差は大きくなる。",
      "e.　血管透過性は亢進する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "循環血液量および機能的細胞外液両が減少し、血圧が低下し、脈拍数は増加するとともに末梢循環不全も出現する。心拍出量、左室１回拍出仕事量の低下が著明に低下し、全血管末梢抵抗が増加する。  熱傷受傷皮膚では血管透過性の亢進が起き、血漿成分が血管より受傷皮膚に漏出する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷における気管切開の適応で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広範囲熱傷患者。",
      "b.　気道損傷が疑われる患者。",
      "c.　呼吸管理が必要で経口気管内挿管が不可能な患者。",
      "d.　長期間の気道確保が必要な患者。",
      "e.　PaO2 50mmHg以下の患者。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "気管切開を行うと気道感染症が非常に起こりやすいことがわかってきた。はっきりした適応のないかぎり気管切開は避ける。  呼吸不全が明らかになれば、あるいは進展が強く疑われるならば、できるだけ早期より気管内挿管を行う。顔面の熱傷がひどく気管内挿管が不可能であれば気管切開を行う。広範囲重症熱傷では呼吸管理を容易にするために気管切開が行われることがある。2週間を超えるような長期人工呼吸管理が予想される場合が適応となる。具体的には、①重度の気道・顔面熱傷が存在、②酸素化に影響を与えるような急性肺障害の存在、などである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "熱傷",
    "question": "重症熱傷における呼吸障害の原因について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大量輸液",
      "b.　CV",
      "c.　心不全",
      "d.　胸郭の焼痂",
      "e.　敗血症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "過剰な輸液は肺水腫の危険性を増す。  Ⅲ度熱傷やⅡ度深度熱傷では速やかに熱傷皮膚の収縮と弾性消失が生じ、さらに皮下浮腫が加わると著しく呼吸循環が障害される。腹部胸部のこの部に達する熱傷では呼吸運動が著明に障害され救命的に熱死組織切開が必要となる。心不全や敗血症では、重症熱傷でなくとも呼吸障害を引き起こす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "熱傷",
    "question": "気道熱傷を疑うべき所見として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頻呼吸",
      "b.　閉鎖環境での爆発",
      "c.　PaCO2の低下",
      "d.　胸部Ｘ線でのスリガラス様陰影",
      "e.　嗄声\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "1) 顔面、とくに鼻・口周囲の炎による熱傷、(2) 口腔内、気管内からのすすなどの排出、(3) 密閉した空間のおける爆発または炎による熱傷のうち、３つのすべてがそろえば確定的で、２つがそろってもほぼ確実である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "熱傷",
    "question": "気道熱傷において肺の損傷の際、最も早くみられるものについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ラ音",
      "b.　レ線上の浮腫",
      "c.　呼気困難",
      "d.　吸気困難",
      "e.　肺血流量の減少\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "気道熱傷は、(1) 受傷1日以内に発症する呼吸不全：浮腫による気道閉塞＝呼気困難、(2) 1～数日目に葉発生する肺水腫、(3) 数日以降に問題となる肺感染症、などが原因となる呼吸障害を起こしてくる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "熱傷",
    "question": "気道熱傷の診断治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻毛の焦げ程度なら心配はいらない。",
      "b.　早期の胸部Ｘ線検査で容易に診断できる。",
      "c.　気道熱傷の疑われるものは気管切開をするのがよい。",
      "d.　閉鎖環境での爆発は可能性が高い。",
      "e.　受傷直後から呼吸苦を認める。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "1) 顔面、とくに鼻・口周囲の炎による熱傷（鼻毛の焼失）、(2) 口腔内、気管内からのすすなどの排出、(3) 密閉した空間のおける爆発または炎による熱傷のうち、３つのすべてがそろえば確定的で、２つがそろってもほぼ確実である。胸部X線検査では、受傷早期に変化がないことが多い。気道閉塞の傾向がみられれば早期に挿管を行い、気道を確保する。気道損傷の診断は従来臨床症状より間接的に行われることが多く、しばしば見落とされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "熱傷",
    "question": "気道熱傷における気管内挿管の時期決定に最も有用なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ファイバースコープによる気道の観察",
      "b.　血液酸素飽和度測定",
      "c.　呼吸困難の有無",
      "d.　胸部レ線撮影",
      "e.　血液ガス分析\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "気管支ファイバースコープにより上部気道～区域気管支までは直接観察できるため、かなり正確に診断を下すことができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "熱傷",
    "question": "気道熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ヘモグロビンの一酸化炭素親和性は酸素の210倍である。",
      "b.　喉頭浮腫は72～96時間で消退する。",
      "c.　気管より末梢部の損傷は稀である。",
      "d.　診断は血液ガス分析と胸部レントゲン検査で行う。",
      "e.　血液ガス分析でアシドーシスを認めることがある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "一酸化炭素は酸素よりも200倍もヘモグロビンとの結合力が強く、そのため、酸素がヘモグロビンと結合するのを障害する。  気道損傷は、動物実験から、火炎や蒸気のような特殊な場合を除き、声門までの上部気道に限られると考えられている。CO中毒が合併した場合に熱気にさらされると、過呼吸が生じ、容易に重症下部気道損傷が生じる。  気管支ファイバースコープは、急性期の診断のみならず、分泌物の吸引除去などの治療的使用や粘膜の修復過程の観察などにも使用可能で、気道熱傷の治療に不可欠である。  動脈血ガスでは、熱傷の急性期は一般に、疼痛その他による興奮状態のために呼吸運動自体は速迫しており、PaCO2は正常か、やや低下することが多い。PaCO2が上昇する時は肺の障害の進行、胸郭の熱傷に伴う胸郭の運動制限、あるいは咽・喉頭の浮腫による閉塞、分泌物や粘膜の壊死物質による気管・気管支の閉塞などを疑う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "熱傷",
    "question": "気道熱傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　確定診断には胸部Ｘ線検査が有用である。",
      "b.　換気血流比分布の不均衡が生じる。",
      "c.　肺の毛細血管の透過性亢進が認められる。",
      "d.　一酸化炭素中毒を合併することはない。",
      "e.　肺のコンプライアンスは増加する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "気道熱傷の診断には、血液ガス分析、胸部Ｘ線写真、気管支鏡検査が必須である。気道病変の確定診断・予後推定のたにはフレキシブル気管支鏡が有用である。広範囲熱傷や気道熱傷合併例では低酸素血症をきたしているが、原因は換気血流不均等あるいはシャント効果と考えられている。重症熱傷では受傷後24時間程度は全身の血管透過性亢進が亢進し、血漿成分の血管外漏出により循環血液量が減少する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "熱傷",
    "question": "気道熱傷（inhalation injury）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　受傷直後からPaO2の低下がみられる。",
      "b.   口腔内や鼻腔内のすすの付着の有無を確認する。",
      "c.　気管支ファイバースコープが診断治療に有用である。",
      "d.　診断には受傷直後の胸部X線検査が有用である。",
      "e.   受傷直後から気道の浮腫を生じる。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "胸部単純Ｘ線、動脈血ガス分圧は受傷後早期ではあまり変化をみない例が多く、気道熱傷の診断は従来臨床症状より間接的に行われることが多い。受傷状況で、室内など閉鎖した場所での火災あるいは爆発、衣服（前面）への着火があった場合には疑う。現在は気管支ファイバースコープにより上気道～区間気管支まで直接観察できるため、かなり正確に診断を下すことができる。また、ＣＯ－Hb濃度の上昇は気道熱傷を疑う有力な根拠となる。受傷直後から上気道の浮腫性狭窄が問題となるので疑いがあれば気道確保を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "熱傷",
    "question": "重症熱傷時における呼吸障害の原因について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大量の輸液",
      "b.　大量の抗生剤投与",
      "c.　末梢循環不全",
      "d.　躯幹全周におよぶ厚い痂皮",
      "e.　鎮痛剤、鎮静剤の過量投与\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "大量輸液、ショックは当然。躯幹全周性の深達性熱傷は痂皮、浮腫により胸郭運動が制限される。鎮痛剤、鎮静剤などは中枢性に呼吸抑制をきたす。  熱傷患者における呼吸機能に影響を及ぼす因子としては、①皮膚への熱傷という侵襲とそれに対する生体反応、②気道熱傷や胸郭の深い熱傷など、障害自体の特殊性、③年齢や基礎疾患などの患者側の要因、④輸液療法を始めとした治療などが挙げられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "熱傷",
    "question": "意識障害の有る顔面熱傷患者が搬入された。まず行うべき検査として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭部angiography",
      "b.　気管支ファイバースコープ",
      "c.　血中CO-Hbの測定",
      "d.　心電図",
      "e.　Electroencephalogram\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "気道熱傷を疑い、気道熱傷に対する診断を行うべきである。  顔面熱傷の場合には、気道熱傷を疑い、気管支ファイバースコープ検査、一炭化酸素中毒の検査として血中CO-Hbの測定を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "熱傷",
    "question": "火災時の気道熱傷の原因として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　NO",
      "b.　HCN",
      "c.　HCl",
      "d.　CO",
      "e.　HCHO\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "火災による燃焼は不完全燃焼であり、NO一酸化窒素以外は毒性が強く、HCNシアン化水素、HCl塩化水素、CO一酸化炭素、HCHOホルムアルデヒド、アクロレインの発生量が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "熱傷",
    "question": "急性腎不全の初期診断に有効な検査値について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　自由水クリアランス",
      "b.　時間尿量",
      "c.　BUN",
      "d.　FeNa",
      "e.　尿比重\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "クレアチニンクリアランス（GFRを反映する）、自由水クレアランス（遠位尿細管の機能を反映する）、FENa（近位尿細管の機能を反映する）は、早期判断に有用である。BUN、血清クレアチニンは、GFRが正常の1/3程度に低下して始めて上昇するために早期診断には適さない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "熱傷",
    "question": "受傷当日の成人の体重１kg、１時間あたりの適正尿量について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　0.01ml",
      "b.　0.1 ml",
      "c.　  1 ml",
      "d.　 10 ml",
      "e.　100 ml\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Wallanceの適正尿量では、15歳以上では51～100ml/時である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲熱傷患者で乏尿がみられたため、25％マニトール200mlを急速に静注したところ利尿が得られた。正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　輸液量の増加を計る。",
      "b.　利尿剤を追加し適正尿量を得る。",
      "c.　昇圧剤を利用し腎血流量増加をはかる。",
      "d.　腎機能回復のため透析する。",
      "e.　マニトールを追加する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "マン二トールテストに関する問題。マン二トールテストは、初期ショック期において乏尿状態のとき、輸液量が不足しているのか腎機能が不良なのかを鑑別する手段。20%マン二トール200-300mlを急速静注する。利尿が得られたら、腎機能は良く、輸液量が不足していると判断する。(a) 輸液量の増加を計るが正解。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "熱傷",
    "question": "Curling ulcerについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胃、十二指腸に生じる。",
      "b.　重症熱傷では、早期に経腸栄養を開始しなければならない。",
      "c.　多くは穿孔をおこす。",
      "d.　診断は内視鏡検査が適切である。",
      "e.　熱傷によるストレスが大きな要因である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Curling ulcerは熱傷後に続発する急性消化管ストレス潰瘍であり、胃・十二指腸に好発する。発生機序として、① 胃酸およびペプシン分泌増加、② 胃粘膜血流障害、③ 胃粘液の減少、④ 胃粘膜血流障害、⑤ 胃粘膜エネルギー代謝、など種々の因子が複雑に錯綜している。胃潰瘍と異なりときに突然の穿孔がみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷のCurling's ulcerの発生部位について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚",
      "b.　角膜",
      "c.　喉頭",
      "d.　気管",
      "e.　十二指腸\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Curling ulcerは熱傷後に続発する急性消化管ストレス潰瘍であり、胃・十二指腸に好発する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷における消化器合併症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Curling ulcerはショック期の過酸状態が原因である。",
      "b.　敗血症ショックは麻痺性イレウスを起こしやすい。",
      "c.　イレウスは敗血症の原因となる。",
      "d.　ストレス潰瘍は年齢・性別とは無関係に発症する。",
      "e.　ストレス潰瘍の予防にはＨ2 receptor antagonistは無効である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "ストレス潰瘍のうち熱傷時に続発するものを特にCurling潰瘍と呼ぶ。突然に発症し短期間に治癒する、穿孔はまれである、年齢性別とは無関係、などの特徴がある。シメチジンなどH2 receptor antagonistの投与が有効である。  Curling ulcerの発生機序は、①H+イオンのback diffusion、②胃粘膜血流障害、③胃粘膜のATP低下による細胞変性、④胃粘液の減少、⑤敗血症などが挙げられるが、定説はない。 治療は、①制酸剤、②H2受容体遮断剤、③内視鏡下での電気凝固、④左胃動脈や腹腔動脈の栓塞や血管収縮剤、⑤手術、などによる。  腸管粘膜の萎縮や粘膜バリアの障害の程度は熱傷面積に相関していると言われており、消化管に定着している細菌あるいは細菌由来の毒素が粘膜バリアを超えて、血行性あるいはリンパ行性に多臓器に侵入する現象であるbacterial translocationに深く関与している、そして、このbacterial translocationが重症熱傷の経過中に続発し、予後に大きく影響を与える敗血症や多臓器不全の要因の1つと考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷患者の上部消化管に見られる出血性のびらんならびに潰瘍の別名について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Cushing's ulcer",
      "b.　Ulcerative colitis",
      "c.　Marjolin's ulcer",
      "d.　Curling's ulcer",
      "e.　Buruli ulcer\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "熱傷患者の上部消化管に見られる出血性のびらんならびに潰瘍の別名についての知識を問う問題。広範囲熱傷に限らず多発外傷、外科手術、頭部外傷など重度な外傷ストレスを受けた患者に上部消化管の潰瘍形成が高頻度に認められることは古くから知られてきた。  (a).Cushing's ulcer：上記のうち、頭部外傷や手術後に生じるもの。  (b).Ulcerative colitis：潰瘍性大腸炎。主に大腸粘膜に潰瘍やびらんができる。原因不明の非特異性炎症疾患。  (c).Marjolin's ulcer：瘢痕に生じる潰瘍。慢性の熱傷瘢痕に生じる潰瘍も含まれる。有棘細胞癌のこともある。  (d).Curling's ulcer：上記のうち、熱傷に伴うもの。  (e).Buruli ulcer：抗酸菌の一種Mycobacterium ulceransまたはその近縁の細菌で生じる潰瘍など皮膚病変を主症状とする感染症。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の感染について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　セラチアは感染起炎菌となり得る。",
      "b.　グラム陰性桿菌の敗血症は重篤なショックを起こす。",
      "c.　カンジダ性敗血症は予後不良である。",
      "d.　複数の菌が起炎菌になりうる。",
      "e.　創面に早くから認められるのは緑膿菌が多い。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "一般的に受傷後１週間以内の感染では、分離菌は、正常皮膚の常在菌であるS. aureus、S. epdermidisなどが優位を占める。Serratia、Acinetobacter、Providencia さらにCandidaなどの真菌の増加してくることが充分予想される。致死的な感染症の起炎菌が現在ではグラム陰性桿菌である。Candidaによる敗血症の６例はすべて死亡していると報告している（表6-3）。MacMillanの統計・・Candida albicansによる敗血症死が25％を占めており…。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耐性ブドウ球菌　・・・・・・・・・・・・　ペニシリンＧが有効",
      "b.　0.5% 硝酸銀溶液　・・・・・・・・・・・　アルカローシスを起こす",
      "c.　Burn wound sepsis 　・・・・・・・・・・　予後良好",
      "d.　シルバーサルファダイアジン　・・・・・・　白血球増多をおこす",
      "e.　カンジダ感染症　・・・・・・・・・・・・　フルコナゾール\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "MRSA感染に対しては、バンコマイシン、テイコプラニン、アルベカシンなどの抗MRSA薬を使用する。  0.5%硝酸銀は電解質異常（低Na、低K、低Cl）を、シルバーサルファダイアジンは白血球減少を起こすことがある。  抗真菌薬はポリエン系、アゾール系（フルコナゾールなど）、キャンディン系に分類される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "熱傷",
    "question": "グラム陰性菌はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　緑膿菌",
      "b.　肺炎球菌",
      "c.　黄色ブドウ球菌",
      "d.　溶血性レンサ球菌",
      "e.　大腸菌\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "緑膿菌・大腸菌はグラム陰性、肺炎菌・黄色ブドウ球菌・溶血性レンサ球菌はグラム陰性である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "熱傷",
    "question": "Toxic shock syndromeについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　黄色ブドウ球菌の外毒素が原因である",
      "b.　急激に発症する",
      "c.　徐脈が特徴である",
      "d.　血液培養は診断確定に有用である",
      "e.　小範囲熱傷でも発症する\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "黄色ブドウ球菌の産生するtoxic shock syndrome toxin-1やenterotoxinよっておこる。  高熱、頭痛、咽頭痛、結膜炎（重要）、嘔吐、下痢、意識障害を伴う皮疹（紅皮症）を特徴とし、急速にショックに進行する。  米国のCDCにより1980年に診断基準が定められた。当初は菌血症を除外し、毒素のみの中毒反応とされていたが、1982年に血液培養で黄色ブドウ球菌が検出されてもよいと改訂された。  熱傷面積が約0.25％とごくわずかでもTSSが発症したように、原疾患の重傷度とも関係がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "熱傷",
    "question": "Toxic shock syndrome について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚の紅斑と落屑を生じる。",
      "b.　熱傷の重症度とは関係なく起こる。",
      "c.　血漿交換が有効である。",
      "d.　原因は黄色ブドウ球菌の外毒素であるTSST-1あるいはエンテロトキシンである。",
      "e.　成人と比べ、幼少児熱傷例に見られることは少ない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Toxic shock syndrome についての問題。  (a).診断基準の中に発疹（びまん性斑状紅斑）と落屑が含まれている。  (b).原因は、術後、分娩後、熱傷、タンポン使用、皮膚感染症、咽頭炎などで、手術侵襲の大きさやや熱傷重症度などとは関連無く起こり得る。  (c).血漿交換、吸着療法や血液ろ過などが有効であると報告されている。  (d).原因は黄色ブドウ球菌の外毒素であるTSST-1あるいはエンテロトキシンである。  (e).全年齢で起こり得る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷における敗血症の原因として頻度の低いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血管内カテーテル感染",
      "b.　呼吸器系感染",
      "c.　熱傷創感染",
      "d.　採皮創感染",
      "e.　尿路感染\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "敗血症は、熱傷創感染、呼吸器感染、尿路感染、血管カテーテル、心内膜炎などが原因である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "熱傷",
    "question": "重症熱傷における感染症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　毛嚢や汗腺内の菌が関与する。",
      "b.　創周囲の血流低下が関与する。",
      "c.　熱傷では敗血症による死亡が少ない。",
      "d.　血中γ－グロブリンは高値を示す。",
      "e.　院内感染の原因とはならない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "適切な輸液療法の普及により熱傷ショックによる死亡が減少してきたのに反し、感染は熱傷死の主因となっている。免疫グロブリンは受傷後急激に減少し約1週間持続する。感染源は患者自身の皮膚や上気道、糞便に由来するself infectionと、病院内の器具、布片、看護人などに由来するcross infectionである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "熱傷",
    "question": "endotoxin shockの初期の病態として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血圧低下",
      "b.　血管抵抗の増加",
      "c.　脈拍増加",
      "d.　心拍出量の増大",
      "e.　発汗\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "細菌性ショックでは血圧低下、頻脈、乏尿あるいは無尿がみられるが、循環動態の特徴は心拍出量の増加と全末梢抵抗の低下である。  発汗は、一般的ショック症状として認める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "熱傷",
    "question": "下記のなかでエンドトキシンショックの原因となりやすい菌はどれか。",
    "choices": [
      "a.　大腸菌",
      "b.　ブドウ球菌",
      "c.　結核菌",
      "d.　連鎖球菌",
      "e.　肺炎球菌\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "外科感染症の主な原因菌と毒素は、以下のようである。  S.aureus : exotoxin、  S.pyogenes : exotoxin、  S.pneumonia : extoxin、  Clostridium tetani : exotoxin、  Clostridium pertringens : exotoxin、P.aeruginosa : exotoxin & endotoxin、  E.coli : exotoxin & endotoxin",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "熱傷",
    "question": "細菌毒素に関する組み合わせについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　endotoxin　－　グラム陰性桿菌",
      "b.　endotoxin　－　グラム陽性球菌",
      "c.　exotoxin　－　グラム陽性桿菌",
      "d.　exotoxin　－　グラム陰性桿菌",
      "e.　exotoxin　－　細菌外膜構成成分\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "MRSAを含むS.aureusやS.pyogenesの一部菌株では、それぞれスーパー抗原性を有するtoxic shock syndrome toxin-1（TSST-1）、連鎖球菌発熱性外毒素（SPE ; streptococcal pyrogenic exotoxins）を産生し、TSS、toxic shock like syndrome（TSLS）を発症する。一方、スーパー抗原性ではないが、強力なexotoxinを産生する菌は桿菌でも多数みられ、神経毒や溶血毒を産生するE.coli、Clostridium属などが知られている。  Pseudomonas属、Serratia属、Acinetobacter属などのグラム陰性中でもexotoxinを産生しない菌株は弱毒菌と考えられるが、細菌の死滅により外膜の構成成分であるlipopolysaccharide（LPS）のlipid Aが放出される。LPSは強い毒性をもつendotoxinであり、ショックを起こす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "熱傷",
    "question": "黄色ブドウ球菌に関連する事項について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　コアグラーゼ",
      "b.　TSST-1",
      "c.　エンテロトキシン",
      "d.　弱毒性",
      "e.　溶血毒素\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "黄色ブドウ球菌はヒトの鼻腔粘膜、皮膚などに常在するスタヒロコッカス属（ブドウ球菌）の、強毒性の細菌である。本菌は多くの毒素や酵素を産生するが、主なものはコアグラーゼ、カタラーゼ、溶血毒素、エンテロトキシン、表皮剥脱毒素、toxic syndrome tokin-1(TSST-1)などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲熱傷患者の感染への対策について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　滅菌手袋を用いて標準的予防策を実施する。",
      "b.　血管内留置カテーテルは、原則として２週間以内に抜去・交換することが推奨される。",
      "c.　熱傷の受傷直後の予防的抗菌薬の全身投与は有効である。",
      "d.　熱傷のMRSA院内感染予防には清潔な手袋着用が有効であり、推奨される。",
      "e.　共用シャワーや入浴による熱傷の水治療は緑膿菌などの感染や敗血症の誘因となる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a) 熱傷面積 20％ TBSA 以上の患者に対して滅菌手袋を用いて標準予防策を行ったほうがよいとの意見がある。（b)血管内留置カテーテルは原則として１週間以内に抜去・交換することが推奨されている。静脈内留置カテーテルの挿入部が熱傷創に近い場合は３日以上留置するべきではない。(c)熱傷の受傷直後や周術期における抗菌薬の予防的投与（全身投与）には有効性を示す十分な根拠はない。（d)熱傷ユニット（burnunit：BU）での臨床研究では、米国疾病管理予防センター（Centers for Disease Controll and Prevention：CDC）ガイドラインに基づき清潔な手袋とガウンの装着を励行したところMRSA感染は減少した。（e)熱傷創の遺残組織の除去や血流改善による創傷治癒の効果が期待できるため有効である、一方で多剤耐性菌による院内感染のリスクも高く、十分な感染対策を行ったうえでの施行が望ましいと考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷におけるDICの原因について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　カテーテル敗血症",
      "b.　グラム陰性桿菌による敗血症",
      "c.　bacterial translocation",
      "d.　呼吸性アルカローシス",
      "e.　熱による凝固因子の活性化\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "熱傷初期の止血機構は、凝固系および線溶系ともに亢進した状態ではあるが、それがバランスのとれた状態にあるといえる。しかし感染が加わるとそのバランスが崩れ、とくに敗血症を合併するとDICを併発することが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷におけるDICの原因について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　アルカローシス",
      "b.　グラム陰性菌による敗血症",
      "c.　血液の濃縮による血流停滞",
      "d.　組織損傷による凝固因子の活性化",
      "e.　大量輸液による浮腫\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "DICをきたしやすい状態としては、受傷後に凝固系の一過性亢進により、予備能が低下している時期に、感染、低酸素血症、ショックなど凝固系の刺激をうけた場合などである。  DICは当初、産婦人科領域で注目された病態で、悪性腫瘍、白血病、感染症、手術、外傷、産科疾患などの基礎疾患を背景に、組織トロンボプラスチンの血中への放出や、血管内皮障害、免疫複合体などによる凝固系の活性化をきっかけに発生する。  厚生省DIC研究班のDIC診断基準に感染症として、グラム陰性菌感染症、重症グラム陽性菌感染症、重症ウイルス感染症が挙げられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "熱傷",
    "question": "DICの治療に用いられるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　低分子ヘパリン＋ATⅢ",
      "b.　FOY",
      "c.　25％アルブミン",
      "d.　ハプトグロビン",
      "e.　カテコールアミン\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "DICの治療についての問題。  DICの治療の基本は原因除去と抗凝固療法である。低分子ヘパリン、ATⅢ、FOYを使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "熱傷",
    "question": "SIRS(systemic inflammatory response syndrome)を疑わせる所見について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　体温35℃",
      "b.　呼吸数18回/分",
      "c.　CRP10.8",
      "d.　心拍数95回/分",
      "e.　白血球数11000/μl\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "SIRSの診断基準は、以下の項目の２つ以上を満たす時に、SIRSと診断する。  ・体温：36℃以下あるいは38℃以上。  ・脈拍：90回/分以上。  ・呼吸数：20回/分以上、PaCO2が32torr以下。  ・白血球：12000/mm3以上あるいは4000/mm3以下、または10%以上の未熟顆粒球",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "熱傷",
    "question": "SIRS(systemic inflammatory response syndrome)の適合項目について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　体温36℃以下",
      "b.　体温38℃以上",
      "c.　心拍数90/分以上",
      "d.　CRP10mg/dl以上",
      "e.　白血球数12000/dl以上\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "SIRSの診断基準は、以下の項目の２つ以上を満たす時に、SIRSと診断する。  ・体温：36℃以下あるいは38℃以上。  ・脈拍：90回/分以上。  ・呼吸数：20回/分以上、PaCO2が32torr以下。  ・白血球：12000/mm3以上あるいは4000/mm3以下、または10%以上の未熟顆粒球",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "熱傷",
    "question": "Burn wound sepsisの臨床症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　意識障害",
      "b.　麻痺性イレウス",
      "c.　多尿",
      "d.　低血圧",
      "e.　耐糖能異常\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "菌が流血中に照明されて、高熱、白血球増加あるいは当然の減少、血圧低下、意識障害などの臨床症状を示すものを敗血症という。多臓器に障害を及ぼし、消化管では麻痺性イレウス・急性潰瘍・出血性腸炎を、腎臓では乏尿や無尿を、糖代謝障害を引き起こす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "熱傷",
    "question": "Burn wound sepsisについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創組織1cm3(g)あたりの細菌数100000個以上",
      "b.　血小板数の減少",
      "c.　免疫グロブリンの減少",
      "d.　血液培養による菌の証明",
      "e.　敗血症症状\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "正確な病理学的診断として、熱傷創の生検を行い熱傷組織1cm2(1g)あたりの細菌数が105以上あって、かつ隣接した非熱傷部位へも菌が侵入した状態をもってburn wound sepsisと確信する。一般的に、熱傷創での感染が明らかであるが、血液培養では菌が証明されない場合に、体温上昇（弛張熱）、白血球増加あるいは突然起こる減少、血圧の下降、意識障害、などの敗血症症状を指標としてburn wound sepsisと診断することが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "熱傷",
    "question": "小児の熱傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　初期治療では時間尿量は 0.3～0.5ml/Kg(体重)を維持する。",
      "b.　全身の保温を行う。",
      "c.　経口摂取は利尿期以降とする。",
      "d.　常に虐待の有無の観察が必要である。",
      "e.　気道熱傷では経口挿管より気管切開を優先する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "Wallaceの毎時排尿量では年齢別に8～50ml/hに適正尿量を調整する。  小児は体温低下をきたしやすいので、特に保温は大切である。  経口的栄養補給はできれば受傷後できるだけ早く始める。  少なくとも救命的には気管切開は不要と考えている。小児熱傷では、虐待の可能性の観察が重要です。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "熱傷",
    "question": "小児熱傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　心肺機能が劣るので輸液により肺水腫を起こしやすい。",
      "b.　初期の冷却を成人に比べ長時間行うとよい。",
      "c.　感染の併発による深度の進行は成人に比べまれである。",
      "d.　体表面積が少ないので同種植皮の有効性が高い。",
      "e.　頭からの採皮は禁忌である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "b). むしろ低体温に対して保温を要することが多い。  (c). 皮膚が薄い、安静を守らないなどで深度が進行しやすい。  小児熱傷に対する輸液はwet sideで管理することが基本である。  幼少児では体温調整機能が未熟なため、熱傷そのものによっても四肢末端の低温がおこりやすい。それに加えて冷却を行えば、危険な状態になる。  植皮面積が10%を超えるときには、頭部から（不足する場合は他部位からも）からのパッチ植皮＋同種メッシュ植皮とする。  採皮部位は頭部が1st choiceである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "熱傷",
    "question": "小児熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　成人と比較して小範囲の熱傷でもショックに陥ることがある。",
      "b.　関節の拘縮が起こりにくい。",
      "c.　熱傷後瘢痕は成人に比較し軽度である。",
      "d.　成人より体重あたりの輸液量が多く必要である。",
      "e.　幼少時の手足のⅢ度熱傷は大人と比較して指の壊死が起こりやすい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "小児の四肢関節支持組織は柔らかいため、瘢痕拘縮により容易に変形をきたす。  小児は体液における細胞外液、特に組織間液の割合が高く、組織間の水分貯留の容量が大きい。したがって、熱傷受傷後の血管透過性亢進による循環血漿の組織間への移動が多くなり、これを補う輸液量も多くなる。  小児の指動脈は細く循環障害をおこしやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "熱傷",
    "question": "小児の熱傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　幼小児に対するallograftの有用性は大きい。",
      "b.　眼周囲熱傷では、角膜保護のためdressingにより遮光する。",
      "c.　Ⅱ度＋Ⅲ度熱傷の範囲の合計が15％体表面積以下であれば、熱傷ショックに陥る可能性は少ない。",
      "d.　輸液は成人に比しdry sideで治療を進める。",
      "e.　会陰部熱傷はskeletal suspensionの良い適応である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). dressingによって眼が遮光されないように注意する。  (c). 小児の場合、10％BSA以上で熱傷ショックに陥る可能性がある。  一般に両親が皮膚提供に協力的なので小児は同種移植がしやすい状態にある。小児の眼瞼部熱傷の際、片側の遮眼に対して特に注意を要する。体重あたりの体表面積が、大人より大きいため、不感蒸泄による水分喪失や熱消失増大の可能性が大きい。  心肺機能が良好で水負荷には強く、十分な量を投与してwet sideに管理する。  会陰部・肛門部の熱傷管理に有用な方法にskeltal suspensionがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "熱傷",
    "question": "小児熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　成人に比べて深達度の判断は難しい。",
      "b.　増殖因子製剤が有効である。",
      "c.　成人に比べて肥厚性瘢痕を来たしやすい。",
      "d.　虐待による熱傷を疑った場合、警察に届け出る。",
      "e.　頭部も有用な採皮部である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "児童相談所である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "熱傷",
    "question": "小児熱傷について正しいものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小児で初期輸液の実施が推奨されるのは熱傷面積20%以上である。",
      "b.　熱傷初期輸液は、dry sideに管理する。",
      "c.　小児熱傷では成人に比較して浮腫が高度に起きる。",
      "d.　パッチ植皮の採取部として、頭皮は禿を残しやすいので避ける。",
      "e.　受傷原因で最も多いのは高温液体によるものである。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a). 全身療法の絶対適応が成人ではⅡ度熱傷で20%以上であるのに対し、幼少児ではその対象を10％以上としている。   (b). 1歳以降の小児は、心肺機能が良好で水負荷には強く、十分な量を投与してwet sideに管理する。  (c). 小児熱傷では成人に比較して浮腫が高度に起きる。  (d). 頭部採皮部に瘢痕を形成せず、植皮部の瘢痕も人工的な感が少なく白色調が維持される。  (e). 成人と異なり高温液体が最多（8割以上）である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "熱傷",
    "question": "小児の熱傷患者で虐待を疑う所見はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　熱傷創の境界が明瞭である",
      "b.　新旧の熱傷創が混在している",
      "c.　受傷部が顔面から前胸にかけてである",
      "d.　熱傷深度は中央部が深く辺縁部は浅い",
      "e.　飛沫による熱傷（splash burn）がみられる\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "オムツで隠れる部位など外部から見えないところで、熱源の温度が均一なため熱傷深度が均一、繰り返さるため新旧が混在、飛沫による熱傷（splash burn）がみられないなどが虐待による熱傷の特徴。選択肢cの受傷部位は、小児の事故による熱傷として一般的（上から高温液体を浴びた）である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "熱傷",
    "question": "老人熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　心不全に陥りやすい。",
      "b.　早期から中心静脈栄養を開始する。",
      "c.　初期はdry sideに管理する。",
      "d.　DDB創面は容易にⅢ度創面に移行する。",
      "e.　受傷面積20％のⅢ度熱傷はcritical levelである。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "老人は水負荷に対する予備能が低く、心不全や肺水腫を引き起こしやすいので、初期輸液においては原則的にdry sideで管理する。熱傷の栄養管理は、年齢を問わず、原則として経口投与を優先する。老人の皮膚の表皮突起や皮膚付属器が退化・減少し、真皮は若年者の2/3程度の厚さとなっているので、熱傷深度は深くなりやすい。予後的熱傷指数（年齢＋熱傷指数）から判断すると、同じ面積でも高齢者ほど影響は多く、100を超えると予後不良である。75歳以上の50%致死BSAは19.6％の報告がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "熱傷",
    "question": "受傷当日の熱傷水疱液の成分はどれか。",
    "choices": [
      "a.　血漿と同成分の液",
      "b.　電解質が血漿より高張の液",
      "c.　電解質が血漿より低張の液",
      "d.　血漿より高タンパクの液",
      "e.　血漿より低タンパクの液\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "蛋白質が約5g/dlと血漿中濃度の約2/3含まれており、ナトリウム、カリウムなどの電解質は血漿濃度とほぼ等しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "熱傷",
    "question": "健常な肉芽組織について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鮮紅色で光沢がある。",
      "b.　顆粒がほぼ一様である。",
      "c.　分泌物が少ない。",
      "d.　もろくて軟らかい。",
      "e.　易出血性である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "明るく肉食でつやつやし、ビロード様の凹凸があれば、組織が健常な状態を示す。血行が不足すると、青白いピンク色、ないしくすんだ薄黒い赤色になる。  良性肉芽とは鮮紅色で適度な湿潤がある米粒大の顆粒状の肉芽をさします。それに対して不良肉芽は、しろっぽく浮腫状だったり、フィブリン膜などの付着物がある肉芽です。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の局所治療で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　抗生剤含有軟膏は薬剤耐性菌を生じやすい。",
      "b.　シルバーサルファダイアジンは焼痂への浸透性が低い。",
      "c.　滲出液の多い肉芽創にはクリーム基剤が適する。",
      "d.　0.5％硝酸銀水溶液はⅢ度熱傷焼痂の感染に適する。",
      "e.　ポヴィドンヨード含有ゲルは焼痂への浸透力が高い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "熱傷の局所治療。  (a).抗生剤含有軟膏は重症熱傷では菌交代現象や耐性菌の出現を促すものとして制限される傾向にある。  (b).シルバーサルファダイアジンは焼痂への浸透性が高い。  (c).滲出液の多い肉芽創にはハイドロゲル被覆材や水溶性軟膏の使用が適する。  (d).0.5％硝酸銀水溶液は銀イオンによる抗菌力を期待したもので耐性菌は生じにくい。組織浸透性は無いので深い熱傷には有効ではない。深達性II度までの深さの熱傷創に用いることがある。  (e).ポヴィドンヨード含有ゲルは水溶性軟膏であり、焼痂から浸出液や水分を吸収するが、組織への浸透力が低い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の局所治療に用いる局所外用抗菌剤について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　銀イオン含有ハイドロファイバー被覆剤はⅡ度熱傷の感染予防に適する。",
      "b.　シルバーサルファダイアジンは緑膿菌にも有効である。",
      "c.　ポヴィドンヨード含有ゲルはヨウ素の副作用に注意を要する。",
      "d.　ポヴィドンヨード含有ゲルは真菌には無効である。",
      "e.　感受性のある抗生剤は局所投与が適応となる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "熱傷の局所治療。  (a).銀イオン含有ハイドロファイバー被覆剤はⅡ度熱傷の感染予防に適する。  (b).シルバーサルファダイアジンは緑膿菌にも有効である。  (c).ポヴィドンヨード含有ゲルはヨウ素の副作用に注意を要する。  (d).ポヴィドンヨード含有ゲルは真菌にも有効である。  (e).感受性のある抗生剤は全身投与が適応となる。抗生剤含有軟膏は重症熱傷では菌交代現象や耐性菌の出現を促すものとして制限される傾向にある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の局所療法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　開放療法は顔面に適している。",
      "b.　閉鎖療法は陰部には適さない。",
      "c.　創傷被覆材はⅢ度熱傷に良い適応である。",
      "d.　ステロイド加ワセリン軟膏はⅢ度熱傷に適応がある。",
      "e.　クリーム基剤の軟膏はSDBに適応となる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "熱傷の局所療法について。  (a).開放療法は痂皮下に上皮化をすすめる方法である。  (b).顔面、陰部は分泌物や排せつ物により汚染しやすく開放療法が適している。  (c).Ⅲ度熱傷創に創傷被覆材を用いるという積極的なエビデンスはない。  (d).ステロイド加ワセリン軟膏は浅達性II度熱傷の初期に使用するとよいという報告がある。  (e).クリーム基剤の軟膏はIII度熱傷創に適している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の局所療法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面熱傷には開放療法を行う。",
      "b.　手背のDDBにはtangential excisionが良い適応である。",
      "c.　水疱膜は直ちに除去する。",
      "d.　水道水は洗浄に用いない。",
      "e.　指の減張切開は指背の中央に行う。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "顔面熱傷において比較的浅い熱傷の場合は、開放療法のよい適応である。創面が観察可能であり、患者の苦痛も軽減できる。その際は創面が乾燥しないように、頻回にワセリン基材軟膏を塗布する。手背のDDBはそのまま上皮化させると、瘢痕拘縮にて背屈位拘縮を来し、機能障害となることが多い。その予防にはtangenital excisionのよい適応となる。受傷後３～５日の間に壊死に陥った真皮上層の凝固帯を切除し、薄い分層植皮を行うことで、静止帯が壊死に陥ることを予防し、機能的に良好な手背皮膚を再建できる。水疱は破れていなければ温存する。無菌下に水泡液のみを吸引・除去したのち、水疱膜を温存・圧着しⅡ度創面の被覆材として使用する。破損した水疱に関しては、感染の原因となりうるため、水疱膜を除去する。初期治療において冷却が需要であるが、10～15℃の水を用いて冷却する。水道水を用いて直接冷却を行うこともある。手指の熱傷において血行障害を認めた場合、減張切開を行う必要性がある。切開は長軸方向に沿って行い、指の場合は側切開を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "熱傷",
    "question": "開放療法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面のSDB",
      "b.　会陰部熱傷",
      "c.　手背部のDDB",
      "d.　skeletal suspension",
      "e.　痂皮の形成\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "手背のDDBはそのまま上皮化させると、瘢痕拘縮にて背屈位拘縮を来し、機能障害となることが多い。その予防にはtangenital excisionのよい適応となる。受傷後３～５日の間に壊死に陥った真皮上層の凝固帯を切除し、薄い分層植皮を行うことで、静止帯が壊死に陥ることを予防し、機能的に良好な手背皮膚を再建できる。手部のドレッシングに関しては、さばいたガーゼを十分に指間にいれてbulky dressingとし、functional positionとする。また初期よりdressing内で指の自動運動を十分に行う必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の外用薬について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　シルバサルファダイジンクリームは白血球増加を起こす。",
      "b.　クリーム基剤の軟膏は創面の保護作用が強い。",
      "c.　親水性基剤の軟膏は創面を湿潤環鏡に保つ。",
      "d.　アミノグルコシド系抗生剤含有軟膏は耐性菌を生じにくい。",
      "e.　ポピドンヨードゲルはMRSAにも有効である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "シルバサルファダイジンクリーム（ゲーベンクリーム）は浸透性が強く、緑膿菌にも強い抗菌力を有する。副作用としては白血球減少症があるが、本剤の使用中止で増加を認める。クリーム基材の軟膏はべたつきが少なく、皮膚への浸透性が高い。親水性基材の軟膏は保湿力が高く、創面の保護作用が強い。アミノグリコシド系抗生剤含有軟膏は一般名はゲンタシン軟膏が広く用いられている。耐性菌が生じにくいわけではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷創の局所管理について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手掌熱傷は保存的に治療する。",
      "b.　頸部熱傷は減張切開の対象にならない。",
      "c.　抗生物質の局所散布は受傷早期にのみ有効である。",
      "d.　四肢減張切開の目的は循環改善である。",
      "e.　顔面のⅢ度熱傷は気管内挿管を考慮する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "手掌熱傷は一見植皮が必要であるかに見えても、豊富なエクリン汗腺が存在するため、上皮化が得られることが多い。また角質層が厚く、真皮に豊富な膠原線維があり外的刺激に強い特殊性は、植皮では再現できないため、できうる限り保存的治療をする。減張切開は四肢においては末梢循環不全・知覚障害のある症例には適応があり、頸部・胸部などの全周性Ⅲ度熱傷に対しても適応がある。顔面熱傷の場合、熱傷範囲の大きさにかかわらず、気道熱傷の有無を確認する必要がある。特に火炎熱傷・爆発の場合は、注意が必要である。臨床診断としては、焦げた鼻毛・鼻腔・口腔内の煤・煤を含んだ喀痰・喘鳴・チアノーゼなどを認める場合は気道熱傷を疑う。気道熱傷を疑った場合は、タイミングを失することなく気管内挿管を考慮する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の局所療法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面は原則として閉鎖療法を行う。",
      "b.　手掌部の深達性Ⅱ度熱傷は早期に植皮術を行う。",
      "c.　顔面の熱傷には、薄い分層植皮を行う。",
      "d.　手背熱傷ではtangential excisionを行う。",
      "e.　四肢の全周性のⅢ度熱傷には減張切開を行う。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "開放療法の適応部位は顔面、包帯を用いにくい部位、広範囲熱傷などが挙げられる。閉鎖療法は手部、および小児例であり、通院加療が可能なことが多い。手掌部はエクリン汗腺が存在し一見植皮が必要と思わせる創面であっても思いのほか上皮化が得られることが多い。初期治療としてはまずは保存的治療が原則である。顔面熱傷では特に広範囲なDDBの場合、できうるだけ早期に（１４日以内に）asthetic unitに従って植皮を行うべきである。植皮片は厚めのものを、近接部から採取すると良い。（16/1000インチ以上のもの）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の初期輸液の指標の値について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　CVPcmH2O 20以下",
      "b.　時間尿量 0.5～1.0ml/kg/hr",
      "c.　肺動脈楔入圧 2～7mmHg",
      "d.　収縮期血圧 100mmHg以上",
      "e.　尿比重 1.010\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "熱傷の初期輸液の指標の値についての設問。  (a).中心静脈圧の正常値は5-12cmH2Oであるが、中心静脈圧や肺動脈楔入圧の適正化を目標とすると過剰輸液となることが多く、適正尿量、収縮期血圧100mmHg以上、脈拍120bpm以下、代謝性アシドーシスや著しい血液濃縮の進行がなければ、中心静脈圧や肺動脈楔入圧の低値は許容する。  (b).成人では0.5ml/kg/hr、体重30kg未満では1.0 ml/kg/hrの尿量を目標とする。  (c).肺動脈楔入圧の正常値は2-15（平均 9）mmHgとされるが、上述(a)の理由によりその低値は他の指標が達成できていれば許容される。2-7mmHgはやや低値だが正常範囲内である。  (d).収縮期血圧 100mmHg以上は輸液を行う際の目標値となる。  (e).尿比重1.010は等張尿、1.008以下は低比重、1.030以上は高比重となる。一般的な尿比重は1.015前後である。1.010は輸液療法中の値として問題ないと考えるが、尿比重値は輸液療法中の目標として最優先される指標とはされていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "熱傷",
    "question": "輸液公式において最初の24時間でコロイド液を用いないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Brooke法",
      "b.　Evans法",
      "c.　Galveston法",
      "d.　HLS",
      "e.　Baxter法\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "初期輸液法についての問題。  (a).Brooke法  ・コロイド：0.5ml/kg/%BSA；乳酸リンゲル液：1.5ml/kg/%BSA；5%糖液：2000ml（受傷初期8時間に1/2、次の16時間に残り1/2）（50%以上のBSAは50%として計算）  (b).Evans法  ・コロイド：1.0ml/kg/%BSA；生理食塩水：1.0ml/kg/%BSA；5%糖液：2000ml（受傷初期8時間に1/2、次の16時間に残り1/2）（50%以上のBSAは50%として計算）  (c).Galveston法  ・5%アルブミン加乳酸リンゲル液：5000ml×熱傷面積(m2)＋2000ml×体表面積(m2) （受傷初期8時間に1/2、次の16時間に残り1/2）  (d).HLS (Hypertonic lactated saline solution)  ・Monafo：HLS250を尿量30ml/hrを保つように輸液  ・Fox：HLS225を尿量30ml/hrを保つように輸液  ・阪大：HLS300(2l) HLS250(1l) HLS200(1l) HLS150(1l)の順に尿量30-50ml/hrを保つように輸液  (e).Baxter法  ・乳酸リンゲル液：4ml/kg/%BSA；コロイド：なし；5%糖液：なし（受傷初期8時間に1/2、次の16時間に残り1/2）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "熱傷",
    "question": "Baxter法で体重60kg、受傷範囲が体表面積の50％の成人熱傷患者の受傷後最初の８時間の輸液量はどれか。",
    "choices": [
      "a.　3000ml",
      "b.　6000ml",
      "c.　9000ml",
      "d.　12000ml",
      "e.　15000ml\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "初期輸液は乳酸加リンゲル液で開始する。Baxter法は４ｍｌ×（％TBSA）×（体重Kg）の乳酸加リンゲル液を、初めの時間で1/2、次の１６時間で1/2投与する方法である。つまり4ｍｌ×50％×60ｋｇ=12000ｍｌ/日であり、最初の８時間で投与するのはその1/2である。つまり6000ｍｌである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "熱傷",
    "question": "Baxter法で受傷最初の24時間で使用する輸液はどれか。",
    "choices": [
      "a.　ブドウ糖液",
      "b.　膠質液",
      "c.　高張電解質液",
      "d.　生理食塩水",
      "e.　乳酸加リンゲル液\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "初期輸液は乳酸加リンゲル液で開始する。Baxter法は４ｍｌ×（％TBSA）×（体重Kg）の乳酸加リンゲル液を、初めの時間で1/2、次の１６時間で1/2投与する方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷について正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　HLS輸液療法 　・・・・　小児・高齢者熱傷",
      "b.　Galveston法 　・・・・　高張食塩水",
      "c.　Baxter法　・・・・・・　コロイドの投与",
      "d.　熱傷ショック期　・・・　腎性腎不全",
      "e.　重症熱傷　・・・・・・　ヘモグロビン尿\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "HLS輸液法は高張食塩水Na250ｍEq/Lを輸液し、尿量を30ｍｌ/ｈ維持する方法であり、小児・高齢者に限定した輸液法ではない。Galveston法は5％アルブミン添加乳酸リンゲル液5000ｍｌ/ｍ2BSA+2000ｍｌ/ｍ2TBSAで投与する方法である。Baxter法は乳酸加リンゲル液4ｍｌ/ｋｇ％burnで投与する方法であり、コロイドは使用しない。熱傷ショック期においては血管透過性の亢進により、循環血液量が低下し、腎動脈の収縮などにより腎血流量が低下する。このため、腎前性腎不全となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷における初期の組成輸液として適切なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　電解質液",
      "b.　アミノ酸輸液",
      "c.　新鮮血",
      "d.　プラズマネート",
      "e.　ブドウ糖液\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Evans法・Brooke法においては初期輸液内にコロイドや５％ブドウ糖を添加することもあるが、初期輸液としては乳酸加リンゲル液のようなほぼ等張の電解質液を用いるのが推奨される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "熱傷",
    "question": "適切な初期輸液治療がなされている広範囲成人熱傷患者の検査結果として誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ヘモグロビン　　　　14g/dl",
      "b.　ヘマトクリット値　　65％",
      "c.　尿比重　　　　　　　1.025",
      "d.　時間尿量　　　　　　60ml",
      "e.　中心静脈圧　　　　　15cmH20\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "広範囲熱傷治療時にモニターする検査結果についての知識を問う問題である。 広範囲熱傷では熱傷創部の損傷によりヒスタミンなどのケミカルメディエーターが放出され、血管透過性亢進による循環血液量の減少がみられる１）。この熱傷ショックに対する不適切な輸液療法が早期死亡に関与しているとされる２）ため、初期の輸液療法では循環血液量を維持しつつ、過剰な輸液による浮腫の進行を抑制することが重要である。 なお成人では１５％TBSA以上で初期輸液の実施が推奨されている３）。輸液のモニタリングとしてバイタルサイン、体重、尿量、中心静脈圧、血液データ（血算、電解質、アルブミンなど）などを参考に総合的に判断する２）。輸液が少ないと血液は濃縮するため、ヘモグロビン、ヘマトクリットは高値を示す。(a).ヘモグロビン14g/dlは正常であり適正と判断する。正文  (b).ヘマトクリット値は40～５０％を指標にするため適正とは言えない。誤文 尿量は成人において0.5-1.0ml/kg/hrあるいは４０〜６０ml/hrを指標にする。尿量が減って尿比重が上昇すれば輸液が足りないと判断する。(c) 一般的な尿比重は1.015前後で、1.008以下は低比重、1.030以上は高比重となる。尿比重１．０２５は適正と判断する。正文  (d).時間尿量６０mlは適正であるが、これ以上になると過剰輸液の可能性があり注意が必要である。  正文(e). 中心静脈圧の正常値は5-12cmH2Oであり、　15cmH20は過剰輸液と考えられる。中心静脈圧10cmH2O前後を指標にする。誤文",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の初期輸液で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Evans法ではコロイドは BSA×BW(kg)×0.5で示される。",
      "b.　Brooke法では５％糖液のみを使用する。",
      "c.　HLS法では高張Cl液を使用する。",
      "d.　Galveston法では輸液開始時よりコロイドを使用する。",
      "e.　Baxter法は計算量の半量を受傷後12時間で投与する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "熱傷の初期輸液方法に関する設問。  (a).Evans法ではコロイドは BSA×BW(kg)×1.0mlで示される。  (b).Brooke法ではコロイド、乳酸リンゲル液、5%糖液を使用する。  (c).HLS法では高張Na液を使用する。  (d).Galveston法では輸液開始時よりコロイドを使用する。5%アルブミン加乳酸リンゲル液を用いる。  (e).Baxter法は計算量の半量を受傷後8時間で投与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の栄養管理について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Rapid turnover proteinは栄養指標とならない。",
      "b.　Curreriの公式は投与カロリーを決定するのに使用する。",
      "c.　血清アルブミン値は栄養評価に有用である。",
      "d.　亜鉛欠乏は創傷治癒を障害する。",
      "e.　窒素バランスは栄養状態の指標となる。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "熱傷の栄養管理についての設問。  (a).プレアルブミン、レチノール結合蛋白やトランスフェリンなどのRapid turnover proteinは栄養評価の指標となる。  (b).Curreriの公式や小児におけるGalvestonの式は直接投与熱量を算定する式である。  (c).血清アルブミン値は栄養評価の指標となる。  (d).ビタミンA、ビタミンC、亜鉛（微量元素）などが免疫能や創傷治癒に関与する。  (e).窒素バランスは栄養状態の指標となり、カロリーN比はCal(kcal)/N(g)=100-110が望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の栄養管理について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　経口栄養は不適である。",
      "b.　血糖値150mg/dl以下のコントロールが推奨される。",
      "c.　Cal/N比は100程度が適している。",
      "d.　全身的な異化亢進により骨格筋蛋白が動員される。",
      "e.　糖質はグルコース主体とする。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "熱傷の栄養管理についての設問。  (a).経口栄養、経腸栄養が優先される。静脈栄養は必要熱量に見合う経腸栄養量が投与できない場合に限って用いる。  (b).血糖値80-110mg/dlのコントロールが推奨されるが、低血糖イベントが多く厳重な集中治療管理を必要とする。血糖値150mg/dl以下のコントロールが推奨される。  (c).窒素バランスは栄養状態の指標となり、カロリーN比はCal(kcal)/N(g)=100-110が望ましい。  (d).骨格筋の蛋白は異化がされて、全身的な代謝亢進（異化亢進）の抑制に貢献する。骨格筋の蛋白は喪失される。  (e).糖質はグルコース主体とするが、5mg/kg/minを超えないことが勧められている。グルコースの過剰投与はCO2産生増加および脂肪肝の問題を生じる可能性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の栄養管理について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　脂肪の全エネルギーに対する比率は50％とする。",
      "b.　芳香族アミノ酸を主体にしたアミノ酸製剤はcatabolism阻止に有効である。",
      "c.　高血糖の場合､インシュリンを用いて血糖を100mg/dl前後、尿糖を(－)となるようにコントロールする。",
      "d.　尿中３メチルヒスチジンは体蛋白崩壊の指標となる。",
      "e.　肝臓のグリコーゲンは約１日で消費される。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "熱傷の栄養管理についての設問。  (a).低脂肪炭水化物栄養が推奨される。その組成は、投与エネルギー量の少なくとも55%が炭水化物、20-25%がタンパク、25%以下が脂肪。  (b).芳香族アミノ酸（フェニルアラニン、チロシン、トリプトファン、ヒスチジン）は、蛋白の構成成分であると共にノルアドレナリンなどの神経伝達物質の原料となる。  (c).血糖値80-110mg/dlのコントロールが推奨されるが、低血糖イベントが多く厳重な集中治療管理を必要とする。血糖値150mg/dl以下のコントロールが推奨される。  (d).３メチルヒスチジンは骨格筋特有のアミノ酸であり、その尿中排泄量測定は筋蛋白異化亢進を追うには窒素バランスより正確であるといわれている。  (e).グリコーゲンの貯蔵量は成人で300-400gで、その半分以上は筋組織に存在する。肝臓のグリコーゲン貯蔵量は少なく、十数時間で枯渇してしまう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷の栄養管理で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　IVHは敗血症発生の危険性を増す。",
      "b.　受傷直後は腸管マヒやCurling ulcerの危険性のためIVHを行う。",
      "c.　栄養投与の導入には脂肪主体の輸液が適する。",
      "d.　経腸栄養は腸管由来の感染予防に有効である。",
      "e.　尿中窒素排出量は熱傷面積依存性に増加する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "熱傷の栄養管理についての設問。  (a).経静脈栄養は敗血症を招く危険性がある。広範囲熱傷患者において中心静脈カテーテルを5日以上留置するとその7割の患者の血中から細菌が検出される。  (b).広範囲熱傷の場合はできるだけ早く、望ましくは受傷後24時間以内に経腸栄養を開始すべきである。静脈栄養は必要熱量に見合う経腸栄養量が投与できない場合に限って用いる。  (c).低脂肪炭水化物栄養が推奨される。その組成は、投与エネルギー量の少なくとも55%が炭水化物、20-25%がタンパク、25%以下が脂肪。  (d).経腸栄養は腸管由来の感染予防に有効である。Bacterial translocationの対策には、ショックの早期改善のほか、常在腸内細菌叢維持目的で受傷早期からの経口摂取や経管栄養が勧められる。  (e).尿中窒素排出量は蛋白異化亢進状況を反映し、熱傷面積依存性に増加すると考えてよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷患者の栄養について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　IVHによる投与が望ましい。",
      "b.　早期の経腸栄養が望ましい。",
      "c.　脂質を主体とする。",
      "d.　タンパク質を主体とする。",
      "e.　分岐鎖アミノ酸の投与は無効である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "熱傷患者の栄養についての問題。  (a).IVHによる投与が望ましい。×：経腸栄養が望ましい。  (b).早期の経腸栄養が望ましい。〇  (c).脂質を主体とする。×：糖質（グルコース）を主とする。  (d).タンパク質を主体とする。×：糖質（グルコース）を主とする。  (e).分岐鎖アミノ酸の投与は無効である。×：分岐鎖アミノ酸（ロイシン、イソロイシン、バリン）は必須アミノ酸で、その投与は重症熱傷時の栄養管理で推奨される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲熱傷における栄養管理について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中心静脈栄養を原則とする。",
      "b.　他の外傷の場合より高カロリーを必要とする。",
      "c.　投与されるカロリーの主体を脂質にする。",
      "d.　タンパク質の補給にはアミノ酸より輸血がよい。",
      "e.　グルコースは中心静脈栄養でもっとも重要な糖質である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "c). カロリーの主体は糖質である。(d). タンパク質の補給はできる限り輸血に頼らずにアミノ酸とするのがよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範熱傷の初期治療で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鎮痛剤の筋注投与",
      "b.　乏尿に対する利尿剤投与",
      "c.　時間尿量 0.5～1ml/Kg（体重）の維持",
      "d.　気道熱傷が疑われる患者の気管内挿管",
      "e.　創部冷却\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "広範熱傷の初期治療に関する設問。  (a).鎮痛剤は静脈内投与とする。熱傷初期で血管透過性が亢進していて組織が浮腫の状態での鎮痛剤筋注は鎮痛剤の血中濃度が上がらず有効な作用が得られないのみならず、局所に薬剤がとどまってしまう可能性もある。  (b).乏尿に対する対策は初期では輸液量の増加を計るのがまず先である。  (c).成人では0.5ml/kg/hr、体重30kg未満では1.0 ml/kg/hrの尿量を目標とする。  (d).気道熱傷が疑われる患者の気管内挿管は正しい。顔面頚部、気道周囲の浮腫が進行すると気管内挿管は困難となる。  (e).創部冷却は熱傷受傷現場での処置、いわゆるプレホスピタルケアとしては進められているが、初期治療に継続して行うものではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範熱傷の初期治療に使われないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　低分子デキストラン",
      "b.　ステロイド製剤",
      "c.　酢酸加リンゲル液",
      "d.　ハプトグロビン製剤",
      "e.　アルブミン製剤\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "広範熱傷の初期治療に使う製剤についての設問。  (a).低分子デキストランは代用血漿として、外傷、熱傷、出血などに基づく外科的ショックの予防および治療に使用する。  (b).ステロイド製剤を広範囲熱傷初期に使用することは、特殊な合併疾患に罹患している場合を除いて一般的ではない。  (c).酢酸加リンゲル液は、循環血液、量および組織間液の減少時における細胞外液の補給、補正に乳酸リンゲル液と同様に使用される。  (d).ハプトグロビン製剤は、血中遊離ヘモグロビンを減らす目的で熱傷初期に使用される。  (e).アルブミン製剤はコロイド輸液として、熱傷初期に使用しても良いとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "熱傷",
    "question": "70歳の30％熱傷患者（Ⅱ度深達性）に対する管理上正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　初期輸液はwet sideとする。",
      "b.　高血糖に対してインスリンを投与する。",
      "c.　栄養投与は2000kcal程度とする。",
      "d.　低Na血症が発生しやすい。",
      "e.　IVHで栄養管理をする。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "高齢者熱傷に関する問題。  (a).初期輸液はdry sideとする。  (b).広範囲熱傷ではグルコースを主とする高エネルギー投与が行われ、血糖値をコントロールするためインスリン投与は必須となる。  (c).Curreriの公式（25kcal×体重kg＋40kcal×熱傷面積%）で、体重50kgとして計算すると、2480kcalとなる。  (d).低Na血症が発生しやすいということは無い。むしろ高Na血症となることが多い。  (e).基本は経腸栄養で栄養管理をする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "熱傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　DIC　・・・・・・・・・・・　ステロイド投与",
      "b.　Septic shock 　・・・・・・　H2 blocker投与",
      "c.　MRSA感染症　 ・・・・・・・　VCM投与",
      "d.　ヘモグロビン尿　 ・・・・・　ハプトグロビン投与",
      "e.　腎不全　 ・・・・・・・・・　ラクツロース投与\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "病態とそれに対する適切な治療の組み合わせを問う問題。(a).DIC　・・・・・・・・・・・　ステロイド投与　×：低分子ヘパリン、ATⅢ、FOY投与  (b).Septic shock 　・・・・・・　H2 blocker投与　×：抗生剤投与  (c).MRSA感染症　 ・・・・・・・　VCM投与　〇  (d).ヘモグロビン尿　 ・・・・・　ハプトグロビン投与　〇  (e).腎不全　 ・・・・・・・・・　ラクツロース投与　×：輸液療法、マニトール、フロセミド（ラシックス）投与、人工透析など",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "熱傷",
    "question": "20才、男性。火災にてⅢ度30％の熱傷を受傷した。体重は50kgである。正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Baxter法による最初の24時間の輸液量は3000mlである。",
      "b.　適正時間尿量は1ml/kgである。",
      "c.　必要蛋白量は約140gである。",
      "d.　適正Cal/Nは200である。",
      "e.　栄養は脂質を主体とする。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "重症熱傷患者の輸液や栄養管理について具体的に問う問題。  (a).Baxter法による最初の24時間の輸液量は3000mlである。×：4×30×50=6000ml  (b).適正時間尿量は0.5-1ml/kgである。〇  (c).必要蛋白量は約140gである。〇  (d).適正Cal/Nは200である。×：広範囲熱傷時の適正Cal/N=100  (e).栄養は脂質を主体とする。×：糖質（グルコース）を主とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "熱傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　アシドーシス補正　・・・・・　H2 blocker投与",
      "b.　ヘモグロビン尿　・・・・・・　γ－グロブリン投与",
      "c.　GIK療法 　・・・・・・・・・　active transport賦活",
      "d.　浮腫予防　・・・・・・・・・　ハプトグロビン投与",
      "e.　DIC 　・・・・・・・・・・・　トロンビン投与\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "重症熱傷時の様々な病態に対する対処法の知識を問う問題。  (a).アシドーシス補正　・・・・・　H2 blocker投与　×：重症熱傷では熱傷ショックにより代謝性アシドーシスに陥っているので輸液で対処する。  (b).ヘモグロビン尿　・・・・・・　γ－グロブリン投与　×：ハプトグロビン投与。  (c).GIK療法 　・・・・・・・・・　active transport賦活　〇：グルコース、インスリン、カリウムを同時に投与して、グルコースとカリウムを細胞内に取り込ませて、細胞機能を改善させる療法。  (d).浮腫予防　・・・・・・・・・　ハプトグロビン投与　×：輸液方法、コロイド投与、利尿剤の使用他様々な対応があるが、ハプトグロビン投与は血中遊離ヘモグロビンを下げる治療で浮腫とは関連ない。  (e).DIC 　・・・・・・・・・・・　トロンビン投与　×：DICの治療の基本は原因除去と抗凝固療法である。低分子ヘパリン、ATⅢ、FOYを使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "熱傷",
    "question": "植皮の生着機序について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　移植直後、植皮片は移植床にフィブリン網で接着される。",
      "b.　一般に植皮術終了時の植皮片はピンク色である。",
      "c.　移植後48時間目頃までは植皮片はフィブリン網で栄養される。",
      "d.　2－3日目頃より移植床から血管が新生してくる。",
      "e.　5－7日目に永続的な血管系を形成する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 蒼白である。(c). プラズマで栄養される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "熱傷",
    "question": "分層植皮片について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　植皮片が厚いほど収縮が少ない。",
      "b.　知覚の再生は植皮の厚さと関係する。",
      "c.　汗腺は再生される。",
      "d.　脂腺は再生されない。",
      "e.　採取された皮膚は常温で２週間保存できる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "一般的に薄い分層植皮は術後の色素沈着や収縮は避けられない。顔面・関節部・手背部など整容性あるいは機能的要求が高度な場合は、全層植皮、あるいは厚い分層植皮が適応となる。植皮片の知覚に関しては、術後1～2か月目に始まり、痛覚回復が最も早いが、痛覚・冷覚ともに過敏になりやすい。回復の速さは一般的には分層植皮・全層植皮の順である。また若年者ほど知覚の獲得は良好で、血行や神経分布の悪いものほど劣る。発汗は8～10週目で認められ、移植皮膚が厚いほど発汗がよい。脂腺は分層植皮で３週間、全層植皮では３か月くらいで機能を回復する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "熱傷",
    "question": "遊離植皮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　踵部位には薄い分層植皮がよい。",
      "b.　血行が良好な部位は植皮片が生着しやすい。",
      "c.　筋膜上への植皮は生着する。",
      "d.　不良肉芽には生着しにくい。",
      "e.　関節部には薄い分層植皮がよい。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "足底部の遊離植皮の種類においては荷重部の皮下脂肪組織が十分に残存していれば、全層植皮や含皮下血管網植皮、厚めの分層植皮が薦められる。植皮片の収縮に関しては、含皮下血管網全層植皮において最も収縮が少なく、植皮片が厚いほど、二次収縮は少ないとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "熱傷",
    "question": "遊離植皮について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　分層植皮では厚い植皮片ほど収縮しにくい。",
      "b.　パッチグラフトは感染に対し抵抗力が弱い。",
      "c.　手背には全層植皮が第一選択となる。",
      "d.　分層皮膚の採取部位は２週間程度で上皮化する。",
      "e.　顔面には網状植皮が適応である。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "パッチグラフト（postage stamp graft) はダーマトームを用いて薄い分層植皮片を切手大の大きさにし創部に播種する方法である。各植皮片は５mm程度の間を空けて並べ、少ない植皮片で広範囲を覆う。植皮片の並べ方は不規則にして、術後に生じる瘢痕方向を複雑にし、多少の拘縮予防と整容性を期待する。薄い分層植皮で、浸出液の貯留も生じにくいため、感染創に用いることが可能である。手背のDDBにおいては、tangenital excisionと早期植皮が重要である。tangenital excisionにおいてはデブリードマン後に8～10/1000インチ程度の薄い分層植皮を使用することが多い。DBにおいてはボタンホール変形などの変形を来しやすいため、早期に焼痂の切除と植皮を行う。この際は10/1000インチ程度の厚めの分層を使用する。広範囲顔面DDBに対してはできうるだけ早期にasthetic unitに従って植皮を行う。この際は、16/1000インチ以上の厚めの分層植皮を近隣部から採取する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "熱傷",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　AllograftはHLA型が合わなくても永久に生着する。",
      "b.　Xenograftは生着する。",
      "c.　乳幼児のallograftは危険である。",
      "d.　Isograftは永続的に生着が期待できる。",
      "e.　凍結保存された皮膚は生着しない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "allograftは同種異系移植であり、一卵性双生児から行う同種同系移植以外は、永久生着しない。Xenograft（異種移植）は豚皮などの移植であり、全身状態改善のためのbiological dressingとして用いられる。通常同種移植の場合、すぐに使用する場合のほかは４℃保存、あるいは-196℃凍結保存を行う。後者のほうが、viabilityが高く、生着期間も薬剤の使用やUV-B照射と同じく延長しえる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "熱傷",
    "question": "通常の状態で植皮したのち植皮片に血行が再開するまでの日数はどれくらいか。",
    "choices": [
      "a.　１－２日",
      "b.　２－７日",
      "c.　１－２週",
      "d.　２－３週",
      "e.　３－４週\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "植皮片への血行再開は移植後3～４日より始まると考えられる。この間は植皮片は創面からの血清様浸出液によって栄養される。同様に植皮片と移植床との接着は、最初の1～3日までは移植床から析出したフィブリン網によって行われ、以後徐々にコラーゲンによる癒合にとってかわる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "熱傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手掌部への植皮は土踏まずからのものがtextureが適している。",
      "b.　顔面にはそけい部からの全層植皮がよい。",
      "c.　小児では、耳介後部からの植皮は赤みを残すことが多い。",
      "d.　植皮片の成長率は、全層よりも分層の方が大きい。",
      "e.　関節の伸側、屈側において植皮片の成長率に差はない。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "d). 分層よりも全層において大。(e). 伸側において大。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "熱傷",
    "question": "全層植皮において、植皮片に血流が最初に観察できるのはいつか。",
    "choices": [
      "a.　1日以内",
      "b.　1-2日",
      "c.　3-4日",
      "d.　5-6日",
      "e.　7日目以降\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "植皮片への血行再開は移植後3～４日より始まると考えられる。この間は植皮片は創面からの血清様浸出液によって栄養される。同様に植皮片と移植床との接着は、最初の1～3日までは移植床から析出したフィブリン網によって行われ、以後徐々にコラーゲンによる癒合にとってかわる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "熱傷",
    "question": "遊離分層植皮術の適応について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広範囲熱傷潰瘍創",
      "b.　外傷性皮膚欠損創",
      "c.　腱露出創",
      "d.　関節開放創",
      "e.　皮膚悪性腫瘍切除創\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "植皮片の生着は最終的には母床からの血管再生によっているので、母床の血行が良いほど生着もよい。従って、悪い肉芽組織、骨、軟骨、腱などの上は血行が悪くて生着しにくい。骨でも出血のある骨髄まで露出すれば薄い皮膚は生着し、腱でもパラテノンがあれば生着の可能性はある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "熱傷",
    "question": "植皮について、組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　広範囲熱傷　・・・・・　網状植皮",
      "b.　手掌部熱傷　・・・・・　土踏まずからの植皮",
      "c.　関節露出部　・・・・・　薄目分層植皮",
      "d.　頸部瘢痕拘縮　・・・・　含皮下血管網全層植皮",
      "e.　眼瞼部熱傷性瘢痕　・・　耳介後部からの植皮\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "深達性熱傷において骨が露出することはしばしばある。露出した骨が生存している場合は、湿性包帯やワセリン基材の軟膏を用いて骨の乾燥化を予防する。周囲の軟部組織の状況が許せば速やかに筋弁、皮弁などにより被覆する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "熱傷",
    "question": "植皮について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　重症広範囲熱傷ではallograftが長期間生着する。",
      "b.　触覚が最も早く回復する。",
      "c.　全身熱傷の場合、頭皮からの分層植皮は避ける。",
      "d.　植皮片への新生血管の侵入は、術後１週目から始まる。",
      "e.　感染の恐れがある母床には網状植皮の方がシート状植皮より優れている。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "同種植皮は遅延型過敏反応に属する抗原抗体反応と考えられており、この反応になんらかの変化を起こさせることで拒絶反応を長引かせると同種移植の延命につながるという。これには免疫学的寛容と免疫学的増強がある。例えば、リンパ系の除去、胸腺の摘出、免疫抑制剤の使用、放射線照射などがあげられるが、Hodgkin病、尿毒症、重症熱傷においても同種移植の延命できる場合がある。植皮片に知覚回復は通常1～2か月目から始まり、痛覚回復が最も早いといわれている。頭部は真皮乳頭が発達し、毛根などの皮膚附属器に富むため上皮化が早く、同じ部位から繰り返し採取することができる。植皮片への血行再開は移植後3～４日より始まると考えられる。この間は植皮片は創面からの血清様浸出液によって栄養される。同様に植皮片と移植床との接着は、最初の1～3日までは移植床から析出したフィブリン網によって行われ、以後徐々にコラーゲンによる癒合にとってかわる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "熱傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　分層植皮　・・・・・　Wolf-Krause法",
      "b.　同種異系植皮　・・・　一卵性双生児",
      "c.　異種植皮　・・・・・　biological dressing",
      "d.　網状植皮　・・・・・　広範囲熱傷",
      "e.　全層植皮　・・・・・　dermatome\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "薄目分層植皮（Ollier-Thiersch植皮）、中間分層植皮（Blair-Brown植皮）、厚め分層植皮（Padgett植皮）、全層植皮（Wolfe-Krause植皮）、含皮下血管網全層植皮（塚田植皮）という。一卵性双生児における同種移植は同種同系植皮であり、永久生着が見込まれる。全層植皮片採取においては皮下のレベルまで切開し、皮片を採取する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "熱傷",
    "question": "Mesh skin graftについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　移植部拘縮は軽い。",
      "b.　網目内の欠損部は移植床よりの上皮化をまつ。",
      "c.　分層皮膚を利用する。",
      "d.　感染創でも生着しやすい。",
      "e.　少量の皮膚で大きい欠損創が被覆できる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Mesh skin graft(網状植皮)は分層植皮片に細かい切開を入れ、網のように広げて移植する方法である。網目の間は周囲からの上皮化で閉鎖し、網目が大きくなるほど広範囲の創面を被覆できるが、上皮化に時間がかかり、拘縮も生じやすくなる。通常は３倍程度で行うことが多い。また網目があるため、植皮片下に貯留が生じにくく、浸出液の多い、感染創でも比較的生着しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "熱傷",
    "question": "Mesh skin graftで正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　少ない皮片でより広い皮膚欠損を補える。",
      "b.　創面よりの分泌が多いと通常の植皮より生着しにくい。",
      "c.　生着後の整容面に優れる。",
      "d.　挫滅、肉芽創は適応でない。",
      "e.　壊死化した組織にも生着する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "メッシュスキングラフトに関する設問。  (a).少ない皮片でより広い皮膚欠損を補える。〇  (b).創面よりの分泌が多いと通常の植皮より生着しにくい。×：網状とするのでドレナージは良好である。  (c).生着後の整容面に優れる。×：植皮部に網状の跡と色素沈着が残る。  (d).挫滅、肉芽創は適応でない。×：挫滅、肉芽創でも生着しやすい。  (e).壊死化した組織にも生着する。×：壊死組織上に生着する植皮法はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "熱傷",
    "question": "mesh skin graftの長所について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　植皮片より広い面積の皮膚欠損を被覆できる。",
      "b.　ドレナージ効果が大であり生着しやすい。",
      "c.　mesh間は通常、10日前後で上皮化する。",
      "d.　移植床に密着しやすい。",
      "e.　外観が幾何学的模様となり、整容的に優れる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "網状植皮術（mesh skin graft)は１枚の分層植皮片に数多くの平行な短い線状切開を上下左右にすこしずつずらして入れるもので、皮膚に入れる切開の仕方で15～９倍にも拡大できる。本法の適応は広範囲皮膚欠損やでこぼこした表面である。長所は生着しやすい、少ない皮膚で広い範囲を植皮できる、採皮部の治癒が早い、ドレナージ効果が高く、感染創においても生着が見込まれるなどが挙げられる。一方短所としては瘢痕が目立ちやすく、整容性にはすぐれない、組織拘縮を生じやすいなどが挙げられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "熱傷",
    "question": "特殊な植皮術の説明で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　postage stamp graftは採取した分層植皮片を切手大に切り、隙間なく移植する。",
      "b.　mesh skin graftは採取した植皮片を網目状として拡大して使用する。",
      "c.　inlay skin graftは植皮片の表皮面を内面としてmodeling compoundなどにつつみ、体内に埋没して植皮する。",
      "d.　over skin graftは移植部の表皮層を切除し、真皮層の上に分層植皮片を移植する。",
      "e.　pinch graftは皮膚を鈎で引き上げ、鋏で持ちあがった部分を切除することで移植皮膚片を得る。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "postage stamp graftは植皮片を不規則にならべる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "熱傷",
    "question": "遊離植皮の初期の栄養について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血腫",
      "b. 毛細血管",
      "c.　肉芽組織",
      "d.　プラズマ",
      "e.　栄養されていない\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "植皮片への血行再開は移植後3～４日より始まると考えられる。この間は植皮片は創面からの血清様浸出液によって栄養される。同様に植皮片と移植床との接着は、最初の1～3日までは移植床から析出したフィブリン網によって行われ、以後徐々にコラーゲンによる癒合にとってかわる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "熱傷",
    "question": "Tie over法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　確実な圧迫固定が期待できる。",
      "b.　局所の安静を完全に保てない部位に適している。",
      "c.　四肢などで、半周を越える場合に適している。",
      "d.　複雑な形の移植床では圧迫が不確実になる場合がある。",
      "e.　術後植皮部の状態を観察できない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "植皮術において植皮片への血行再開をより容易にするために、植皮片の圧迫固定を行うのが一般的である。Tie-over法は植皮片に大きめにさばきガーゼや綿を厚く重ね、長めに残した縫合糸を数本単位に分けてガーゼや綿の中央部で結び、適度な圧迫を加えて固定する方法である。広く用いられている方法ではあるが、手や指などの複雑な局面や、四肢の半周を超える植皮の固定方法には適さない場合がある。四肢半周を超える植皮片の圧迫固定には逆タイオーバー法が用いられることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "熱傷",
    "question": "採皮部について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳介後部は顔面の植皮には適さない。",
      "b.　頭皮は繰り返し採取することが可能である。",
      "c.　分層採皮部は可能な限り縫縮する。",
      "d.　手掌への植皮の採皮部として足底非荷重部は不適である。",
      "e.　鼠径部は分層採皮に適する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "顔面熱傷では植皮片は厚めのものを近接部から採取するのが望ましく、耳介後部は顔面植皮に適している。分層採皮部は無菌的・湿潤環境で安静に上皮化を促すのが原則である。手掌部の拘縮の際に行う植皮の採皮部としては、鼡径部などの有毛部と、足底非荷重部の無毛部が挙げられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "熱傷",
    "question": "頭部からの採皮による皮膚移植について正しいものを2つ選べ",
    "choices": [
      "a. 分層採皮の場合、0.3 mm厚での採皮は適切と考えられる。",
      "b. 移植部に毛髪が生えてくることは避けられない。",
      "c. 電動ダーマトームで採皮してよい。",
      "d. 3歳未満での採皮は禁忌である。",
      "e. 採皮部が瘢痕性禿髪になることは必至である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "解説頭部からの採皮では0.3 mm厚の分層採皮がよく行われる。0.3 mm厚であれば移植部に毛髪は生えない。電動ダーマトームで採皮することが通常である。3歳未満でも採皮して良い。0.3 mm厚であれば瘢痕性禿髪にはならないと考えて良い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "熱傷",
    "question": "減張切開について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　四肢に炭化創のあるものが対象となる。",
      "b.　受傷後24時間以内に行う。",
      "c.　長軸方向に切開する。",
      "d.　手掌面、足底面へ切開線をおく。",
      "e.　切開部はただちに植皮による被覆を行う。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "減張切開の対象は頸部・胸部・四肢における全周性Ⅲ度熱傷であり、目的は局所の浮腫や緊張圧迫による呼吸障害、循環障害などを取り除くことである。切開のタイミングとしては受傷後２４時間以内が最も効果的である。切開は壊死全層で行うべきであり、皮膚・皮下組織より深部の腫脹を緩和できる部位まで到達するべきである。手掌や足底面では側方切開が原則である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "熱傷",
    "question": "減張切開の適応とはならないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前腕の全周性Ⅲ度熱傷",
      "b.　ドップラーによる手掌動脈弓の血行不全",
      "c.　手足の爪にみられるチアノーゼ",
      "d.　電撃傷における正中神経麻痺",
      "e.　鼠径部のⅢ度熱傷\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "減張切開は頸部・胸部・四肢における全周性Ⅲ度熱傷に対して、局所の浮腫や緊張圧迫による呼吸障害・循環障害などを除くために行う減圧手術の一方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "熱傷",
    "question": "減張切開が必要となることがある部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面",
      "b.　背部",
      "c.　手背",
      "d.　胸部",
      "e.　臀部\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "減張切開は頸部・胸部・四肢における全周性Ⅲ度熱傷に対して、局所の浮腫や緊張圧迫による呼吸障害・循環障害などを除くために行う減圧手術の一方法である。よって通常行う減張切開の部位は四肢・躯幹であり、長軸方向に沿って筋膜まで十分に切開を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "熱傷",
    "question": "右上腕全周性のⅢ度熱傷を受傷した。減張切開の時期について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　受傷直後",
      "b.　３日目",
      "c.　５日目",
      "d.　１週間目",
      "e.　壊死組織が融解してから\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "減張切開の対象は頸部・胸部・四肢における全周性Ⅲ度熱傷であり、目的は局所の浮腫や緊張圧迫による呼吸障害、循環障害などを取り除くことである。切開のタイミングとしては受傷後２４時間以内が最も効果的である。切開は壊死全層で行うべきであり、皮膚・皮下組織より深部の腫脹を緩和できる部位まで到達するべきである。手掌や足底面では側方切開が原則である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "熱傷",
    "question": "Tangential excisionについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　移植皮膚下に表皮嚢腫を作ることがある。",
      "b.　受傷後1週間から10日の間に行われる。",
      "c.　凝固帯の進行性壊死が抑制される。",
      "d.　うっ血帯は切除される。",
      "e.　Patch graftが用いられる。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "DDBの場合、時間的経過とともに次第に皮下熱傷（DB）に移行することがある。この現象は、まず熱の直接的作用によって、次いでその二次的作用によって非細菌性の組織凝固壊死が進行性に拡大した結果であると考える。Tangential excisionは主としてDDBを適応とし、生存部と壊死部との境界面まで切除したのち、直ちに植皮術を行う方法である。手術時期としては感染が成立する前の受傷後3～5日が最もよく、遅くても７日目までとする。早期受傷創では充血帯・静止帯・凝固帯に反応帯を認め、凝固帯を早期除去することで、静止帯への波及を最小限に食い止めるのが目的である。植皮片の被覆には通常1.5～3倍のmesh graftか、関節などの機能部位の場合はsheet graftを行うことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "熱傷",
    "question": "Tangential Excisionについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　DDBを適応とする。",
      "b.　出血量が少ない。",
      "c.　Zone of stasisの救済を目的とする。",
      "d.　成人の手背が最も適応である。",
      "e.　Sequential excisionを併用することもある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "DDBの場合、時間的経過とともに次第に皮下熱傷（DB）に移行することがある。この現象は、まず熱の直接的作用によって、次いでその二次的作用によって非細菌性の組織凝固壊死が進行性に拡大した結果であると考える。Tangential excisionは主としてDDBを適応とし、生存部と壊死部との境界面まで切除したのち、直ちに植皮術を行う方法である。手術時期としては感染が成立する前の受傷後3～5日が最もよく、遅くても７日目までとする。早期受傷創では充血帯・静止帯・凝固帯に反応帯を認め、凝固帯を早期除去することで、静止帯への波及を最小限に食い止めるのが目的である。植皮片の被覆には通常1.5～3倍のmesh graftか、関節などの機能部位の場合はsheet graftを行うことが多い。１回の切除範囲は多量の出血を伴うため、150～300ｃｍ２程度にとどめ、その直後に１０万倍エピネフリンガーゼにて局部の圧迫を行い、十分に止血を確認した後、次の範囲を切除するべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "熱傷",
    "question": "Tangential excisionについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　SDBに適応される。",
      "b.　手背は最もよい適応部位である。",
      "c.　切除レベルの指標は点状出血である。",
      "d.　毛根を含む皮膚付属器の温存が可能である。",
      "e.　薄目の植皮を同時に行うことを原則とする。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "DDBの場合、時間的経過とともに次第に皮下熱傷（DB）に移行することがある。この現象は、まず熱の直接的作用によって、次いでその二次的作用によって非細菌性の組織凝固壊死が進行性に拡大した結果であると考える。Tangential excisionは主としてDDBを適応とし、生存部と壊死部との境界面まで切除したのち、直ちに植皮術を行う方法である。手術時期としては感染が成立する前の受傷後3～5日が最もよく、遅くても７日目までとする。早期受傷創では充血帯・静止帯・凝固帯に反応帯を認め、凝固帯を早期除去することで、静止帯への波及を最小限に食い止めるのが目的である。植皮片の被覆には通常1.5～3倍のmesh graftか、関節などの機能部位の場合はsheet graftを行うことが多い。１回の切除範囲は多量の出血を伴うため、150～300ｃｍ２程度にとどめ、その直後に１０万倍エピネフリンガーゼにて局部の圧迫を行い、十分に止血を確認した後、次の範囲を切除するべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "熱傷",
    "question": "ヒトで最も生着しやすい同種移植片はどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚",
      "b.　軟骨",
      "c.　角膜",
      "d.　筋膜",
      "e.　骨\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "角膜の移植部位には血液の供給はなく、栄養は組織からの拡散によって直接得られる。血管が無いことにより角膜同種移植片は、大部分が拒絶されることなく生着を続ける。なぜならば拒絶の要因の大部分は血流により運ばれるからである。拒絶は、血管が移植片内に侵入した場合に起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "熱傷",
    "question": "同種植皮において永久生着が期待できるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ホジキン病",
      "b.　尿毒症",
      "c.　重症熱傷",
      "d.　一卵生双生児間",
      "e.　肝不全\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "同種移植には同種同系植皮（isograft）と同種異型移植（allograft）がある。前者は一卵性双生児間で行われる植皮であり、後者は一卵性双生児以外、つまり親・兄弟・他人間で行われる植皮をいう。同種同系植皮以外は永久生着は望めない。しかし一時的な同種移植を行うことで、広範囲熱傷の場合は効果が期待できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "熱傷",
    "question": "allograftの生着期間を延長させる原因と考えにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷によって抗体産生が減弱する。",
      "b.　多数の恵与者からの少量ずつの植皮。",
      "c.　組織適合性がよい。",
      "d.　抗原の過負荷により抗体産生が抑制される。",
      "e.　凍結保存された同種皮膚。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "allograftは同種異系移植であり、一卵性双生児から行う同種同系移植以外は、永久生着しない。皮膚の同種移植を行うと、皮膚は一旦は生着したように見えるが、4～6日目頃、血管再生期に入ると血行障害を起こし、8～10日目頃には壊死する。このことは免疫反応による拒絶反応と考えられ、しかも一度同種移植を行って拒絶された個体にもう一度同種移植を行うと２度目は１度目より早く壊死する。これを他家再移植現象（second set phenomenon）、あるいは促進拒絶反応（accelerated rejection）という。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "熱傷",
    "question": "同種移植について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ヒトの場合、主要組織適合抗原複合体（MHC）はHLA抗原である。",
      "b.　細胞性免疫が重要である。",
      "c.　移植抗原は細胞表面に存在する。",
      "d.　同種移植には、xenograftとallograftがある。",
      "e.　軟骨は骨に比べ抗原性が高い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d)isograftとallograftが正解。(e)軟骨の方が抗原性は低い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "熱傷",
    "question": "同種移植の拒絶反応で最も中心的役割を果たすのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　リンパ球",
      "b.　組織球",
      "c.　形質細胞",
      "d.　単球",
      "e.　多核白血球\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "同種植皮は遅延型過敏反応に属する抗原抗体反応と考えられており、この反応になんらかの変化を起こさせることで拒絶反応を長引かせると同種移植の延命につながるという。これには免疫学的寛容と免疫学的増強がある。例えば、リンパ系の除去、胸腺の摘出、免疫抑制剤の使用、放射線照射などがあげられるが、Hodgkin病、尿毒症、重症熱傷においても同種移植の延命できる場合がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷に対する同種植皮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.  感染の防止",
      "b.  疼痛の軽減",
      "c.  水分、蛋白漏出の防止",
      "d.  全身状態の改善",
      "e.  数日で脱落\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "同種植皮は2週間前後で脱落する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "熱傷",
    "question": "重症熱傷患者への自家培養表皮移植について正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　1975年にGreenらの方法で作られた培養表皮が初めて臨床応用された。",
      "b.　深達性Ⅱ度およびⅢ度熱傷創の合計面積が体表面積の50％以上の症例が本邦での保険適応となる。",
      "c.　肉芽組織上への生着は良好である。",
      "d.　培養には3T3細胞を用いる。",
      "e.　継代培養をすればするだけその増殖能は増す。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "自家培養表皮移植に関する問題。  (a).1975年にGreenらが大量培養法を確立した。初めて臨床応用されたのは1981年。  (b).深達性Ⅱ度およびⅢ度熱傷創の合計面積が体表面積の30％以上の症例が本邦での保険適応となる。  (c).真皮成分の無い肉芽での生着は良くない。皮膚全層欠損創への自家培養表皮シート移植では、あらかじめ創面の真皮化を行うべきであるとされている。  (d).表皮細胞を放射線照射後の3T3細胞が接着したシャーレに播種して培養する。  (e).5継代目頃には増殖能に乏しい大型化した細胞が出現する。通常臨床では3継代までの培養表皮を使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "熱傷",
    "question": "重症熱傷患者への自家培養表皮移植について正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a. Greenらの方法で作られた培養表皮が初めて臨床応用されたのは1975年である。",
      "b. 深達性Ⅱ度およびⅢ度熱傷創の合計面積が体表面積の50％以上の症例が本邦での保険適応となる。",
      "c. 脂肪組織上への生着は良好である。",
      "d. 培養には、フィーダーレーヤーとしてマウス3T3細胞を用いる。",
      "e. 継代培養をすればするだけその増殖能は増す。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "1975年にGreenらが表皮細胞の大量培養法を確立し、初めて臨床応用されたのは1981年である。日本においては2009年に広範囲熱傷治療用の自家培養表皮シートが市販されたが、その保険適応は、重篤な広範囲熱傷で、かつ受傷面積として深達性Ⅱ度熱傷およびⅢ度熱傷創の合計面積が体表面積の３０％以上の熱傷と規定されている。皮膚全層欠損層、脂肪層の上には生着せず、事前に同種皮膚あるいは人工真皮による真皮再構築が必要である。培養には、フィーダーレーヤーとしてマウス3T3細胞を用いる。培養を継代し続けると次第に増殖能に乏しい細胞が出現するため、3継代までの細胞が使用される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "熱傷",
    "question": "手掌の深達性Ⅱ度～Ⅲ度熱傷で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　幼小児にはまれである。",
      "b.　保存的治療が基本である。",
      "c.　Tangential excisionも適応になる。",
      "d.　手指は手内筋プラス肢位を保つ。",
      "e.　恵皮部には足底非荷重部がtexture match が良い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a). 手掌の熱傷後瘢痕拘縮の中で、幼小児にみられる炊飯器による拘縮例は頻度が高い。これらの熱傷深度は深達性Ⅱ度～Ⅲ度熱傷であったと考えられる。(b). 手掌の熱傷は初期の段階で予測が困難なことが多いので、保存的治療を基本とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "熱傷",
    "question": "指背から手背におよぶ深達性Ⅱ度～Ⅲ度熱傷で起こりにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　後爪廓の後退",
      "b.　鷲手変形",
      "c.　button hole deformity",
      "d.　母指外転拘縮",
      "e.　MP関節伸展拘縮\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "手背熱傷においては皮下組織がルーズであり、直下に腱・関節が存在するため、これらが容易に損害され、感染による二次損傷を受けやすい。成人手背全域にわたるDBまたはDDBが長期間放置されたり、瘢痕拘縮によって創が閉鎖された場合、手関節屈曲・MP関節背屈・指節関節屈曲・母指内転を呈するinstrinsic minus position様の変形を来す。このような瘢痕拘縮を呈した症例は、機能障害が高度であり、治療に対しても不可逆的であった。また熱傷によりPIP関節部で伸筋腱が損傷すると、PIPは屈曲し、lateral bandによりDIP関節を伸展位にて保持するために、button hole deformityを生じることとなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "熱傷",
    "question": "手背熱傷に保存的治療を施行された患者が創治癒後にMP関節伸展拘縮を訴えて受診した。拘縮の原因となりにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷瘢痕",
      "b.　伸筋腱短縮",
      "c.　MP関節掌側板短縮",
      "d.　MP関節関節包拘縮",
      "e.　MP関節側副靱帯短縮\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "手背熱傷においては皮下組織がルーズであり、直下に腱・関節が存在するため、これらが容易に損害され、感染による二次損傷を受けやすい。ＭＰ関節の進展拘縮の原因として皮膚性拘縮、伸筋腱の短縮や断裂、関節包や側副靭帯損傷による瘢痕拘縮が原因として考えられる。掌側板の短縮では関節は屈曲するため伸展拘縮の原因とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "熱傷",
    "question": "手の熱傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　全周性のⅡ度熱傷は減張切開が必要である。",
      "b.　手の浮腫は早期に消退することが多い。",
      "c.　手背熱傷ではintrinsic minus positionに固定する。",
      "d.　手背熱傷では運動機能障害を起こしやすい。",
      "e.　開放療法を行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "手背熱傷においては皮下組織がルーズであり、直下に腱・関節が存在するため、これらが容易に損害され、感染による二次損傷を受けやすい。成人手背全域にわたるDBまたはDDBが長期間放置されたり、瘢痕拘縮によって創が閉鎖された場合、手関節屈曲・MP関節背屈・指節関節屈曲・母指内転を呈するinstrinsic minus position様の変形を来す。このような瘢痕拘縮を呈した症例は、機能障害が高度であり、治療に対しても不可逆的であることが多い。減張切開は四肢全周性Ⅲ度熱傷に対して行われる。手部熱傷は受傷後から高度の浮腫を呈する。この浮腫を消退させるために、受傷直後から肘関節から末梢を挙上させる。この際、手は良肢位とし、バルキーにドレッシングを行う。手背部DBの治療においては、MP関節、PIP関節の背側で腱周囲までデブリードマンを行った症例は、これら関節を屈曲させると胴部の血行が悪化するので、手術後の手の肢位はintrnsic plus positionとする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範囲手背熱傷（深在性Ⅱ度熱傷：DDB）を保存的に治療した場合に最も生じやすい変形はどれか。",
    "choices": [
      "a.　claw hand",
      "b.　drop hand",
      "c.　grip hand",
      "d.　straight hand",
      "e.　mallet finger\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "手背熱傷においては皮下組織がルーズであり、直下に腱・関節が存在するため、これらが容易に損害され、感染による二次損傷を受けやすい。成人手背全域にわたるDBまたはDDBが長期間放置されたり、瘢痕拘縮によって創が閉鎖された場合、手関節屈曲・MP関節背屈・指節関節屈曲・母指内転を呈するinstrinsic minus position様の変形を来す。このような瘢痕拘縮を呈した症例は、機能障害が高度であり、治療に対しても不可逆的であった。また熱傷によりPIP関節部で伸筋腱が損傷すると、PIPは屈曲し、lateral bandによりDIP関節を伸展位にて保持するために、button hole deformityを生じることとなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "熱傷",
    "question": "手背～指背新鮮熱傷で植皮した後の最も正しい固定肢位はどれか。",
    "choices": [
      "a.　手を握った状態",
      "b.　手指を伸展した状態",
      "c.　Intrinsic plus position",
      "d.　MP関節伸展、PIP関節屈曲位",
      "e.　特に固定する必要はない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "手背熱傷においては皮下組織がルーズであり、直下に腱・関節が存在するため、これらが容易に損害され、感染による二次損傷を受けやすい。成人手背全域にわたるDBまたはDDBが長期間放置されたり、瘢痕拘縮によって創が閉鎖された場合、手関節屈曲・MP関節背屈・指節関節屈曲・母指内転を呈するinstrinsic minus position様の変形を来す。このような瘢痕拘縮を呈した症例は、機能障害が高度であり、治療に対しても不可逆的でありことが多い。手背部DBの治療においては、MP関節、PIP関節の背側で腱周囲までデブリードマンを行った症例は、これら関節を屈曲させると胴部の血行が悪化するので、手術後の手の肢位はintrnsic plus positionとする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "熱傷",
    "question": "手の熱傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　button hole deformityはMP関節背側の受傷が直接の原因となりやすい。",
      "b.　手掌部は、手背部より物理的刺激に弱い。",
      "c.　手掌部の深達性熱傷は、早期植皮術が必要である。",
      "d.　減張切開は長軸方向に行う。",
      "e.　intrinsic minus positionの肢位固定を行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "手背熱傷においては皮下組織がルーズであり、直下に腱・関節が存在するため、これらが容易に損害され、感染による二次損傷を受けやすい。成人手背全域にわたるDBまたはDDBが長期間放置されたり、瘢痕拘縮によって創が閉鎖された場合、手関節屈曲・MP関節背屈・指節関節屈曲・母指内転を呈するinstrinsic minus position様の変形を来す。このような瘢痕拘縮を呈した症例は、機能障害が高度であり、治療に対しても不可逆的であった。また熱傷によりPIP関節部で伸筋腱が損傷すると、PIPは屈曲し、lateral bandによりDIP関節を伸展位にて保持するために、button hole deformityを生じることとなる。手背部DBの治療においては、MP関節、PIP関節の背側で腱周囲までデブリードマンを行った症例は、これら関節を屈曲させると胴部の血行が悪化するので、手術後の手の肢位はintrnsic plus positionとする。手掌部はエクリン汗腺が存在し一見植皮が必要と思わせる創面であっても思いのほか上皮化が得られることが多い。初期治療としてはまずは保存的治療が原則である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "熱傷",
    "question": "手の熱傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Tangential excisionは浅達性II度熱傷創に行う。",
      "b.　Ⅲ度熱傷は保存的に治療する。",
      "c.　PIP関節部のⅢ度熱傷はswan neck deformityをおこしやすい。",
      "d.　Tangential excisionでは薄い分層植皮が適応となる。",
      "e.　全周性のⅢ度熱傷が存在すれば、減張切開をおこなう。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "c). ボタンホール変形である。Tangential excisionは主としてDDBを適応とし、生存部と壊死部との境界面まで切除したのち、直ちに植皮術を行う方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "熱傷",
    "question": "手背熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　手背の皮膚は薄く、手掌に比べて手術治療が必要になることが多い。",
      "b.　手背熱傷ではbutton hole deformityを来すことがある。",
      "c.　手背熱傷ではtangential excision を行わない。",
      "d.　早期手術（７日以内）が望ましい。",
      "e.　高齢者では若年者より早期に運動療法を開始する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "手背熱傷においては皮下組織がルーズであり、直下に腱・関節が存在するため、これらが容易に損害され、感染による二次損傷を受けやすい。また熱傷によりPIP関節部で伸筋腱が損傷すると、PIPは屈曲し、lateral bandによりDIP関節を伸展位にて保持するために、button hole deformityを生じることとなる。Tangential excisionは主として手背部DDBを適応とし、生存部と壊死部との境界面まで切除したのち、直ちに植皮術を行う方法である。手背部熱傷の手術後は、植皮の生着が良好な場合、術後７日目からリハビリテーションを開始する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "熱傷",
    "question": "広範な新鮮指背熱傷の植皮術の第一選択として用いられる方法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　遊離全層植皮",
      "b.　遊離分層植皮",
      "c.　メッシュ植皮",
      "d.　手掌皮弁",
      "e.　指交叉皮弁\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "DDBの場合、時間的経過とともに次第に皮下熱傷（DB）に移行することがある。この現象は、まず熱の直接的作用によって、次いでその二次的作用によって非細菌性の組織凝固壊死が進行性に拡大した結果であると考える。Tangential excisionは主としてDDBを適応とし、生存部と壊死部との境界面まで切除したのち、直ちに植皮術を行う方法である。手術時期としては感染が成立する前の受傷後3～5日が最もよく、遅くても７日目までとする。早期受傷創では充血帯・静止帯・凝固帯に反応帯を認め、凝固帯を早期除去することで、静止帯への波及を最小限に食い止めるのが目的である。植皮片の被覆には18/1000インチ程度の厚めの分層植皮を使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "熱傷",
    "question": "顔面のⅢ度熱傷に対し植皮が最も優先されるべき部位はどこか。",
    "choices": [
      "a.　前額部",
      "b.　頬部",
      "c.　上口唇部",
      "d.　鼻部",
      "e.　眼瞼部\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "顔面熱傷時に植皮が優先される部位についての問題。  角膜乾燥、潰瘍形成から視力障害を起こさないように、眼球保護のため、眼瞼部は顔面の深い熱傷症例では最もその手術治療が優先される部位である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "熱傷",
    "question": "顔面熱傷において早期に植皮が適当となる部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部",
      "b.　眼瞼部",
      "c.　前額部",
      "d.　鼻部",
      "e.　口唇\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "顔面熱傷時に植皮が優先される部位についての問題。  角膜乾燥、潰瘍形成から視力障害を起こさないように、眼球保護のため、眼瞼部は顔面の深い熱傷症例では最もその手術治療が優先される部位である。眼瞼部に引き続いて優先したほうが良いと考えられる部位は、遊離縁で、眼瞼と同様に外反や口角拘縮による開口障害を起こしやすい口唇周囲であろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "熱傷",
    "question": "顔面の深達性熱傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　植皮はthin STSGを行う。",
      "b.　小範囲であっても、受傷早期の植皮術が適応となる。",
      "c.　頭髪を剃毛する必要はない。",
      "d.　原則として開放療法を行う。",
      "e.　気道熱傷の合併を考慮する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 植皮は原則としてFTSGを行う。(c). 感染予防の面から頭髪を剃毛したほうがよい。小範囲の顔面DDBに対しては可能な限り、保存的療法を用いて、早期に創傷治癒を行い、表皮化後、瘢痕ケロイド発生予防のため持続圧迫療法を行うと良い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "熱傷",
    "question": "顔面熱傷を治療する上で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼の熱傷では角膜潰瘍予防のため上下眼瞼に減張切開をいれる。",
      "b.　気道熱傷の有無に注意が必要である。",
      "c.　硬口蓋の熱傷をともなうことはほとんどない。",
      "d.　網状植皮よりなるべくシート状の植皮を行う。",
      "e.　鼻では皮膚が正常でも軟骨の熱傷をともなうことが多いので特に注意が必要である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "減張切開の対象は頸部・胸部・四肢における全周性Ⅲ度熱傷であり、目的は局所の浮腫や緊張圧迫による呼吸障害、循環障害などを取り除くことである。切開のタイミングとしては受傷後２４時間以内が最も効果的である。切開は壊死全層で行うべきであり、皮膚・皮下組織より深部の腫脹を緩和できる部位まで到達するべきである。手掌や足底面では側方切開が原則である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "熱傷",
    "question": "陰部熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　閉鎖包帯法を行う。",
      "b.　陰部全体のBSAは約１％である。",
      "c.　開放療法にはskeletal suspensionを行う。",
      "d.　陰部の瘢痕拘縮は性機能障害の原因となりやすい。",
      "e.　肛門周囲の熱傷では人工肛門を作ることもある。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "会陰部は最下端に位置しているため、予想外に熱傷を受けることが多く認められる。特徴としては創面の展開が困難である、排泄物により創面が汚染されやすい、両大腿を含む広範囲熱傷を伴うことが多い、比較的深達性熱傷が多い点である。新鮮症例に対しては、キルシュナー鋼線による牽引を行うことがあり、Skeletal　suspensionと呼ばれる。また肛門周囲熱傷においては排便コントロールが重要であり、中心静脈栄養法・低残渣食・人工肛門作成などが考慮される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "熱傷",
    "question": "外陰部熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　人工肛門が時に必要となる。",
      "b.　低残渣食が有効である。",
      "c.　尿道カテーテルをいれる必要はない。",
      "d.　大腸菌感染もおこりやすい。",
      "e.　カンジダ症の合併にも注意する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "会陰部は最下端に位置しているため、予想外に熱傷を受けることが多く認められる。特徴としては創面の展開が困難である、排泄物により創面が汚染されやすい、両大腿を含む広範囲熱傷を伴うことが多い、比較的深達性熱傷が多い点である。新鮮症例に対しては、キルシュナー鋼線による牽引を行うことがあり、Skeletal　suspensionと呼ばれる。また肛門周囲熱傷においては排便コントロールが重要であり、中心静脈栄養法・低残渣食・人工肛門作成などが考慮される。また疼痛のため、股関節は内転位をとるので、不良肢位拘縮を来しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "熱傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　手背SDB　　・・・　tangential excision",
      "b.　手掌DDB　　・・・　early excision",
      "c.　会陰部DB 　・・・　skeletal suspension",
      "d.　顔面SDB　　・・・　閉鎖包帯法",
      "e.　手電撃傷 　・・・　早期切断\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Tangential excisionは主としてDDBを適応とし、生存部と壊死部との境界面まで切除したのち、直ちに植皮術を行う方法である。手掌部DDBの場合でも成人ではDBに進行することは稀で、多くの場合は保存的治療で治癒する。顔面のSDBは開放療法が最も適した治療法である。開放療法中に注意するべき点としては、眼脂による熱傷創の汚染予防である。手部電撃症において問題となるのはcontact burnであり、特徴としては壊死範囲が次第に拡大する傾向を持ち、しかも深達性、難治性であるため壊死範囲の境界がはっきりするまでには約１か月を要することである。しかし手部は重要な骨・腱・関節・神経が密在するため、１日も早い再建・修復が要求されることからデブリードマンとその時期は極めて重要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "熱傷",
    "question": "治療で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　関節部熱傷　・・・　網状分層植皮",
      "b.　会陰部熱傷　・・・　skeletal suspension",
      "c.　眼瞼部熱傷　・・・　全層植皮",
      "d.　手背部熱傷　・・・　網状分層植皮",
      "e.　手掌部熱傷　・・・　tangential excision\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). は厚めのシート状分層植皮、全層植皮、皮弁など(d). はtangential excision 、全層植皮、皮弁など(e). は手背部熱傷",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "熱傷",
    "question": "熱傷患者の拘縮予防肢位について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頸部伸展位",
      "b.　手指intrinsic minus position",
      "c.　肩関節内転位",
      "d.　膝関節伸展位",
      "e.　足関節中間位\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "関節は、一般伸筋群よりも屈筋群のほうが筋力が強いために屈曲拘縮を起こしやすい。そのために、関節部を伸展位に保つことが大切である。手関節は通常良肢位（intrinsic plus position）に固定する。肩関節は外転・外旋位に固定する、足関節は背屈位に固定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "熱傷",
    "question": "化学損傷の原因と症状の組み合わせについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　酸　・・・・・・　乾性壊死",
      "b.　アルカリ　・・・　湿性壊死",
      "c.　フェノール　・・　無痛性深達潰瘍",
      "d.　フッ素　・・・・　高カルシウム血症",
      "e.　リン　・・・・・　中枢神経障害\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "酸による作用機序はHイオンが生体組織の蛋白と結合して酸アルブミンを作り、皮膚の凝固壊死をきたす。アルカリは蛋白と結合してアルカリ蛋白を形成し、脱水、脂肪の鹸化をきたし、組織を腐食する。壊死組織は軟化、融解しやすい。  フェノールは全身的吸収により心室性不整脈、中枢神経毒を生じる。フッ化水素酸の特殊治療としてカルシウムグルコネートの局所適応剤や局所注射を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "熱傷",
    "question": "化学損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　酸、アルカリ損傷ともにまず中和を行う。",
      "b.　水酸化ナトリウムによる眼損傷は失明に至りやすい。",
      "c.　フッ化水素による損傷は局所の疼痛は軽度である。",
      "d.　フッ化水素による損傷にはグルコン酸カルシウムの局注が有効である。",
      "e.　水洗は数分行えば良い。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "化学損傷では、酸類、アルカリ類を問わず水で洗浄する。水洗は大量の水を使用して、少なくとも30分以上、1～2時間にわたって行う。アルカリは蛋白と結合してアルカリ蛋白を形成し、脱水、脂肪の鹸化をきたし、組織を腐食する。アルカリによる損傷は酸に比較して創は浮腫性、深達性であり、壊死組織は軟化、融解しやすい傾向を示す。  フッ化水素酸による損傷では、灼熱性の激しい痛みが特徴である。カルシウムグルコネートゲルの局所適用やカルシウムグルコネートの局所注射が利用される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "熱傷",
    "question": "化学損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　治療の第一は早期の大量の水による洗浄である。",
      "b.　アルカリによる損傷は深達性であることが多い。",
      "c.　フッ化水素酸はポリエチレングリコールで拭きとる。",
      "d.　苛性ソーダによる創面では石鹸様のなめらかな壊死がみられる。",
      "e.　クロム酸による損傷では、障害された全ての組織を早期に切除する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "フッ化水素酸（HF）にはマグネシウム製剤またはカルシウム製剤を用いる。  化学損傷では、酸類、アルカリ類を問わず水で洗浄する。水洗は大量の水を使用して、少なくとも30分以上、1～2時間にわたって行う。酸による作用機序はHイオンが生体組織の蛋白と結合して酸アルブミンを作り、皮膚の凝固壊死をきたす。アルカリの作用機序は、細胞内脱水、脂肪組織の鹸化、タンパク質との反応によるalkaline proteinateの形成であり、alkaline proteinateは可溶性であり、より深部に達して組織障害を拡大する。壊死組織は軟化、融解しやすい。  フッ化水素酸損傷の処置の基本は、通常の化学損傷と同様に充分に洗浄するであるが、局所にグルクロン酸カルシウム混合軟膏や、局所注射を行う。また、爪下浸潤の場合には抜爪を躊躇してはならない。治療が遅れた場合には、積極的にデブリードマンを行う。  重クロム酸塩は猛毒（腎毒性、心毒性）である。吸収されると組織にキレート化され透析でも除去不能になる。10％体表面積以上の重クロム酸損傷では状況が許す限りただちに切除植皮を施行する。  局所治療は1%硫酸アルミニウムや10%チオ硫酸ナトリウムによる中和洗浄、また10%アスコルビン溶液塗布による酸化防止などがあげられるが、何よりもすみやかなデブリードマンを施行し、経皮吸収されるクロム量を可及的に減らす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "熱傷",
    "question": "フッ化水素酸による化学損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　フッ化水素酸は弱酸である",
      "b.　グルコン酸カルシウムの局注を行う",
      "c.　広範例では心停止の可能性がある",
      "d.　広範例では横紋筋融解の可能性がある",
      "e.　初期治療から積極的なデブリードマンを行う\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "猛毒性のフッ化水素酸による化学損傷では、灼熱性激痛が特徴である。ガラス工業、電子工業、フッ素化学工業などでの作業工程で使用されるが、一般家庭においてもシミ取りや石材洗浄液に使用されることがある。50％以上の濃度では受傷直後から疼痛を認め、組織破壊が急速に進行する。20％以下の濃度では、24時間以降に症状が出現することがあるとされている。曝露後は大量の水で洗浄を行い、マグネシウム製剤・またはカルシウム製剤を用いて中和すべきである。一般的に使用されているのは、8.5％グルコン酸カルシウムの局注である。具体的にはグルコン酸カルシウムを希釈しないまま0.5ml/cm2の割合で、皮膚を膨張させない程度に受傷部位、その周辺の皮下に局注する。またグルコン酸カルシウムゼリーの塗布を行うこともある。局注が困難であったり疼痛が改善しない場合は、グルコン酸カルシウム持続動脈内投与が有用との報告もある。フッ化水素酸による化学熱傷は局所障害だけではなく、体内に浸透したフッ素イオンと体内カルシウムが結合し、低カルシウム血症を生じることがある。これにより不整脈や心停止を来すことがある。また肺血栓症、肺水腫などの報告もある。④の横紋筋融解に関しては悪性症候群などにより生じることがあり、また薬剤性の原因としては高脂血症治療としてのスタチン系薬剤・フィブラート系薬剤、抗菌剤としてのキノロン系薬剤、抗精神病薬などが挙げられる。フッ化水素酸の初期治療としては十分な洗浄を行い、残存するフッ化水素酸を不活化して深部への浸透を阻止することが重要である。特に手指・足趾に受傷することが多く、爪下にフッ化水素酸が残留するのを防ぐためにも爪切りが重要である。また爪甲下に浸透している場合は躊躇なく抜爪を行う必要性がある。治療の開始が遅れてしまった場合、積極的なデブリードマンを行うべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "熱傷",
    "question": "フッ化水素酸損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　フッ化水素酸は弱酸である。",
      "b.　テタニーをおこす可能性がある。",
      "c.　局所の疼痛は軽い。",
      "d.　グルコン酸カルシウムの局注は効果がない。",
      "e.　グルコン酸カルシウム持続動脈内投与は意味がない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "猛毒性のフッ化水素酸による化学損傷では、灼熱性激痛が特徴である。広範囲の場合には、フッ化水素酸がCaイオンと結合し、低Ca血症を引き起こし心停止の可能がある。処置の基本は、通常の化学損傷と同様に充分に洗浄することであるが、局所にグルクロン酸カルシウム混合軟膏や、局所注射を行う。また、爪下浸潤の場合には抜爪を躊躇してはならない。治療が遅れた場合には、積極的にデブリードマンを行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "熱傷",
    "question": "フッ化水素酸による化学損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　グルコン酸カルシウム溶液の局所注射をする。",
      "b.　積極的なデブリードマンを行う。",
      "c.　大量の水での洗浄は無効である。",
      "d.　爪下が侵された場合には抜爪する。",
      "e.　肝障害を認めることがある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "大量の流水による洗浄が化学損傷にもっとも適切な治療であることを忘れてはならない。治療は、水洗、カルシウムグルコネートで洗浄する。水疱内容は除去し洗浄。爪下浸潤では抜爪し洗浄を十分行う。特殊治療としてカルシウムグルコネートの局所適応や局所注射がある。  高濃度フッ化水素酸による広範囲受傷では低Ca血症を呈し、経口ないし経静脈的にカルシウムを投与した。  死亡例の報告では、高K血症、低Ca血症、低Mg血症などに関連した多臓器不全、突然死や致死的不整脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "熱傷",
    "question": "水酸化ナトリウム損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　作用機序は蛋白凝固、脱水作用、脂肪の鹸化である。",
      "b.　石鹸様のなめらかな壊死創面となる。",
      "c.　十分な量の水で２〜３分洗浄する程度でよい。",
      "d.　深層まで損傷がおよぶ。",
      "e.　early excisionおよび植皮の適用とならない。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "アルカリの作用機序は、細胞内脱水、脂肪組織の鹸化、タンパク質との反応によるalkaline proteinateの形成であり、alkaline proteinateは可溶性であり、より深部に達して組織障害を拡大する。水洗は、少なくとも30分以上、1～2時間にわたって十分に行う",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "熱傷",
    "question": "化学損傷の原因について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　強酸",
      "b.　フッ化水素",
      "c.　フェノール",
      "d.　黄燐",
      "e.　一酸化炭素\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "化学損傷は、化学薬品に接触することによって皮膚が損傷を受ける状態である。原因となる主な化学物質には、酸（強酸）、アルカリ（フッ化水素）、腐食性芳香族（フェノール）、脂肪族化学物、金属およびその化合物、非金属およびその化合物（黄燐）、毒ガスである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "熱傷",
    "question": "濃硫酸による化学損傷を受傷した。正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　水酸化ナトリウムで中和する。",
      "b.　石鹸にて洗浄する。",
      "c.　超音波により洗浄する。",
      "d.　流水で十分に洗い流す。",
      "e.　積極的にデブリードマンを行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "酸による化学熱傷はHイオンが生体内の蛋白と結合し、酸アルブミンを形成し皮膚の凝固壊死をきたす。治療としては化学物質が創内に接触している間は、いつまでも作用するため、まずはこれを除去する。酸・アルカリを問わず、大量の水で洗浄を行う。少なくとも30分以上、1～2時間にわたって行う。中和剤を洗浄前に使用すると、反応熱で皮膚損傷が増悪することがあり、中和剤の使用は水洗後に行う。酸の場合は1％重曹水、アルカリの場合は薄いクエン酸ソーダを中和剤としてもちいることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "熱傷",
    "question": "化学熱傷の初期治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　硫酸液をかぶったので、ガーゼに浸した生食水で良く洗った。",
      "b.　塩酸液を前腕にかけたので、水道の流水で2～3時間洗った。",
      "c.　頭から顔にかけて清掃用硫酸をかけられたので、シャワーの下で5～6時間流した。",
      "d.　不明の刺激性の薬剤が下肢にかかったので、まず弱アルカリ液で中和した。",
      "e.　フェノール類を手にかけたので、エチルアルコールで十分に洗浄した。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "日常使用されている、洗剤、工業用薬品等による化学熱傷の治療はまず、十分な希釈、洗浄である。それも、十分長時間、徹底的に洗浄するべきである。したがって(a).の生食で洗った程度では不十分である。また、(d).の中和療法を考えるよりも、適度に温度を調節した、シャワー等で長時間洗浄するべきである。洗浄時間に関しては明確な指標はない。6～12時間を目標に行う。(e).原液が付着した場合は直ちに拭き取り石けん水と水でよく洗い流す。高濃度のフェノールが付着した場合は直ちに拭き取りエタノールまたは多量の水でよく洗い流す。フェノールは農業、化粧品工業、殺虫剤の原料に使用される。高濃度では即座に蛋白の変性と凝固壊死をもたらす。治療は水洗浄が第一選択であるが20度の水に7％しか溶解しないため不十分になることが多く、中和剤としてポリエチレングリコールや70％エチルアルコールによる洗浄、ふきとりを洗浄後に行う。受傷範囲が広いと全身的吸収により不整脈や中枢神経症状を生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "熱傷",
    "question": "化学熱傷の特徴として誤っているのはどれか。",
    "choices": [
      "a：組織破壊の持続時間が長い。",
      "b：症状の発現が遅れることがある。",
      "c：フッ化水素酸では高カルシウム血症を生じる。",
      "d：長時間洗浄を行うことが重要である。",
      "e：初期には損傷深度の判定が困難である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "化学熱傷と通常における熱傷の一番の違いは、組織破壊の持続時間である。通常の熱傷の場合は熱と接触した瞬間から破壊が始まり、熱源が除去されると組織破壊は停止する。それに対し、化学熱傷はわずかではあるが時間をおいてから組織破壊が始まり、表面から化学物質が除去されたあとも内部に浸透した物質が、不活化されるか完全に除去されるまで破壊は進行する。このため、初期の段階での正確な熱傷深達度判定は困難である。また化学物質の種類においては肝毒性・腎毒性を有していることがあり、全身症状を呈することがある。フッ化水素酸、リン酸などでは低カルシウム血症を、タンニン酸、リン酸などでは肝障害、腎障害を生じることがある。初期治療としては、速やかに化学物質を除去するか、不活化することが重要である。この目的には大量の水で洗浄する方法が選択されることが多く、長時間行うほど有効であるとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "熱傷",
    "question": "電気抵抗の最も高い組織はどれか。",
    "choices": [
      "a.　肝",
      "b.　心",
      "c.　筋",
      "d.　脳",
      "e.　皮膚\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "肝臓900、心臓：筋1600・外膜：2000、筋1500、脳2000、皮膚(大腿)：男子20000、女子200000、脂肪側15000、新生児180",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "熱傷",
    "question": "電撃傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　末梢神経の麻痺をみることがある。",
      "b.　交流が直流より危険とされる。",
      "c.　血管は電気抵抗が小さい。",
      "d.　脂肪組織は電気抵抗が小さい。",
      "e.　心室細動に注意する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "contact burnによって直接熱を受けた神経は、壊死から部分損傷まで作用温度によって障害の程度はまちまちである。電流の種類からみると交流は直流より危険であり、また電流の作用時間が長いほど重篤となる。生体を通過する電流は、皮膚、皮下組織、骨などの電気抵抗の大きい組織を通過する際は、高熱を発して熱傷を起こし、電気抵抗の小さい血管や内臓組織ではさほど抵抗もなく通過し、再び電気抵抗の大きい皮下組織、皮膚を通って熱傷を起こして外にでる。心停止と呼吸麻痺は電撃傷死の二大原因である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "熱傷",
    "question": "電撃傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨周辺の筋壊死をみることが多い。",
      "b.　後出血に注意しなければならない。",
      "c.　fasciotomyが必要となりやすい。",
      "d.　骨の電気抵抗は小さい。",
      "e.　電流量が高いほど危険である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "生体を通過する電流は、皮膚、皮下組織、骨などの電気抵抗の大きい組織を通過する際は、高熱を発して熱傷を起こし、電気抵抗の小さい血管や内臓組織ではさほど抵抗もなく通過し、再び電気抵抗の大きい皮下組織、皮膚を通って熱傷を起こして外にでる。開存している血管の血管壁にも種々の程度の損傷があることが多い。Divincentiはfasciotomyの適応条件として患肢末梢のチアノー、爪床の血行不全、筋の走行に一致した硬結と浮腫を挙げているが、このほか患肢の運動麻痺知覚障害、腫脹、関節の屈曲位保持などがあれば、深部の筋壊死を探索するために試験切開の必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "熱傷",
    "question": "電撃傷で電気抵抗が最も大きいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　神経",
      "b.　血管",
      "c.　腱",
      "d.　皮膚",
      "e.　骨\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "生体の電気抵抗は、骨が最も高く、以下脂肪、腱、皮膚、筋肉、血管、神経の順に低くなる。  坐骨神経：200000(20cm)、新鮮血：4000、皮膚(大腿)：男子20000、女子200000、脂肪側15000、新生児18000。骨：内側300000、外表面∞。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "熱傷",
    "question": "電撃傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腎不全は起こらない。",
      "b.　死亡原因として心房細動が多い。",
      "c.　受傷早期より骨の変化がみられる。",
      "d.　ジュール熱による変性壊死が起こる。",
      "e.　Compartment syndromeに注意する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Contact burnによる筋壊死に由来する急性腎不全で無尿、乏尿、血尿などをみる。心停止と呼吸筋麻痺は電撃傷死の二大原因である。  四肢の高熱による変性や凝固、血管系の変化に対して有効な手段はないが、阻血による悪循環を断つためには、筋膜切開を含めた減張切開と熱死組織のdebridementをできるだけ速やかに行わねばならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "熱傷",
    "question": "電撃傷に合併しにくい障害について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　白内障",
      "b.　心室細動",
      "c.　急性腎不全",
      "d.　末梢神経障害",
      "e.　高ナトリウム血症\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Solemは上肢の電撃傷に合併した白内障の2例を報告しているが、一般には頭部、前額部の電撃傷に合併することが多い。Contact burnによる筋壊死に由来する急性腎不全で無尿、乏尿、血尿などをみる。心停止と呼吸麻痺は電撃傷死の二大原因である。  熱傷、コンパートメント症候群、血管損傷、炎症組織の瘢痕化による末梢神経障害を生じることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 184,
    "field": "熱傷",
    "question": "電撃傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　直流よりも交流の方が心室細動をおこし易い。",
      "b.　アーク放電の温度は200℃前後になる。",
      "c.　電撃傷による筋損傷ではミオグロビン血症はおこらない。",
      "d.　局所は受傷後１～２日で壊死組織切除を行う。",
      "e.　口唇電撃傷では直ちにdebridementする。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "交流は直流より危険である。心臓や呼吸中枢は直流よりも交流に対して感受性が高く、心室のfibrillationや心停止、呼吸麻痺をおこしやすい。Arcing currentの高熱（3000～20000℃）にさらされた生体では皮膚のみならず深部組織までに損傷が及ぶ。Baxterはミオグロビン尿が6時間以上続いた例では、一肢またはそれ以上の患肢の切断及び広範囲の壊死菌の切除を要したと述べている。contact burnでは創が遅発性、拡大性、深達性、難治性の特徴を有するため壊死域の境界がはっきりするのに約1ヵ月を要する。このために早期の壊死組織切除では術後に壊死域が拡大することがある。著者は口唇部は感染が起きにくく治癒しやすいこと、口唇と同じ組織は他に求めにくいことから早期のdebridementを避け、自然の創閉鎖を待ち二次的に再建するのがよいと考えている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 185,
    "field": "熱傷",
    "question": "電撃傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　組織傷害の程度は電流より電圧に強く影響される。",
      "b.　皮膚や脂肪より筋肉の方が傷害されやすい。",
      "c.　即死の原因として心臓障害がある。",
      "d.　一過性の意識障害を認めても恒久的な障害は少ない。",
      "e.　呼吸停止は不可逆的であることが多い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 電流の影響がより大きい。(e). 呼吸停止は一過性のことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 186,
    "field": "熱傷",
    "question": "凍傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　凍傷の深度にはⅠからⅣ度まである。",
      "b.　解凍する場合はゆっくりと2－3時間をかけて解凍した方がよい。",
      "c.　マッサージは機械的刺激で組織障害を増長させるのでよくない。",
      "d.　早期の外科的ブリードマンと再建は治療上、重要である。",
      "e.　疼痛管理には非ステロイド系抗炎症薬が効果的である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "凍傷とは０℃以下の強い寒冷暴露による組織の凍結により生じる損傷で、四肢末梢・耳介・鼻尖などに好発する。深度はⅠ～Ⅳ度に分類される。第Ⅰ度は表皮までの深度で、発赤軽度の腫脹。第Ⅱ度は真皮までの深度で、水疱・著明な発赤・浮腫。第Ⅲ度は脂肪・筋肉の深度で、皮下組織に及ぶ壊死・潰瘍。第Ⅳ度は骨・軟骨の深度で、切断を要する完全壊疽・ミイラ化である。初期治療としては急速解凍を行う。40～42℃で、15～３０分の温浴を行う。その方が組織内に氷の結晶が速やかに溶け、血管が拡張して回復を促進させ、組織障害を最小限に抑える。温浴中の緩慢な自動運動は良いが、マッサージは禁忌である。その後の治療は凍傷の深度・重症度のいかんにかかわらず、局所の障害部位に対しては少なくとも受傷３週間は保存的加療を行う。外科的治療は受傷後３週間以降で、壊死範囲が確定してから行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 187,
    "field": "熱傷",
    "question": "凍傷の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.初期治療として40℃の温水で急速に解凍する",
      "b.初期治療として末梢血管拡張薬を投与する",
      "c.初期治療として温めながらのマッサージを励行する",
      "d.初期治療として交感神経ブロックを行う。",
      "e.手術はdemarcation が明瞭になる３～4週以降とする.\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "凍傷の初期治療は重要で、間歇的かつ緩徐な解凍は組織損傷を大きくする恐れがあるので、搬送中の加温はせずに医療機関での40〜42°の温水による急速解凍を行う。加温中のマッサージは組織損傷が広がる恐れがあるため禁忌である。解凍後の初期治療として末梢血管拡張薬、低分子デキストラン投与、交感神経ブロック、高圧酸素療法などの血行改善治療も有効である。手術は肉眼的に壊死範囲が明瞭となる3～４週間以降に行われることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 188,
    "field": "熱傷",
    "question": "放射線被曝について誤りどれか。",
    "choices": [
      "a.　末梢リンパ球検査は被曝量を推定するのに有用である。",
      "b.　１回の全身被曝では、10Gy以上でほぼ致死的となる。",
      "c.　皮膚症状が発現するまで潜伏期がある。",
      "d.　5Gy程度の被曝量では脱毛は認められない。",
      "e.　前駆症状として、嘔吐、倦怠感、腹痛などが認められる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "末梢血リンパ球は放射線感受性が高く、0.05～0.15Gyの被爆で細胞死を起こす。よってリンパ球検査は、被爆量を推定するのに役立つ。  前駆症状とは、被爆後48時間以内に発現する食欲不振、嘔吐、倦怠感、腹痛、下痢、間隔鈍麻、虚脱、興奮、ショック、昏睡などの初期症状のことで、被爆量が多いほど早く、重篤なものが出現する。10Gyを超える致死線量では、前駆症状は被爆後5～10分後にはじまり、およそ30分で最大となる。  脱毛は、2～3Gy以上でおよそ2週間後に出現する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 189,
    "field": "熱傷",
    "question": "放射線熱傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚症状が発現するまで潜伏期がある。",
      "b.　皮膚毛細血管の障害が主原因とされる。",
      "c.　放射線の種類により症状の発現・経過は異なる。",
      "d.　紅斑、脱毛、落屑、潰瘍形成、壊死の症状を認める。",
      "e.　局所的な被爆であっても、全身被爆に準じた臨床検査も適宜行う。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上皮基底細胞や皮脂腺の障害が大きい。放射線の種類により症状の発現や経過は異なる。γ線および高エネルギーＸ線による被ばく線量と発症時期との関係　皮膚障害の症状、線量および発症時期　段階／症状：線量範囲(Gy)：発症時期(日)　紅　斑　　：　3～10　　 ：　14～21　脱　毛　　：　＞3　　　 ：　14～18　乾性落屑　：　8～12　　 ：　25～30　湿性落屑　：　15～20　　：　20～28　水疱形成　：　15～25　　：　15～25　潰　瘍　　：　＞20　　　：　14～21　壊　死　　：　＞25　　　：　＞21",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 190,
    "field": "熱傷",
    "question": "低温熱傷の原因となり得るもので間違いはどれか。",
    "choices": [
      "a.湯たんぽ",
      "b.カイロ",
      "c.ゴム性の長靴",
      "d.サウナ",
      "e.ドライアイス\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "低温熱傷とは短時間の接触では問題とならない程度の温度が、長時間にわたって接触部に作用することにより生じる熱傷である。湯たんぽ、電気あんか、電気毛布および使い捨てカイロなど冬場に長時間、身体にあてて使用する事によって生じることもあれば、密閉性の強い長靴（特に黒色）を長時間装着することにより生じることもあれば、サウナの床に長時間接触することにより生じることもある。深達性熱傷となりやすいので注意が必要である。ドライアイスは凍傷の原因となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面への植皮で適切な採取部はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鎖骨部",
      "b.　耳後部",
      "c.　腹部",
      "d.　殿部",
      "e.　大腿外側\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "全層遊離植皮のドナーは、移植部皮膚の色合い、きめが類似した採取部を選択することが原則であり、顔面へは鎖骨部、耳後部からの採皮がすすめられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "損傷とその治療で関連ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　涙道損傷　・・・・・　pig-tail probe",
      "b.　外耳欠損　・・・・・　scalping flap",
      "c.　鼻翼欠損　・・・・・　composite graft",
      "d.　上口唇欠損　・・・・　Abbe's flap",
      "e.　鼻骨骨折　・・・・・　Walsham鉗子\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "涙道損傷　で　pig-tail probe上下涙小点の確認やシリコンチューブ誘導に使用　scalping flap・・・・外鼻再建に用いられる。鼻翼欠損　・・・・・　composite graft耳介の皮膚軟骨複合組織移植で鼻翼再建に使用。上口唇欠損　・・・・　Abbe's flap下口唇組織で口唇動脈を茎として上口唇再建。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "側頭骨の骨折で顔面神経が膝神経節より下方、乳突洞後上方の顔面神経管内で損傷された。その時現れる症状で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　涙腺の分泌障害",
      "b.　表情筋の運動障害",
      "c.　舌の前2/3の味覚障害",
      "d.　顎下腺と舌下腺の唾液分泌の減少",
      "e.　聴覚過敏症状\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "顔面神経の分枝 ・大錐体神経（涙腺支配の副交感神経）・・膝神経節レベルで分枝 ・あぶみ骨神経（鼓膜の音響インピーダンスを高める運動枝）・・錐体部で分枝 ・鼓索神経（舌下腺・顎下腺支配の副交感神経、舌の前2/3の味覚）・・茎乳突孔より数mm中枢側で分枝",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷患者の視診について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眉毛の左右非対称が認められた場合は鼻骨篩骨合併骨折を疑う。",
      "b.　Le Fort型骨折では通常一側鼻孔からの鼻出血が認められることが多い。",
      "c.　顔面の浮腫、腫脹は受傷後数時間から24時間が最も強い。",
      "d.　顔面中1/3骨折の多くは直接受傷しなくても眼瞼皮下出血や結膜出血を生じる。",
      "e.　顔面骨骨折で顔面全体の腫脹が強い場合はLe Fort型骨折を疑う。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a)．眉毛の左右非対称が認められた場合は、顔面神経側頭枝の損傷を疑う。 (b)．Le Fort型骨折では、通常両側鼻孔からの鼻出血を認めることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経損傷の治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺内での断裂に神経縫合の必要はない。",
      "b.　咬筋前縁での損傷による頬筋枝の麻痺は自然回復することは少ない。",
      "c.　側頭枝の損傷部が頬骨弓部より遠位であっても神経縫合を行う。",
      "d.　頚枝の損傷は臨床的に問題とならない。",
      "e.　受傷後6ヶ月の症例では神経再建を行うべきである。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).耳下腺内での断裂でも当然麻痺症状は生じ、修復が望ましい。 (b).頬骨枝、頬筋枝の麻痺は自然回復も期待できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩下神経麻痺を来すのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅠ型骨折",
      "b.　Le FortⅡ型骨折",
      "c.　頬骨骨折",
      "d.　頬骨弓骨折",
      "e.　下顎骨関節突起骨折\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "眼窩下神経孔を通りやすい骨折線は、Le FortⅡ型骨折と頬骨骨折である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "知覚障害を来す損傷と症状の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　角膜・前額部の知覚異常　・・・　上眼窩裂骨折",
      "b.　上口唇・頬部の知覚異常　・・・　鼻骨骨折",
      "c.　嗅覚脱失　・・・・・・・・・・　篩板損傷",
      "d.　頤部知覚鈍麻　・・・・・・・・　下顎骨体部骨折",
      "e.　味覚異常　・・・・・・・・・・　下顎骨関節突起骨折\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b)．上口唇・頬部の知覚異常は、眼窩下神経損傷によるものなので頬骨骨折やLe FortⅡ型骨折を疑う。(e)．味覚異常は、顔面神経損傷によるものなので、側頭骨骨折を疑う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "複視、眼球陥凹を主訴とする顔面外傷のレントゲン診断について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Waters法",
      "b.　orthopantomography",
      "c.　顔面軸位撮影法",
      "d.　眼窩CT",
      "e.　Fueger I 法\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.　Waters法　頬骨骨折の精査　b.　orthopantomography咬合異常の判断下顎上顎骨折　c.　顔面軸位撮影法　頬骨弓部の精査",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顎顔面外傷にみられる出血について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅡ型骨折では耳出血を合併することが多い。",
      "b.　Le FortⅢ型骨折で鼻出血と共に鼻性髄液瘻が疑われる症例では、鼻腔内ガーゼタンポンをあまり挿入すべきでない。",
      "c.　顔面外傷で多量の鼻出血は、受傷側鼻孔からのみでなく非受傷側外鼻孔からも認められる。",
      "d.　上顎骨や頬骨の骨折で多量の出血がみられる例でも骨片の転位がよく整復されると、出血は止まることが多い。",
      "e.　鼻出血は、頬骨骨折、眼窩内壁骨折および前頭洞壁骨折の症例でもみられる。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a)．Le FortⅡ型骨折では鼻出血を合併することが多い。耳出血は側頭骨骨折、下顎関節突起骨折の可能性あり",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷後に見られた瞳孔の異常について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一眼散瞳は眼球打撲によって生ずる。",
      "b.　一眼散瞳は頭蓋内病変によって生ずる。",
      "c.　散瞳は動眼神経麻痺によって生ずる。",
      "d.　散瞳が見られたらblowout fractureを疑う。",
      "e.　一側の縮瞳はHorner's syndromeに認められる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).blowout fractureでとくに散瞳が生じやすいということはない。むしろ他の損傷を鑑別すべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Walsham鉗子　・・・・　鼻骨骨折",
      "b.　Asch鉗子　 ・・・・・　下顎骨骨折",
      "c.　Dingman起子　・・・・　前頭骨骨折",
      "d.　Bristowe起子 　・・・　頬骨弓骨折",
      "e.　Rowe氏鉗子 　・・・・　Le Fort型骨折\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).Asch鉗子・・鼻骨骨折整復時に使用 (c).Dingman起子・・頬骨骨折整復時に使用",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "外頚動脈の結紮による止血処置について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮切は頚動脈三角内で胸鎖乳突筋の前縁に沿ったところで行う。",
      "b.　上頚部において軟部組織の剥離の際に注意すべき神経は舌神経である。",
      "c.　頚部において内頚動脈は、外頚動脈より外側深部を走っている。",
      "d.　外頚動脈の結紮は舌動脈と上甲状腺動脈の間で２ヵ所糸をかけて行う。",
      "e.　結紮糸をかけた動脈が外頚動脈であることを確認するには糸を挙上して浅側頭動脈が消失するか否かを確かめる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 上頚部において軟部組織の剥離の際に注意すべき神経は舌下神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折の単純Ｘ線診断について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Waters法撮影は顔面骨全体を概観するのにすぐれている。",
      "b.　Ｘ線撮影は治療方針決定の補助手段と考えるべきである。",
      "c.　種々の撮影法を用いれば、Ｘ線による骨折所見が偽陰性(false negative)になることは少ない。",
      "d.　Ｘ線所見が明確でない場合には、慎重に経過を観察するにとどめるべきである。",
      "e.　頭部3方向撮影の他にStenverse法撮影が一枚あれば顔面骨骨折の大部分を診断することができる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d).変形、症状があればさらなる精査を計画するべきである。 (e).Stenverse法：内耳道、錐体部の評価に用いられる。下顎骨関節突起の形態も把握できる。当方法と頭部３方向撮影法を用いても診断しづらい顔面骨骨折も多いと思われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下記の所見の中で眼球運動制限の要因となるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩底骨折部での下直筋の絞扼",
      "b.　眼窩脂肪および眼筋の浮腫性腫脹と出血",
      "c.　Le FortⅠ型骨折での骨の浮動性",
      "d.　前頭洞骨折での粘膜の陥入",
      "e.　頬骨弓骨折における筋肉の圧迫\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "眼球運動制限が起きるのは眼窩底骨折により眼筋が絞扼されたり、浮腫や出血により腫脹した場合である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面における神経ブロックの針刺入位置で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩上神経ブロックは眼窩上縁の眼窩上切痕で刺入する。",
      "b.　滑車上神経ブロックは眼窩内側の涙嚢窩下縁に刺入する。",
      "c.　眼窩下神経ブロックは眼窩下縁約１センチ下方の眼窩下孔に刺入する。",
      "d.　おとがい神経ブロックは第２小臼歯下方のおとがい孔に刺入する。",
      "e.　上顎神経ブロックは頬骨弓直下の下顎切痕から翼口蓋窩に刺入する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "滑車上神経ブロックは正中より２cmの部位で眼窩上縁の眼窩上切痕で刺入する。ちなみに眼窩上神経ブロックは正中より2.5～3cmの部位で眼窩上縁の眼窩上切痕で刺入する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼の外傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼幅の1/4までの全層欠損なら、そのまま寄せて縫うことができる。",
      "b.　ピッグテイル・プローベは、上涙点より探ることにより、涙小管断裂の断端を見つけるのに使われる。",
      "c.　上眼瞼1/2の全層欠損は、下眼瞼からのswitch flapで再建できる。",
      "d.　眼瞼の全層欠損を補う方法として、Hughesのtarso-conjunctival flapがある。",
      "e.　涙道損傷は、新鮮例よりも陳旧例の方が再建しやすい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "上眼瞼欠損に対し瞼縁全幅の約1/4～1/3の欠損では縫縮が可能とされる。それをこえる欠損の場合は何らかの皮弁などを用いて再建が必要である。選択肢②のピッグテイル・プローベは、切断されている涙小管の涙嚢側の断端を見つけるのに対向涙点（下涙小管なら上涙点）から挿入して使われる。選択肢③のswitch flapとは上眼瞼が全層で欠損した場合に用いられる方法で、下眼瞼組織を用いて再建し、下眼瞼は頬部回転皮弁により再建するものである。1/2以上に及ぶ症例に対する再建法で機能的、形態的に優れている。1939年Hughes が報告したtarso-conjunctival flapは、上眼瞼の瞼板を含む結膜弁を下眼瞼再建に利用したものであるが、これを応用して下眼瞼組織を利用した上眼瞼再建も報告されている。約50％以上の大きな欠損に適する。涙器は直接視機能にかかわってないため、損傷があっても受傷時見過ごされやすい。陳旧例での再建は瘢痕拘縮や鼻涙管退縮、変形治癒により、新鮮例での再建に比してはるかに困難を伴うため、受傷時に涙道損傷を正確に診断し、再建手術の適否を判断する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面切創による顔面神経麻痺の患者が来院した。受傷後２ヵ月目で、完全麻痺であった。手術時、損傷部を観察したところ、神経断端部のギャップは約２cmであった。その際、選択される手術手技はどれか。",
    "choices": [
      "a.　神経剥離後、直接縫合",
      "b.　神経移植",
      "c.　cross-face-nerve graft",
      "d.　nerve cross-over",
      "e.　筋肉移植\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "直接縫合が困難な末梢神経欠損の修復に対しては、自家遊離神経移植術を用いるのが一般的である。また、顔面神経は細く、生理的にも張力に縫合部は耐えられず、広範な剥離を行っても断端間隙を補うだけの可動性は得られない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "数日前のサッカーの試合中に他の選手の肘で眼窩部を強く打撲し、その後、複視を生じ、来院した患者がいる。どの検査を行うのが有用か。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Feuger Ⅰ法",
      "b.　顔面側方Ｘ線撮影",
      "c.　顔面PA Ｘ線撮影",
      "d.　Shirmer test",
      "e.　Hess test\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "眼窩底骨折の疑いがあるので、FeugerⅠ法と、Hess testが診断に有用である。Shirmer testは涙腺分泌試験",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷で運ばれてきた患者が吐血した。まず行うべきことはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　輸血の開始",
      "b.　Nasogastric tube の挿入",
      "c.　血圧の測定",
      "d.　Folleyカテーテルの挿入",
      "e.　気管切開\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "まず血圧測定などvital signをチェックしつつ、吐血による誤嚥、窒息を予防するためにNasogastric tubeの挿入を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷治療にあたっての気管切開について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　気管切開を行ってからカニューレの準備を行う。",
      "b.　気管切開の皮切は視野の拡大が容易な縦切開がよい。",
      "c.　鼻、口腔からの大量出血は適応となる。",
      "d.　気管内挿管を試みるより気管切開を優先する。",
      "e.　小児の気管切開は抜去困難症を生じやすい。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).当然必要物品の準備は早いほど望ましい。 (b).視野拡大は容易だが、横切開に比べると醜形が目立ちやすい。 (d).挿管可能であれば、挿管の方が素早く気道確保が達成できる。挿管後に気管切開を検討しても良い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頭蓋、顔面骨骨折に合併する髄液鼻漏で正しい処置、指導はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Semi-fowler位",
      "b.　抗生剤の投与",
      "c.　鼻腔パッキング",
      "d.　緊急手術",
      "e.　鼻かみ励行\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c).鼻腔パッキングは逆行性感染を助長する可能性がある。 (d).保存的に治癒することも多い。 (e).気脳症、逆行性感染が生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "FuegerⅠ法撮影写真について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　フランクフルト平面に対してP-Aで45度の角度で入射して撮影する。",
      "b.　下顎関節突起部の骨折時の撮影法である。",
      "c.　眼窩内骨折時の撮影法である。",
      "d.　蝶形洞への損傷が疑われる時の撮影法である。",
      "e.　顔面側面像である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a）はWaters法   FuegerⅠ法撮影は眼耳平面に対してP-Aで30度の角度で入射して撮影。眼窩内骨折に対する撮影法。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎部を殴られた患者が来院した。開口障害、咬合不全、右耳前部の圧痛を訴える。口唇部に知覚の異常はないという。夜間救急病院のため、orthopantomography、CTスキャンは撮影できない。診断に有用ではないＸ線撮影法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　FuegerⅠ法",
      "b.　Waters法",
      "c.　顔面正面位",
      "d.　顔面側面位",
      "e.　Towne法\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "本文から下顎外傷を推測させているため、下顎骨折に必要なX線撮影を選択する。towne法は側頭骨岩様部や後頭部をみる撮影法で、頬骨弓の骨折にも有用との報告もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "酔って右頬部を殴られた患者が来院した。右頬部の扁平化、右上口唇部の知覚異常を認める。咬合不正は認めず、開口閉口運動は問題なかった。眼瞼が腫張しているため、眼球運動障害ははっきりしない。診断に有用なＸ線撮影法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a．Orthopantomography",
      "b.　Waters法",
      "c.　Towne法",
      "d.　顔面側面位",
      "e.　頬骨弓軸位\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "本文から頬部外傷を推測させているため、頬骨骨折に必要なX線撮影を選択する。症状より右頬骨骨折を疑うため、Waters法、頬骨弓軸位が正解。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "受傷機転が殴打で片側頬部知覚脱失・頬骨隆起部陥凹・複視を呈し、意識障害・咬合不全および開口障害を認めない顔面外傷症例において、オーダーするのが適当と思われる画像検査はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Waters法",
      "b.　orthopantomography",
      "c.　Towne法",
      "d.　眼窩 MRI",
      "e.　鼻骨２方向\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "頭蓋内損傷を疑わせる所見がなければ、c.の頭部単純写真 - タウン法の必要性は小さい。同様に、咬合不全がなければ、b.顎骨パノラマＸ線撮影も不要であろう。本例ではまず頬骨骨折が疑われるため、診断確定と転位の程度を評価するために、単純Ｘ線写真のウォーターズ法と、水平断の顔面ＣＴはオーダーすべきだろう。また本例では複視も呈しているため、眼窩内の検索も何らかの手段で必要である。現時点では、この目的では眼窩 MRI が最も優れた検査であるが、冠状断顔面 CT でもよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頭部外傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Japan Coma Scaleの分類で、大きな声または体を揺さぶることで覚醒する場合はⅡ-20度である。",
      "b.　受傷直後に髄液漏が認められれば、緊急手術が必要である。",
      "c.　受傷翌日に髄液漏が認められれば、鼻腔内パッキングを早期に除去する。",
      "d.　昏睡状態のままで顔面骨の手術を行ってもよい。",
      "e.　頚椎損傷が疑われるときは、Waters法でのＸ線撮影は控える。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "c). 鼻腔内パッキングは頭蓋内感染の原因となることがある。(e). 頸椎損傷の恐れのある場合に、強い頸部の屈伸を強いるような撮影法は頸髄損傷を悪化させることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頭蓋顔面領域への遊離移植骨の採取部として、腸骨と比較して頭蓋骨の特徴はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　術後疼痛が少ない。",
      "b.　感染しやすい。",
      "c.　板間層から多量の海綿骨が採取できる。",
      "d.　前額部が採取に最適である。",
      "e.　骨吸収が少ない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "c). 頭蓋骨外板は薄く、皮質がほとんどであるので、海綿骨を要する場合や一つで大きな充填を行う目的には適さない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "フロントガラス損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　術後trap door scarを形成することが多い。",
      "b.　浅い創に見えても深部組織の損傷の有無を確認する。",
      "c.　顔面のＸ線撮影の必要はない。",
      "d.　ガラス片は被膜に包まれることなく排出される。",
      "e.　積極的にＺ形成術を行い拘縮を予防する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "ガラス片による鋭的な損傷で、複雑な皮弁状の損傷や、深部に至る損傷も生じ得る。ガラス片は長期間皮下異物として留まることも多い。初期治療はまず、損傷部の単純縫合が望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "局所麻酔法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　１％キシロカインE1ml 中には10mg の塩酸リドカインと0.01mg のエピネフリンが含まれている。",
      "b.　１％キシロカインの使用は40～45ml なら安全といえる。",
      "c.　局所麻酔注射後、約30秒で十分な止血効果が得られる。",
      "d.　鼻腔、口腔などの粘膜は吸収が悪いため大量の局所麻酔を使用しても良い。",
      "e.　0.25％のキシロカインでも十分時間をかければ鎮痛効果はある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b).成人の基準最高用量は20mlである。 (c).十分な止血効果を得るためには注射後数分待つことを要する。 (d).粘膜面は一般的に吸収が早い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創内に入ったどのような異物も組織内で分解吸収される。",
      "b.　創縁に異物が付着している場合、瘢痕化させてから切除する。",
      "c.　創内の砂を放置すると外傷性刺青となる。",
      "d.　油脂類が付着した創の周囲は、少量のエーテルやアセトン等で拭き取る。",
      "e.　木片などの植物性異物は長期間組織内で安定である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).そのようなことはない。 (b).極力異物を除去した上での創処理が望ましい。 (e).木片などは異物反応や膿瘍形成を生じやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "軟部組織内の異物について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　埋没縫合糸は異物反応を生じない。",
      "b.　Ｘ線撮影は、異物検索の補助にならない。",
      "c.　咬傷は高率に感染を起こす。",
      "d.　木片が埋入して刺入創が治癒すると異物のある部位がわかりにくくなる。",
      "e.　ガラス片は後日皮膚をつき破って出てくるから放置する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).縫合糸膿瘍が生じることもある。 (b).X線非透過性の異物には診断に有用である。 (e).当然異物は可能な限り除去するべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺損傷では流涎が生ずる。",
      "b.　顔面神経の損傷ではtraction testが必要となる。",
      "c.　三叉神経が損傷されると眼瞼下垂が生じる。",
      "d.　耳前部の深い創の修復時には顔面神経の損傷をチェックする。",
      "e.　耳前部での顔面神経切断は縫合対象にならない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a):むしろ唾液分泌低下が生じる可能性もある。 (b).traction testは眼窩底骨折の際などに外眼筋の絞扼を確認する方法である。 (c).上眼瞼挙筋は動眼神経支配である。 (e).可能な限り修復するべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. この部の切創に対しては真皮縫合をすべきである。",
      "b.　上涙小管の方が下涙小管より機能的に重要である。",
      "c.　Müller（ミュラー）筋は副交感神経支配である。",
      "d.　眼輪筋は顔面神経の支配を受けている。",
      "e. 眼瞼挙筋は動眼神経の支配を受けている。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a):一般に眼瞼の裂創や切創の場合、真皮縫合を行うと皮膚が薄いため、術後に埋没糸を触れたり透けて見えることがあり、真皮縫合は行わないことが多い。(b):一般に上涙小管は下涙小管より通過する涙液量が少ないとされ、上淚小管のみの損傷では流涙を生じにくい。 (c)(d)(e):Müller（ミュラー）筋は交換神経支配、眼輪筋は顔面神経支配、眼瞼挙筋は動眼神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼部について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚は他の部位に比較し厚く弾力が少ない。",
      "b.　眼輪筋は導涙に関与している。",
      "c.　瞼板は内眥靭帯、外眥靭帯と接していない。",
      "d.　眼瞼挙筋腱膜は瞼板に付着している。",
      "e.　眉毛部の裂創は、剃毛して縫合を行う。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "e).眉毛は縫合する際にずれが生じないよう、確認しながら縫合することが望まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面損傷の救急処置について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　気道閉塞の原因の一つに骨折による骨転位がある。",
      "b.　気道閉塞では時に気管切開が必要となる。",
      "c.　止血は電気凝固や結紮により行う。",
      "d.　出血点不明の大出血の場合、外頚動脈を結紮することがある。",
      "e.　眼瞼や上口唇ではデブリードマンを徹底的に行う。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).下顎骨骨折などにより生じ得る。 (b).挿管困難があれば気道確保のため必要となる。 (e).組織は可能な限り温存することが望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "外傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鉛筆の芯や木片など、異物の創内への埋入に注意する。",
      "b.　銃弾は感染やアレルギーの兆候がなければ、摘出せずに経過観察して良い",
      "c.　破傷風の予防措置を行うべきである。",
      "d.　治療後陥凹が残ることがある。",
      "e.　洗浄に生食液以外を用いてはならない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "b).状況に応じて、危険性を冒してまで除去することはないであろう。 (c).破傷風はもし発症すれば致死の可能性がある。 (e).現場での擦過創の洗浄など、水道水を用いてもよいであろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "各種顔面レ線撮影法について正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Waters法　 　：　副鼻腔の観察",
      "b.　Rhese法　　　：　顎関節の観察",
      "c.　Schuller法　 ：　眼窩の観察",
      "d.　Towne法　　　：　鼻骨の観察",
      "e.　FuegerⅠ法　 ：　眼窩下壁の観察\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Rhese法　視神経孔を眼窩内の外側下縁部に描出する　Schuller法　側頭骨の精査　Towne法下顎骨関節突起の精査",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　擦過創では創内の土や砂をブラッシングにて十分除去する。",
      "b.　眼瞼部では眼球、涙小管、上眼瞼挙筋の損傷をチェックする。",
      "c.　耳前部では、顔面神経の損傷が問題となるため、十分局所麻酔剤を浸潤させた後丁寧に調べる。",
      "d.　眉毛部では縫合の目安のため剃毛しない。",
      "e.　口唇部では、まず赤唇縁にkey sutureを行った後、他の縫合をすすめる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).局所麻酔を行うと、顔面神経にも麻酔効果が及び、その損傷が評価できなくなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頭皮の外傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　わずかな傷でも出血しやすい。",
      "b.　毛流と直角に縫合すると術後の瘢痕が目立たない。",
      "c.　毛根を障害しないため毛向に沿った切開を用いる。",
      "d.　帽状腱膜をしっかり縫合する。",
      "e.　徹底的にデブリードマンを行う。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).可能なかぎり組織は温存する方が望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頭皮について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　主たる血行は骨髄からの穿通枝である。",
      "b.　創を生じても出血は少ない。",
      "c.　縫合糸痕による禿髪を防ぐため抜糸は４～５日目にするのが良い。",
      "d.　帽状腱膜下で比較的容易に剥離できる。",
      "e.　止血は絹糸で結紮を原則とする。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).主たる血行は浅側頭動脈、後頭動脈、眼窩上動脈、滑車上動脈などによる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頭皮の外傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一次縫合時にはできるだけ毛根に糸をかけないように気をつける。",
      "b.　頭蓋骨が露出した場合は遊離植皮を用いる。",
      "c.　毛流が二分されて瘢痕が目立つ場合はＺ形成術などで修正する。",
      "d.　広い頭皮剥離は帽状腱膜上で行う。",
      "e.　徹底的にデブリードマンを行う。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b).一般的に頭蓋骨露出面には植皮は生着し難い。 (d).帽状腱膜上での広い剥離は、血流不全により皮膚壊死を来たす可能性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "新鮮外傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻中隔血腫があれば切開や穿刺で除去する。",
      "b.　しわと直交する創に対しては直ちにＺ形成術を行う。",
      "c.　眼瞼部の弁状剥離組織はできるだけ切除する。",
      "d.　下涙小管断裂があればできる限り吻合する。",
      "e.　骨の露出部には遊離植皮する。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b).まずは単純縫合を行うべきである。 (c).温存可能な組織はできるだけ温存、修復することが望ましい。 (e).骨露出部への直接の遊離植皮は生着し難い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面の局所麻酔について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所麻酔剤のエピレナミン入りは、ショックをおこしやすいので用いない。",
      "b.　眼窩下神経ブロックで、上顎前歯部の歯肉に完全な鎮痛効果が得られる。",
      "c.　眼窩下神経ブロックをすると、上口唇の運動が麻痺する。",
      "d.　顔面神経をブロックしても開瞼は障害されない。",
      "e.　おとがい神経をブロックすると開口が困難となる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).エピレナミンの添加により、止血効果や麻酔時間の延長効果が得られる。 (b).上顎前歯部歯肉の知覚は眼窩下孔より近位で分枝する前上歯槽神経による。 (c).眼窩下神経は三叉神経の枝であるが、知覚性の求心性線維である。また三叉神経は顔面表情筋には分布しない。 (d).上眼瞼挙筋は動眼神経支配である。 (e).下顎神経は運動性の遠心性線維を含むが、おとがい孔より近位で分枝する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "転倒してオトガイ部を打ち、オトガイ部、下口唇粘膜に各々２cm程の挫創を負った。正しい処置はどれか。",
    "choices": [
      "a.　麻酔は耳前部で顔面神経のブロックを行った。",
      "b.　咬合障害を訴えたが、創が小さいためレントゲン撮影は行わなかった。",
      "c.　オトガイ部は出血がひどいので、3-0ナイロンでしっかりと強めに縫合した。",
      "d.　下口唇粘膜は吸収性縫合糸で縫合した。",
      "e.　挫滅した粘膜は全て除去した。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).顔面神経のブロックを行っても鎮痛は得られない。(b).オトガイ部の打撲では、下顎骨骨折を生じる可能性がある。(c).止血処置を適切に行い、皮膚縫合は縫合糸痕を残さないように配慮すべきである。(e).組織は極力温存することが望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面中1/3の骨折では、髄液鼻漏がみられることもある。",
      "b.　汚れを取るにはアルコール洗浄で洗うのが良い。",
      "c.　局所麻酔はエピネフリン添加のものを用いないほうがよい。",
      "d.　救急患者ではしばしばfull stomachであることが多く、局所麻酔は適さない。",
      "e.　挫創の挫滅した皮膚は全て除去して縫合する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a）篩骨骨折など前頭蓋底骨折があると生ずる。(b).アルコールは組織障害を生じ得る。(c).エピネフリン添加により止血効果、作用時間の延長が期待できる。(d).full stomachであれば、全身麻酔は危険性が高くなる。(e).組織はできるだけ温存することが望まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷の処置について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下涙小管の断裂は再建の必要ない。",
      "b.　顔面神経頬骨枝の損傷を認めたが外眼角部から下ろした垂線より鼻側での損傷なので再建しなかった。",
      "c.　耳下腺管の断裂を認めたが、耳下腺組織が損傷されていないため再建はしなかった。",
      "d.　上眼瞼挙筋の断裂を認めたが、閉瞼できるので再建はしなかった。",
      "e.　鼻部打撲直後に斜鼻変形を認めたので徒手整復した。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).上下涙小管では下涙小管の方が機能的に重要といわれている。 (c).唾液ろうが生じるため、可能であれば修復することが望ましい。 (d).開瞼障害が生じることが考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "フロントガラス損傷の特徴について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　シートベルトの着用により減少した。",
      "b.　衝突時の速度が大きいほど顔面上方に創を生ずる傾向がある。",
      "c.　顔面骨骨折を伴うことがある。",
      "d.　ガラス片が埋入することはない。",
      "e.　直線の線状瘢痕をきたす。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "衝突時の速度が大きいと顔面骨骨折を含む様々な損傷を生じる。顔面上方に創を生ずる傾向は特にない。フロントガラスでの損傷は大きな弁状創やガラス片による細かい創を呈する特徴がある。ガラス片の埋入も多いので初期治療で可及的に取り除く必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "一般的に正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　フロントガラス損傷では顔面神経が損傷されることはない。",
      "b.　眼瞼の幅1/4までの欠損は、そのまま縫合してもほとんど変形しない。",
      "c.　顔面挫創では一般に、デブリードマンは控え目に行う。",
      "d.　外鼻全層の裂創では、皮膚、軟骨、粘膜の順に縫合する。",
      "e.　口唇欠損1/2まではそのまま縫合閉鎖する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "眼瞼全層の欠損は１/４までは直接縫合が可能である。顔面・頭皮は血流が良いため、可能な限り組織を温存しながらデブリードマンを行う。外鼻全層の創では粘膜、軟骨、皮膚の順に縫合する。下口唇は1/3から1/2までは直接縫合が可能であるが、上口唇での直接縫合は変形が目立つため皮弁を考慮する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼皮膚の裂傷は真皮縫合を行う。",
      "b.　頬部の外傷では眼窩下孔からの顔面神経に注意を払うべきである。",
      "c.　フロントガラス損傷の特徴は上方に基部をもつ弁状創が多い。",
      "d.　前額部の短い弁状創は紡錘形に切除する方がtrap door scarとならない。",
      "e.　下口唇の1/2の欠損は、そのまま3-0ナイロン糸で一次縫合する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).眼瞼皮膚は薄く、真皮縫合が難しい、また無理に縫合しても醜形を来たす場合がある。 (b).眼窩下孔を通るのは三叉神経の分枝である眼窩下神経である。 (e).1/2の欠損は一次縫合するには無理がある可能性がある。また、もし縫合するとしても3-0ナイロン糸での縫合よりも、もっと精緻に縫合した方がよいであろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部の深い損傷では時に唾液瘻をつくる。",
      "b.　側頭筋は顔面神経の支配を受けている。",
      "c.　創傷の分類の1つにMcGregorの分類がある。",
      "d.　上眼瞼挙筋は顔面神経の支配を受けている。",
      "e.　創の洗浄に水道水使用は厳禁である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "頬部の深い損傷では耳下腺管の損傷を疑って診察する必要がある。側頭筋は三叉神経支配である。McGregor分類は創傷を外傷性、感染性、術後性に分けた分類である。上眼瞼挙筋は動眼神経支配である。創洗浄に水道水を用いても感染率に変わりはないという報告がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "外傷性顔面神経麻痺について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭枝は他枝との吻合が多く回復が早い。",
      "b.　神経縫合をする際は受傷創からアプローチすることもある。",
      "c.　縫合に強い緊張がかかっても直接縫合するのが最も予後がよい。",
      "d.　切断端の間の欠損が大きい時は神経移植を行う。",
      "e.　側頭骨骨折の横型は頻度が縦型に比して少なく、顔面神経麻痺を合併することはない。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "側頭枝と下顎縁枝はは他枝との吻合がなく回復が悪い。緊張下の神経吻合の神経再生は不良である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "口腔の外傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経損傷を伴うことが多い。",
      "b.　舌損傷の原因として最も多いのは自殺企図による咬傷である。",
      "c.　舌の咬傷は神経性ショックを伴うことが多い。",
      "d.　口蓋刺創は特に幼児に多い。",
      "e.　木の箸が口腔底に刺入し折れて見えなくなった場合に確認には単純レ線が一番有効である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).口腔の損傷であれば、顔面神経損傷を伴うことが多いとは言えない。(b).通常最も遭遇するのは小児の転倒などによる咬傷である。(e).単純レ線では木製異物は検出し難い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "舌外傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舌は血管に富み、微細な傷でも出血は止まりにくい。",
      "b.　舌の裂傷は小さくても縫合しないと機能障害となる。",
      "c.　舌の創処置は一般に気管内挿管を要する。",
      "d.　大部分は小児の転倒時の咬傷である。",
      "e.　舌損傷は舌根沈下をおこすので、直ちに気管切開を行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "舌の微細な創は圧迫で止血できる。小さい創は縫合しなくても機能障害は起こさない。処置の際、一般的に気管内挿管や気管切開は必要ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頚部外傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頚部の動脈のうち外頚動脈が最も損傷の頻度が高い。",
      "b.　片側の損傷であれば総頚動脈はかまわず結紮してよい。",
      "c.　外頚動脈損傷は圧迫のみで止血するので結紮は不要である。",
      "d.　内頚動脈損傷は比較的まれである。",
      "e.　外頚動脈損傷があれば、必ず気管切開する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "頸動脈損傷では総頸動脈が最も受傷しやすく内頚動脈損傷はまれとされる。頸動脈損傷は致死的な場合は結紮もやむを得ないが血管の修復が原則である。外頸動脈の損傷があれば圧迫のみでの止血は困難で、修復あるいは単純に結紮しても良い。気道確保が必要な場合はまずは経口気管内挿管を試みる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頚部外傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　喉頭の損傷は頚部正面からの外力によることが多い。",
      "b.　頚部表面に創傷がなければ喉頭の損傷はないと考えてよい。",
      "c.　緊急に高位気管切開をすると後日狭窄をきたしやすい。",
      "d.　気管損傷により皮下気腫をきたすことがある。",
      "e.　12歳以下の緊急気道確保としての輪状甲状膜切開は合併症が少なく有用である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "喉頭損傷は表面に創傷がなくても鈍的外力によっても起こり得る。気管損傷により皮下、縦隔に気腫を生じる。輪状軟骨を含む高位で気管切開すると後日声門下狭窄をきたしやすい。輪状甲状膜切開は緊急の気道確保で行われるが、この部分は十分なスペースが確保できないので、呼吸困難が落ち着いたら気管切開を行い、直ちに膜を縫合閉鎖する。また、この処置は１２歳以下の小児には行うべきではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頚部外傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頚部表面に著変なくても気管断裂はあり得る。",
      "b.　血腫、浮腫の進行により突然窒息する可能性がある。",
      "c.　気管断裂の疑いがあれば開放創の完全閉鎖は避ける。",
      "d.　皮下気腫を認めたら気管損傷も疑う。",
      "e.　輪状甲状膜切開は迅速かつ確実であり、長期の気道確保に適している。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "輪状甲状膜切開は迅速な気道確保には適しているが、十分なスペースが確保できず、長期に行うと声門下狭窄をきたすので、呼吸困難が落ち着いたら通常の位置に気管切開を行い、直ちに膜を縫合閉鎖する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼部の損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼部の浮腫が強く開瞼できない時は眼球損傷の有無は調べられない。",
      "b.　涙小管損傷が上涙小管のみの時は必ずしも修復しなくてもよい。",
      "c.　涙小管の断端を探すために涙嚢へ色素を注入する方法がある。",
      "d.　上眼瞼の深い裂創でも上眼瞼挙筋損傷は起こりにくい。",
      "e.　内眼角靱帯の損傷の修復は一旦陳旧化して行う方が修復しやすい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).開瞼器や開瞼鉤などを用いて診察を行う。 (d).断裂も生じ得る。 (e).一次的な修復も可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷の麻酔について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　開放損傷の局所麻酔は創縁から刺入すると痛みが少ない。",
      "b.　頤神経ブロックで耳垂近辺までの処置が可能である。",
      "c.　浸潤麻酔では局所組織の欠損量などが正しく判定しにくくなる。",
      "d.　眼窩下神経ブロックでは眼球への刺入に気をつける。",
      "e.　アドレナリン入りの局所麻酔はショックを起こすので避ける。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b).頤神経の支配領域は主に下口唇である。 (c).注意深く観察すればそのようなことはない。 (e).アドレナリン添加によりショックを来たしやすいことはない。メリットも多くある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "自動車事故による顔面外傷の際、皮下に埋入したガラス片について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Ｘ線写真はガラス片の確認に有効である。",
      "b.　できるだけ剔出すべきである。",
      "c.　自然に排出されるので、放置しておいて良い。",
      "d.　放置しておくと膿瘍を形成することが多い。",
      "e.　アレキサンドライトレーザーを照射すれば破壊される。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "d).ガラス片は膿瘍を形成し難い。 (e).アレキサンドライトレーザーで破壊されない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "作用時間が長く麻酔力の強い局所麻酔薬はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　塩酸プロカイン(オムニカイン)",
      "b.　塩酸リドカイン(キシロカイン)",
      "c.　塩酸メピバカイン(カルボカイン)",
      "d.　塩酸ブピバカイン(マーカイン)",
      "e.　塩酸テトラカイン(テトカイン)\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 作用時間が長く麻酔力が弱い。(b)(c). 中等度の作用時間と麻酔力を有する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経枝のうち、単一枝損傷時の機能障害が残りやすいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭枝",
      "b.　頬骨枝",
      "c.　頬筋枝",
      "d.　頚枝",
      "e.　下顎縁枝\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "側頭枝、下顎縁枝は他枝との吻合が少なく、損傷したままでは自然回復が難しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小児では軽微な外力で損傷を受けることがある。",
      "b.　頭頸部手術の際に最も損傷を受けやすいのは下顎縁枝である。",
      "c.　唾液瘻形成を伴うことがある。",
      "d.　吻合は受傷後なるべく早期に行う。",
      "e.　眉毛外側より中枢の損傷では放置して差し支えない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).眉毛外側より中枢では積極的に修復を要する場合がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経麻痺　・・・　兎眼",
      "b.　露出した腱　　・・・　皮弁",
      "c.　頬骨骨折　・・・・・　顎間固定",
      "d.　同種植皮　・・・・・　凍結豚皮",
      "e.　新鮮鼻骨骨折　・・・　観血的整復\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c).頬骨骨折は咬合は正常のため顎間固定は不要。 (d).豚皮は異種。 (e).新鮮鼻骨骨折は非観血的整復を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面内眼角付近の軟部組織損傷の際、最も確認すべき所見はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼外反の可能性",
      "b.　medial canthal ligament損傷",
      "c.　涙小管断裂",
      "d.　涙腺損傷",
      "e.　鼻骨骨折\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).上眼瞼外反は眼瞼皮膚の拘縮により生じ得る。 (d).涙腺は眼窩上方に位置する。 (e).鼻骨骨折も生じえるが、(b).(c).はまさに内眼角に位置している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頭頚部外傷により骨折が疑われる症例の初診時の処置について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外耳道の精査",
      "b.　血腫形成部位の穿刺、吸引",
      "c.　眼球運動の精査",
      "d.　咬合精査",
      "e.　気管切開を直ちに行う。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).下顎骨関節突起や側頭骨の損傷の参考になる。(b).急性期ではさらなる悪化を来たしかねない。(c).眼窩骨折の参考となる。(d).中顔面の骨折の参考となる。(e).気道閉塞、挿管困難がなければ必要ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経の一側性中枢性麻痺で麻痺の現われない筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　口輪筋",
      "b.　頬筋",
      "c.　笑筋",
      "d.　前頭筋",
      "e.　上唇挙筋\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "顔面神経の側頭枝、頬骨枝は大脳皮質の両側から支配を受けており、中枢性麻痺では前頭筋、眼輪筋の麻痺は生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬部の中央で咬筋に達する縦の深い切挫創があるとき最も損傷を疑うべき器官はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経側頭枝",
      "b.　耳下腺管",
      "c.　顔面神経頬筋枝",
      "d.　顔面神経頬骨枝",
      "e.　顔面神経下顎縁枝\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "咬筋に達する縦の深い切挫創の場合、顔面神経頬筋枝と耳下腺管の損傷可能性あり",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経麻痺　・・・・・　咬合不全",
      "b.　上眼窩裂症候群　・・・・　眼瞼下垂",
      "c.　blowout骨折 　・・・・・　眼球上転障害",
      "d.　頬骨骨折　・・・・・・・　開口障害",
      "e.　下顎骨関節突起骨折　・・　耳出血\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).咬合には影響しない。 (b).上眼窩裂を通る動眼神経、滑車神経、三叉神経第一枝、外転神経、上眼静脈が障害され、眼筋麻痺、眼瞼下垂、三叉神経第一枝領域の知覚麻痺などが生じる。 (c).下直筋の絞扼が生じ得る。 (d).下顎枝周囲の損傷により生じ得る。 (e).損傷の波及により生じ得る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面各部の損傷とその治療について関係あるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外耳欠損　・・・・　scalping forehead flap",
      "b.　涙道損傷　・・・・　Washio's flap",
      "c.　鼻翼欠損　・・・・　Abbe's flap",
      "d.　鼻骨骨折　・・・・　Walsham鉗子",
      "e.　口唇欠損　・・・・　Cutler Beard法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).scalping forehead flap・・・外鼻再建に用いられる。(b).Washio's flap・・・外鼻再建に用いられる。(c).Abbe's flap・・・口唇再建に用いられる。(e).Cutler Beard法・・・眼瞼全層再建に用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "局所麻酔(エピネフリン等の添加なし)投与に際して見られる合併症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所麻酔剤血中濃度上昇による中毒反応",
      "b.　アレルギー性反応",
      "c.　心因性反応",
      "d.　血管迷走神経反射",
      "e.　過量投与による高血圧\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "局所麻酔による副作用として中毒反応、アレルギー反応によるアナフィラキシーショック、心因性反応、血管迷走神経反射を引き起こすことがある。過量投与で血中濃度が高度に上昇した場合は低血圧となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経の解剖について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面下部表情筋は、対側の脳皮質運動領の支配を受ける。",
      "b.　後耳介神経は顔面神経の知覚枝である。",
      "c.　顔面上部表情筋は、両側の脳皮質運動領の支配を受ける。",
      "d.　鼓索神経は、顔面神経の枝であり、舌の前2/3に分布する知覚神経である。",
      "e.　顔面神経の頬筋枝・頬骨枝のネットワークは通常耳下腺内では見られない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b).後耳介神経は後頭筋や後耳介筋を支配する運動性線維を含む。(e).見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面新鮮損傷の取扱いについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼の弁状の皮膚を切除縫縮した。",
      "b.　Ｚ形成術を施行した。",
      "c.　圧迫止血した。",
      "d.　骨折を徒手整復した。",
      "e.　異物を除去した。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).弁状皮膚も可能な限り、元の位置に縫合、修復することが望ましい。(b).まずは単純縫合を行うべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "次のうち、眼瞼の下垂を最もおこしにくいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外転神経麻痺",
      "b.　動眼神経麻痺",
      "c.　顔面神経麻痺",
      "d.　頚部交感神経麻痺",
      "e.　滑車神経麻痺\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "麻痺性眼瞼下垂の原因として動眼神経麻痺、顔面神経麻痺、交感神経麻痺がある。動眼神経は上眼瞼挙筋を支配しており、麻痺により眼瞼下垂が起こる。頸部交感神経は上瞼板筋を支配しており、麻痺により眼瞼下垂が起こる（ホルネル症候群の一症候にあたる）。顔面神経は前頭筋を支配しており、麻痺により眉毛挙上ができなくなることで眼瞼の下垂をきたす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面の軟部組織損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管収縮剤添加の麻酔剤を局所注射すると、赤唇縁の確認が困難になる。",
      "b.　耳介の損傷の場合、茎が短い組織は切り離してcomposite graftとして利用する。",
      "c.　眼瞼では初期から植皮を要するような皮膚欠損を容易にきたす。",
      "d.　鼻尖部の欠損では、可能であれば元の組織をcomposite graftとして利用した方がよい。",
      "e.　剃毛は原則として行わない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "血管収縮剤入りの局所麻酔を注射すると赤唇縁が白くなって確認しにくくなるので前もってマーキングしたほうが良い。耳介は血流がよいため、茎が細くなった組織でも生着する可能性があるので、積極的に切り離してcomposite graftにする必要はない。眼瞼は創が開大し易いので皮膚欠損と決めつけず注意深く観察して縫合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経がアブミ骨筋枝分枝部より末梢で、鼓索神経分枝部より中枢で障害されるときに見られる症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　患側の聴覚過敏",
      "b.　患側の涙分泌低下",
      "c.　舌の患側前2/3の味覚脱失",
      "d.　患側の表情筋麻痺",
      "e.　患側の咬筋麻痺\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "咬筋は三叉神経支配。聴覚過敏はアブミ骨筋枝分岐部より中枢における障害で見られる。涙分泌障害は中間神経分岐部より末梢、膝神経節より中枢における障害で生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眉毛再建について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　植毛の場合、女性には遊離植毛がよい。",
      "b.　腋毛がよい。",
      "c.　一般に幅１cmの遊離植毛は生着する。",
      "d.　有茎皮弁はほどよい長さの毛がえられる。",
      "e.　植毛は移植床の性状に類似してくる。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眉毛再建には側頭動静脈を利用した島状皮弁や側頭部生え際からの遊離植毛術が利用されることが多い。遊離皮膚片植毛は4mm程度の幅が生着域とされる。移植された毛は採取部の性状を維持するので毛流などを考慮して再建する必要がある。女性の場合は幅が狭く、遊離植毛術で目的を達成できることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "外歯瘻について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　好発年齢は10～20歳代である。",
      "b.　歯を原因とする疾患により顔面頸部皮膚に生じた瘻孔である。",
      "c.　歯根部付近から瘻孔へ向かう索状物の触知が診断に役立つ。",
      "d.　原因歯牙は上顎歯が多い。",
      "e.　瘻孔閉鎖には歯牙治療が必須である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "外歯瘻は、歯性の化膿性炎症が限局化し膿瘍を形成し、口腔外（顔面 皮膚）に瘻孔形成されたもの。 外歯瘻は原病巣を含めて切除し瘢痕修正する。下顎歯におおく　若年者に好発するとされる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷の初期治療の原則について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創の消毒には70%アルコール液を用いる。",
      "b.　ブローアウト骨折がある場合の複視は速やかに手術的に治療する。",
      "c.　創の縫合はＷ形成を用いて自然な皮膚皺線に合わせる。",
      "d.　耳下腺部での顔面神経損傷は、一次的に修復する。",
      "e.　犬咬傷は原則として破傷風トキソイドを注射する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).組織障害が生じえる。 (b).ブローアウト骨折があり、複視が生じていても経過観察で軽快し、手術加療が不要な場合もある。 (c).まずは単純縫合により修復を試みるべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "骨移植で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腸骨採取の器具と顔面の器具は別々にしたほうが良い。",
      "b.　肋骨を採取する時は気胸を作らないように充分注意を払う。",
      "c.　頭蓋骨は吸収されやすい。",
      "d.　移植骨は術後感染をきたすと吸収されやすい。",
      "e.　骨移植材料の１つとして脛骨もある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).口腔や鼻腔内の常在菌の影響を考えると、器具を分けることが望ましい。 (c).頭蓋骨は鼻の再建に利用されることもあり、吸収は少ないと報告されている。他の部位からの移植骨に比して吸収されやすい、ということはないであろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "陳旧性顔面神経麻痺における治療の最終目的と通常されないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　facial tone",
      "b.　facial sensation",
      "c.　voluntary facial movement",
      "d.　involuntary facial expression",
      "e.　facial volume\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "顔面神経麻痺における再建術では静止時、随意運動時の顔面対称性や、不随意の自然な顔面表情の獲得を目指す。顔面神経麻痺では通常、顔面知覚の障害や、萎縮陥凹などは生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "15歳の男子。ナイフで左眉毛外側２cmの場所から、左口角部外側１cmにかけて深さ１cmの切創を負ったため、救急車で搬送されてきた。この患者に出来る可能性があるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　額に「しわ」をよせる",
      "b.　強く閉眼する",
      "c.　口角を横下に引き下げる",
      "d.　舌を強く突出させる",
      "e.　口を「ウー」と突き出す\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "切創の位置関係から、顔面神経の側頭枝、頬骨枝、頬筋枝が切れている可能性を考えて欲しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷で正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経麻痺　・・・　兎眼",
      "b.　鼻翼欠損　・・・・・　縫縮術",
      "c.　頬骨骨折　・・・・・　顎間固定",
      "d.　結膜欠損　・・・・・　粘膜移植",
      "e.　新鮮鼻骨骨折　・・・　観血的整復\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b).鼻翼欠損の場合に縫縮術のみでは、変形が高度であろう。 (c).頬骨骨折では、歯列部に障害が及ばず、顎間固定によって得られるものはない。 (e).新鮮鼻骨骨折では通常非観血的整復術が行われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表情筋　・・・・・・　顔面神経",
      "b.　咀嚼筋　・・・・・・　三叉神経",
      "c.　上眼瞼挙筋　・・・・　顔面神経",
      "d.　顔面の知覚　・・・・　三叉神経",
      "e.　舌前2/3の味覚 　・・　顔面神経\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上眼瞼挙筋の支配神経は、動眼神経。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨Ｘ線撮影法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Waters法では上顎骨、上顎洞、眼窩底、眼窩下縁および頬骨をよく表す。",
      "b.　Towne法では、下顎骨関節突起はよく描出されない。",
      "c.　FuegerⅠ法では眼窩内側壁がよく描出される。",
      "d.　鼻骨骨折は顔面軸位撮影で最もよく診断される。",
      "e.　下顎骨斜位では下顎骨体部、正中部がよく描出される。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b).下顎骨関節突起の前後像が得られる。(d).顔面軸位（頬骨弓軸位）では通常鼻骨は描出されにくい。(e).下顎骨正中部は描出されにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "複視について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　単眼では起こらない。",
      "b.　外眼筋の機能異常は複視の原因となる。",
      "c.　下直筋の障害では、階段を降りるときに困難を訴えやすい。",
      "d.　第3、4、6脳神経の障害でも見られる。",
      "e.　眼窩底骨折に伴うものでは自然回復は期待できない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "単眼で起こる複視を片眼性複視といい、屈折異常などで起こり得る。複視は中枢性・末梢性の外眼筋麻痺や骨折に伴う外眼筋の絞扼で生じる。眼窩底骨折でも嵌頓が明らかでない場合、腫脹が軽減すると複視が自然回復することもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "文章中の(1)､(2)､(3)に挿入されるべきもので正しいのはどれか。Waters法では、(1)と(2)を結ぶフランクフルト水平面とフィルム面を(3)度にして、Ｘ線はフィルム面に垂直に照射する。",
    "choices": [
      "a.　眼窩上縁、外耳孔上縁、６０",
      "b.　眼窩上縁、外耳孔下縁、４５",
      "c.　眼窩下縁、外耳孔上縁、６０",
      "d.　眼窩下縁、外耳孔下縁、６０",
      "e.　眼窩下縁、外耳孔上縁、４５\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "眼窩下縁と外耳孔上縁を結ぶフランクフルト水平面とフィルム面を45度にして、X線はフィルム面に垂直に照射する方法がWaters法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩の容積はおおよそ50mlである。",
      "b.　Traction testは純粋な客観的検査とは言えない。",
      "c.　眼球はゆっくり加圧すると通常 ６mmまで後退可能で眼窩圧も一定している。",
      "d.　純粋な眼窩床骨折では眼窩下神経麻痺は生じない。",
      "e.　眼窩床骨折部への外眼筋の絞扼があった場合、上下方視において仮像の逆転を認めることが多い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).眼窩容積はおおよそ30～35mlである。(b).Traction testは主観的検査である。(c).6mmを越えると血液の駆出がなくなるので圧は急激に上昇するという。(d).骨折が眼窩下溝～下管に波及する結果、眼窩下神経知覚異常が生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷後の下記主訴の原因について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩骨折後頬部知覚異常　　　眼窩下神経",
      "b.　顔面挫創後閉瞼障害　　　　　顔面神経（頬骨枝）",
      "c.　顔面挫創後眉毛挙上障害　　　顔面神経（側頭枝）",
      "d.　頬骨骨折後咬合異常感　　　　三叉神経（第２枝）",
      "e.　頬骨骨折後開口障害　　　　　三叉神経（第３枝）\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "神経障害によるものではなく、転位骨片による側頭筋への圧迫・刺入などに由来する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面外傷への対応について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼部の挫創で複雑な弁状の創縁を来たしていた。局所麻酔後に創部の洗浄を行った際に、血流を認めない遊離しそうな部分もあったが、温存し、元の状態に縫合、修復した。",
      "b.　顔面多発骨折受傷の患者が翌日になっても鼻出血を認めるため、MDCTによるCTアンギオで出血点を確認し、選択的塞栓術を施行した後に、整復術を行った。",
      "c.　眼部の打撲後、複視を訴える患者にMDCTによる精査を行った。",
      "d.　鼻部を強打し受診した患者に、CT検査を施行すると鼻骨骨折が明らかになったが、すでに腫脹が生じていたため、腫脹が消退するまで10日間待ち、整復術の適応を決めた。",
      "e.　眼部の打撲後、眼部の疼痛、嘔気を訴える10歳の男児を診察した際に、眼球の上転障害を認めた。そのため、まずtraction testを行い、手術適応を検討した。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).：顔面の挫創の処置に際しては、極力組織を温存することが望まれる。眼瞼皮膚は一部でも組織の連続性があると、血流が保たれることもある。また、エピネフリン入り局所麻酔薬を使用した際など、血管収縮作用により、皮弁の血流が過小評価される恐れもある。たとえ血流が遮断されていたとしても植皮片の生着機序により生着することも考えられる。  (b).：出血点不明の頭頚部出血の場合には外頚動脈の結紮を行う方法もあるが、近年はMDCTによるCTアンギオが比較的簡便に行えるようになり、出血点の検索にも有用である。また、血管内カテーテルによる選択的塞栓術が可能であれば、侵襲も少なくて済む。  (c).：眼窩骨折が疑われるが、MDCTにより、眼窩水平断のほか、冠状断や矢状断の観察が可能であり、下直筋の絞扼状態も確認できることも多い。  (d).：鼻骨骨折非観血的整復術を行う場合には、外鼻形態の評価が第一に優先される。腫脹が存在する場合には、その評価は難しい。整復を行う際に術中超音波診断を行うことも報告されているが、顔面骨骨折は受傷後2週間ほど経過しても十分に整復可能であり、まずは腫脹が消退するのを待つべきである。  (e).：blowout fractureが疑われるが、その手術適応を決めるためにtraction testを行うことがある。しかしながら局所麻酔薬の点眼程度では完全に除痛を得ることは難しく、特に小児の場合は、その施行に全身麻酔を要するといわれている。まずはMDCTで眼窩底や下直筋の画像評価を行うべきであろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼部外傷の処置で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳幼児では創の安静のため、眼帯やガーゼで眼部全体を保護する。",
      "b.　意識障害患者では外傷の処置を行い、視神経損傷の検索は意識が回復してからにする。",
      "c.　断裂した涙小管を縫合し、ステントとしてナイロン糸を留置し2週後に抜去した。",
      "d.　幼児が眼周囲に箸を刺したらしいと来院したが、表面上異物を確認できなかったので帰宅させた。",
      "e.　露出した眼窩脂肪は汚染が無くても切除すべきである。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼帯などで外界からの刺激を遮断することで、乳幼児では不可逆性の弱視を生じることもある（形態覚遮断弱視）。縫合処置後は最小限の被覆、テーピングなどを併用し遮眼は行わない。意識障害があっても対光反射検査を行い、視神経損傷の有無を検索し、損傷の疑いがあれば視神経管の画像検査を行う。涙小管は吻合後もシリコンチューブを2週間留置して癒着を防ぐ。シリコンチューブの代わりに1号～2号ナイロン糸を留置して代用もできる。眼窩内の異物は内部にとどまることがあるので疑わしい場合は何らかの画像検査を行い確認が必要である。幼児の場合、超音波やMRIは困難なこともありCTが現実的である。露出した眼窩脂肪は整復して眼窩隔膜を縫合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "新鮮創傷処置で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　擦過創のブラッシングは創が深くなるので行わない。",
      "b.　血流のない皮膚軟部組織はすべて除去する。",
      "c.　皮下血腫はそのまま圧迫治療する。",
      "d.　瞼縁、口唇縁などのland markを合わせてから縫合する。",
      "e.　しわに平行な創に対してはZ形成術を行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).異物はブラッシングも含めて、できるかぎり除去するべきである。 (b).血流がなくても生着する可能性はある。 (c).圧迫による内圧の上昇により、皮膚血流障害から皮膚壊死が生じることもある。 (e).まずは単純縫合を行うべき。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼の損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眉毛は不潔にならないよう剃毛する。",
      "b.　眼瞼全層欠損の場合、瞼裂幅の1/4は縫縮できる。",
      "c.　瞼縁を含む裂創は、瞼縁を最後に縫合する。",
      "d.　結膜欠損は、大きさにかかわらずそのままにしておいてよい。",
      "e.　眼瞼の修復は二次的に行う。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).眉毛は縫合の際の目印となるため、通常剃毛しない。(b) 眼瞼全層欠損の場合、水平長の25%(7-8mm)を越えないものは縫縮が可能である。 (c).瞼縁やgray line を目印として、まず縫合するべき。 (d).欠損規模が大きいものは再建も考慮する。 (e).まずは可及的に一次的に行うべき。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面軟部損傷の部位と第一にkey sutureを置く部位について、組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上口唇　・・・　赤唇縁",
      "b.　赤唇　・・・・　組織学的皮膚粘膜境界線",
      "c.　上眼瞼　・・・　重瞼線",
      "d.　眉毛部　・・・　毛の生え際",
      "e.　鼻翼部　・・・　鼻孔縁\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "重瞼線は浮腫で判り難くなっている可能性も考えられ、瞼縁やgray line を目印にkey suture を置くべき。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面軟部組織損傷の治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚縫合できずに露出した耳介軟骨は遊離植皮で被覆する。",
      "b.　鼻腔に達する創は皮膚、軟骨、粘膜の各層をそれぞれ適合させる。",
      "c.　脂肪脱出を伴う眼瞼損傷では眼窩隔膜を修復する。",
      "d.　新鮮耳介血腫は穿刺して圧迫する。",
      "e.　瞼縁に近い上眼瞼部は表皮が薄いので真皮縫合を十分に行う。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).耳介軟骨が露出した場合は局所皮弁による被覆を考慮する。 (b).鼻腔に達する層は皮膚、軟骨、粘膜を正しく縫合しないと、後日拘縮、鼻孔狭窄の原因となる。 (c).脱出した脂肪を還納あるいは切除後に眼窩隔膜を修復する。放置すると腫れぼったい状態が続くことがある。 (d).新鮮耳介血腫は穿刺のみでは再発するのでボルスター固定などの圧迫を行う。 (e).眼瞼の縫合は結膜、眼輪筋、皮膚の層ごとに縫合する。真皮縫合は原則行わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　人による咬創は汚染創とならない。",
      "b.　動物による咬創では 感染は問題とならない。",
      "c.　咬創は縫合してはいけない。",
      "d.　咬創は肥厚性瘢痕の原因となる。",
      "e.　顔面の咬創は十分な洗浄後、必要なデブリードマンをする。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "イヌ、ネコなどの動物、ヒトによる咬創は感染の頻度が高い。汚染創の治療に準じ、十分な洗浄、デブリードマンを行う。開放創として管理し、感染兆候がなければ二次的に縫合することが多い。創が大きく高度の変形が来しそうな場合には、ドレナージできるように一次的に粗く縫合し、後日修正を図る。感染を伴いやすく、開放創とすることが多いため肥厚性瘢痕になりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面挫創のデブリードマンで適切な処置はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面挫創では一般に、デブリードマンは控え目に行う。",
      "b.　受傷24時間以内に行わねばならない。",
      "c.　変形が起こりやすい部位では、血行が危ぶまれる組織でも母床と連続した部分があれば温存する。",
      "d.　拍動性出血は止血操作でなく皮膚縫合で止める。",
      "e.　創面を強くブラッシングして土や異物片を取り除く。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b).壊死組織や異物が認められる場合、時間に関係なくデブリードマンは必要である。 (d).拍動性出血は結紮や電気凝固で止血する。 (e).土や異物片はできる限り取り除く必要があるが、ブラッシングは二次損傷を生じないように愛護的に行う。埋入している異物はピンセットで取り除く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面軟部組織の新鮮創の処置で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　組織を愛護的に取り扱う。",
      "b.　顔面の縫合にはナイロン糸より絹糸が優れている。",
      "c.　縫合糸を強く締める。",
      "d.　解剖学的に正しい位置に縫合する。",
      "e.　弁状剥離創の母床止血は圧迫のみでよい。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b).(c).顔面の皮膚縫合では絹糸を用いたり、強く締めすぎると縫合糸痕を残しやすいので細いナイロン糸を用いる。 (e).弁状剥離創下に血腫を生じると壊死や感染の原因になるので電気凝固などで止血を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　擦過創の浅いものは洗浄後、ハイドロコロイド材で被覆する。",
      "b.　擦過創で疼痛が強いものは直接普通のガーゼを当てる。",
      "c.　擦過創でも感染が加わると治癒が遷延する。",
      "d.　擦過創のドレッシングにはスルファジアジン銀軟膏を用いるのがよい。",
      "e.　擦過創の上皮化後は日光浴がよい。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "擦過創では油性軟膏やハイドロコロイド被覆材で湿潤環境を保ち、速やかに上皮化を図る。スルファジアジン銀は水分含有率が高いクリーム基剤で乾燥気味の壊死組織を浸軟させる目的で使用される。上皮化後は日光に当たると色素沈着になることがあるので遮光が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼部の挫創について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　デブリードマンは最小にとどめる。",
      "b.　糸が眼球を傷つけるので結膜側は縫合すべきでない。",
      "c.　眼瞼縁を丁寧にそろえる。",
      "d.　眼瞼縁に直交する創は、下眼瞼より上眼瞼に外反症を生じやすい。",
      "e.　強くブラッシングを行い異物除去につとめる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "結膜側は細い吸収糸で結膜側に結紮糸を出さないように縫合する。眼瞼縁に直行する創は特に下眼瞼で外反変形が生じやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼部損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼の幅1/2までの欠損なら直接縫合閉鎖できる。",
      "b.　眼窩隔膜が破れると眼窩脂肪が脱出する。",
      "c.　結膜の大きな欠損がある場合、口腔粘膜が利用される。",
      "d.　結膜側はナイロン糸による縫合を用いる。",
      "e.　デブリードマンを積極的に行う。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "眼瞼全層の欠損は1/4までは直接縫合が可能である。それ以上の場合は局所皮弁などを考慮する。結膜の大きな欠損は口腔粘膜や鼻腔粘膜を移植する。結膜側は吸収糸で縫合し、デブリードマンは最小限にとどめる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面挫創の縫合について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眉毛は感染予防のために剃毛する。",
      "b.　眼瞼縁の縫合では、辺縁を気にしなくても術後にそろってくる。",
      "c.　口唇の赤唇と白唇の移行線は、ずれないように留意する。",
      "d.　しわや生え際は、ずれないように縫合する。",
      "e.　鼻翼は軟骨支持があるので変形を生じない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "眉毛や生え際は縫合の基準点になるので剃毛せず、必要があればカットするにとどめる。眼瞼縁、赤唇と白唇の境界線、鼻孔縁、生え際などは初期治療で確実に合わせる必要がある。さもないと後日の修正が困難になることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬部の外傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　線状瘢痕には耳介後面からの遊離植皮が適している。",
      "b.　眼窩下孔からの顔面神経の走行に注意する。",
      "c.　フロントガラスによる弧状の創はtrap door scarになりやすい。",
      "d.　耳前部の外傷では耳下腺損傷にも注意する。",
      "e.　頬部の血腫吸収後に生じたえくぼ状の陥凹は軽快しない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "ｃ) フロントガラスによる深い創は、そのまま放置すると弁状瘢痕を残す。(e). 頬部の血腫吸収後に生じたえくぼ状の陥凹は、約６ヶ月もすると軽快することが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "口唇および口腔内の新鮮損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口唇の全層欠損では皮膚面と粘膜面を２層に縫合し、筋層は後日にする。",
      "b.　歯肉粘膜では、縫合できない欠損創は瘢痕治癒させる。",
      "c.　軟口蓋の裂創では口蓋裂手術と同様、筋層を確実に縫合する。",
      "d.　口唇電撃症で舌に運動障害を起こすことはない。",
      "e.　口唇電撃症の場合、口唇動脈から二次的に出血することはない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).口唇の全層欠損で縫合可能な場合、皮膚、筋、粘膜の3層を縫合する。(b).歯肉粘膜の小欠損は自然に粘膜化させる。(d).(e).口唇部の電撃症は乳幼児が電気コードのプラグを噛んで受傷することが多い。電撃症の特徴として深部組織まで侵され、上下口唇、口角、舌、歯槽、顎部などが障害される。口唇は全層で障害を受けることが多い。血栓形成により経時的に受傷範囲が拡大し、口唇動脈から二次的に出血をきたすことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "口唇の損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　修復は皮膚、筋肉、粘膜の３層に縫合する。",
      "b.　赤唇縁を揃えることが大事である。",
      "c.　大きな欠損では対側からの交叉唇弁も考慮する。",
      "d.　口腔内の縫合には吸収性の縫合糸を用いるとよい。",
      "e.　絹糸で引き寄せて縫合する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "口唇の欠損があまりに大きい場合は、創縁のみを一時的に縫合し、二次的に形成手術を施行するのが一般的である。一時的に創縁を寄せる際も縫合糸痕が残らないようにナイロン糸で軽く合わせるように心がける。2次的な欠損部の修復には、部位に応じた交叉唇弁などの皮弁法を考慮する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　口唇の全層欠損では皮膚面、筋層、粘膜面を各々縫合する。",
      "b.　口唇電撃症の場合、全層に損傷が及びやすい。",
      "c.　フロントガラスによる創は、trap door scarになりやすい。",
      "d.　線状瘢痕の修正には、Z-形成術やW-形成術が効果的である。",
      "e.　新鮮な顔面創部の細かい土砂異物は、レーザー治療可能であるので放置してよい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "細かい土砂異物は、後日レーザー治療が可能であるが、感染や疼痛の原因になるので初期治療でできる限り取り除く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳介の血腫は放置して良い。",
      "b.　鼻翼や鼻柱の欠損は複合組織移植の適応にはならない。",
      "c.　耳介上半分の欠損は、後日肋軟骨移植によって修復することができる。",
      "d.　外傷性えくぼは皮下の線維化の結果生じる。",
      "e.　fan flap法は眼瞼下垂の修復方法である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).耳介血腫はのちにカリフラワー耳変形をきたす場合があるので、穿刺吸引後に圧迫固定を行う。 (b).鼻翼や鼻柱の欠損には耳介からの複合組織移植がしばしば適応される。 (e).fan flapは下口唇欠損の修復方法である",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼の損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球損傷が疑われてもまず眼瞼の縫合をすべきである。",
      "b.　角膜保護のためには眼瞼の損傷を放置しておくのはよくない。",
      "c.　涙小管断裂が疑われる時は眼瞼の処置よりさきに涙小管の精査をすべきである。",
      "d.　涙小管損傷は受傷時に修復するより陳旧性として再建する方が楽である。",
      "e.　眼瞼損傷では損傷が疑わしい組織はデブリードマンして除去する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).眼球損傷が疑われる場合は眼球の精査を優先する。(b).眼瞼の損傷を放置し角膜が露出すると角膜損傷が起こる。(c).涙小管損傷が疑われる場合は眼瞼の処置の前に精査し、損傷が確認されたら受傷時に修復する。(d).陳旧化すると涙小管断端が瘢痕に埋まって探すのは困難である。(e).眼瞼のデブリードマンは最小限にとどめる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼の損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創内の異物除去には顕微鏡が有用である。",
      "b.　感染防止のため睫毛はすべて切り取る。",
      "c.　フロントガラス損傷では創処置前のレントゲン写真は参考にならない。",
      "d.　縫合は瞼縁の灰白線を目標とするとよい。",
      "e.　眼窩底骨折を認めれば、まず整復を優先する。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).創内の異物除去に拡大鏡や顕微鏡は有用である。(b).睫毛は眼瞼を縫合する際に、位置を決める重要な指標となるので剃毛しない。(d).瞼縁の縫合はgray lineにkey sutureを置き、きっちり揃えて縫合する。(c).フロントガラス損傷の場合、大きなガラス片はレントゲンで確認する必要がある。(e).顔面骨折は出血がコントロールされていれば、軟部組織の創傷処理のみ行い、翌日以降に整復固定術を行っても問題はない。ただし、小児の眼窩壁骨折(white-eyed blow out fracture）は、早期に手術を行わないと、機能的予後が悪い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "交通事故による顔面軟部組織損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創内にガラス片の埋入が疑われる場合は、その除去をはかる。",
      "b.　身体他部の重篤な合併損傷の処置を優先させる場合、皮膚については、最小限のkey sutureを行っておく。",
      "c.　小さな皮膚欠損であっても、術後の変形を防止するために遊離植皮を行っておく。",
      "d.　受傷後数日を経過した創では、デブリードマンを行わず、そのまま縫合するのがよい。",
      "e.　土砂の真皮内埋入は可能な限りブラッシングで除去する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "重篤な合併損傷で全身状態が落ち着かず顔面の創傷処理に時間がかけられないときは、顔面神経や涙小管などに損傷がある場合でも、皮膚の創傷処理（最小限のkey suture）のみを行って、翌日以降に再度開創して修復を行う。皮膚欠損が生じた場合は、人工真皮や創傷被覆材で処置し、二次的に修復を行う。顔面のgolden periodは24時間と考え、それ以後の創は二次治癒させるか、必要十分なデブリードマンを行い縫合する。ガラスや土砂などの異物は初療時にブラシやピンセットでできる限り除去する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面皮膚の損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻唇溝に直交する切創への初期治療でW形成術あるいはZ形成術を行う。",
      "b.　頬部でtrap door変形をきたしそうな小さい弁状創は、弁状部を切除し線状に縫合する。",
      "c.　擦過創で真皮内に土砂が埋入しているのを放置すると外傷性刺青となる。",
      "d.　上眼瞼では、創縁不整な裂創に対して積極的なデブリードマンを行う。",
      "e.　内眼角の外傷では、涙小管の損傷に注意する。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "外傷の初療段階では、Z形成、W形成は原則として行わない方が良い。外傷の場合、皮弁の部分壊死などが起こりやすく、瘢痕が生じた場合二次修正がかえって複雑になる。 顔面は血行が豊富であるため、一見血行不全のような組織でも生着することが多い。大きくデブリードマンすると変形が大きくなることがあるので、最小限にすべきである。組織に余裕がある時の小さな弁状創はtrap door変形を防止するために弁状皮膚を切除し線状に縫合してもよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "自転車に乗っていて転倒し、顔面に擦過創をうけ、土砂が混入している。正しい処置はどれか。",
    "choices": [
      "a.　抗生物質含有軟膏処置を続ければ自然に排出される。",
      "b.　生食水湿布を行い、頻回に交換する。",
      "c.　創傷治癒を待って二次的にabrasionを行って除去する。",
      "d.　柔らかいハブラシを用いてブラッシングを行う。",
      "e.　本人に指でマッサージさせる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "砂や泥などの異物は自然には排出されず感染の原因になるばかりではなく、外傷性刺青の原因となるので初期治療でブラシやピンセットでできる限り除去する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下口唇側方に幅約1.5cmの赤唇部組織欠損を生じた。正しい術式はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　直ちに遊離粘膜移植を行う。",
      "b.　創縁をV型に切除し、縫合する。",
      "c.　赤唇伸展弁で修復する。",
      "d.　上口唇の反転弁で修復する。",
      "e.　Tongue flapで修復する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "下口唇の1/3程度の組織欠損であれば直接縫合（V字切除後）や創周囲の粘膜弁で変形が少なく修復可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "上口唇中央部の赤唇から白唇にかけて、幅1.5cm、深さ1.0cmの全層組織欠損を生じた。これに対する最も適切な治療法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　赤唇伸展弁",
      "b.　Tongue flap",
      "c.　Ｖ型切除後に縫合",
      "d.　下口唇よりの反転弁",
      "e.　Weber法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "上口唇中央部の赤唇から白唇の組織欠損ではAbbe法などの下口唇反転弁が適応である。Weber法は下口唇欠損の修復法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面軟部組織損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　刺創の周囲にできる腫脹の一つの原因として血腫が考えられる。",
      "b.　真皮内に埋入された異物は、可及的に除去する。",
      "c.　耳下腺外の顔面神経頬筋枝の断裂は、一般的には修復する必要がない。",
      "d.　眼窩内の無機質の異物は、無症状ならそのまま放置してもよい。",
      "e.　下口唇欠損の一次縫縮は幅1/4が限界である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d).異物はのちに感染や疼痛の原因となるので、初期治療で取り除く必要がある。 (e).下口唇は全幅の1/3～1/2までなら1次縫縮しても変形は少ないと考えられている",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面軟部組織損傷の処置について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外鼻全層の裂創は皮膚のみの縫合でよい。",
      "b.　眼瞼1/4くらいまでの欠損は通常そのまま縫合しておいてよい。",
      "c.　赤唇部の浅い小欠損はraw-surfaceのままで放置してよい。",
      "d.　耳介軟骨の小範囲の露出はそのままでよい。",
      "e.　真皮内無機質異物は感染を起こすことがないので、放置する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).外鼻全層の創は後日変形や狭窄が来しやすいので、粘膜、軟骨、皮膚をそれぞれ縫合する。 (b).眼瞼1/4までならば縫縮が可能である。 (d).露出した軟骨から感染すると容易に周囲に拡大し、軟骨の融解、変形を起こすので、新鮮創の場合、一時的に創閉鎖する。 (e).異物はのちに感染や疼痛の原因となるので、初期治療で取り除く必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "上口唇から頬部に大きな裂挫創をうけた。以下の麻酔で無効なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎神経ブロック",
      "b.　眼窩下神経ブロック",
      "c.　おとがい神経ブロック",
      "d.　滑車上神経ブロック",
      "e.　局所浸潤麻酔\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "上顎神経、眼窩下神経ブロックでは下眼瞼、頬部内側、上口唇、外鼻と内鼻の一部が麻酔される。おとがい神経ブロックはでは下口唇と下顎前方が麻酔される。滑車上神経ブロックでは前頭の内側部、鼻上部、上眼瞼内側が麻酔される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "成人男子、前額部、約５×３cmの皮弁状の新鮮剥脱創を受けた。創部の血行は十分である。その受傷直後の治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創縁挫滅部の切除を行い縫合",
      "b.　創の洗浄",
      "c.　皮弁部分を切除し、局所皮弁にて再建",
      "d.　surgical tapeで創縁を合わせ、圧迫固定",
      "e.　植皮を行う。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "顔面の新鮮外傷での一次手術では遊離縁を除き皮膚切開の追加を要する局所皮弁は原則行わないという記載が多い。局所皮弁による修正は二次的に行うことが推奨されている。顔面は血行が豊富であるため、一見血行不全のような組織でも生着することが多い。デブリードマンは挫滅した辺縁など最小限にすべきである。幅２～３mmほどの小さな弁状創はtrap door変形を防止するために弁状皮膚をRSTLに配慮して切除し、線状に縫合してもよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面軟部組織外傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　砂の混入は自然に体外に排出される。",
      "b.　眼瞼のデブリードマンは積極的に行う。",
      "c.　顔面神経の損傷に注意する。",
      "d.　砂の混入は外傷性刺青の原因となる。",
      "e.　舌損傷は放置する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).(d).異物混入は丁寧に除去しないと外傷性刺青となる。(b).眼瞼は基本的にデブリードマンはほとんど行わずに縫合する。(c).常に顔面神経損傷の有無を確認する。(e).舌は止血されにくく直ちに縫合すべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼の外傷性欠損について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼の横幅の1/3までの欠損であれば直接縫合が可能である。",
      "b.　一期的にswitch flapを行う。",
      "c.　瞼縁を縫合する場合にはgray lineなどを目安に自由縁が乱れないように縫合する。",
      "d.　下眼瞼の欠損に対しては上眼瞼の組織を用いるのがよい。",
      "e.　眼瞼結膜小欠損には直ちに口腔粘膜移植を行う。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼瞼では1/4の全層欠損までは直接縫合が可能である。Switch flapなどは通常2期的に行う。瞼縁の縫合ではkey sutureとしてgray-lineを目安とし眼瞼縁の輪郭を正確に揃えることが重要である。下眼瞼の欠損に対して上眼瞼のswitch flapは可能であるが、頬部皮弁を用いるのが一般的である。結膜の大きな欠損に対しては、粘膜移植を考慮するが、小欠損は瘢痕治癒させても問題ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼瞼部の損傷で正しいのはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.眼瞼縁を含む眼瞼欠損は50%までは直接縫合しても問題ない。",
      "b.眼瞼結膜は通常縫合しない。",
      "c.外傷による眼瞼挙筋の断裂は腫脹のため開瞼程度がわからないので2次的に修復する。",
      "d.涙小管の鼻側断端を探索するために涙嚢を切開する。",
      "e.涙小管断裂は2週間以内であれば新鮮例として扱える。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).25〜30％程度の欠損であれば直接縫合しても変形は許容範囲である。それ以上の欠損では皮弁を考慮する。(b).結膜損傷がある場合は吸収糸で縫合するが、眼球側に糸が露出しないように埋没縫合する。(c).眼瞼挙筋の損傷がある場合は1期的に瞼板上縁に縫合し修復する。(d).涙小管の鼻側断端がわからない場合は涙嚢を切開し逆行性に探索することを考慮する。(e).涙小管断裂は2週間以内であれば断端どうしの修復が可能であるができるだけ早いほうが良い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨体部骨折で見られやすい知覚異常について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻尖",
      "b.　耳前部",
      "c.　眼窩外側",
      "d.　上顎臼歯",
      "e.　口角部\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "頬骨体部骨折で障害されやすい神経は眼窩下神経である。下眼瞼、頬、上口唇、上顎歯肉の知覚障害を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨弓単独骨折の治療に関連する事項について一般的なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Gillies' temporal approach",
      "b.　頬骨弓部皮切",
      "c.　鋼線固定",
      "d.　顎間固定",
      "e.　ミニプレート固定\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "頬骨弓単独骨折では、Gillies-KilnerのTemporal approachが有用である。頬骨弓は、temporal fasciaとparotideo-masseteric fasciaにより支持されるので、固定の必要はない。なお、粉砕骨折の場合はexternal pinningを行うこともある。また、頬骨弓は咬合に関与しないので(d)の顎間固定は必要ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨弓単独骨折の開口障害に関与する筋肉について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　咬筋",
      "b.　外側翼突筋",
      "c.　内側翼突筋",
      "d.　側頭筋",
      "e.　頬筋\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "頬骨弓骨折の多くは、骨折線を3ヶ所もつＶ字型陥没骨折である。この場合、陥没骨片は側頭筋に嵌入し、開口障害を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨体部骨折で見られる変形について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬部の扁平化",
      "b.　外眼角の挙上",
      "c.　耳前部の突出",
      "d.　眉毛の下垂",
      "e.　眼瞼下垂\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "頬骨骨折後、頬骨は扁平化し、外眼角は下降する。また、眼窩下縁が転位すると下眼瞼は退縮する。眉毛下垂は、側頭骨骨折などによる顔面神経側頭枝麻痺時に、眼瞼下垂は、眼窩上壁骨折時にみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨弓単独骨折の症状について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬部の扁平化",
      "b.　眼瞼下垂",
      "c.　開口障害",
      "d.　咬合不全",
      "e.　複視\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "頬骨弓骨折の多くは、骨折線を3ヶ所もつＶ字型陥没骨折である。この場合、陥没骨片は側頭筋に嵌入し、開口障害を生じる。(a)は頬骨体部骨折、(b)は眼窩上壁骨折、(d)は上顎骨あるいは下顎骨骨折、(e)は眼窩骨折、にみられる症状である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureで知覚麻痺を生じやすい領域について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬部",
      "b.　側頭部",
      "c.　上眼瞼",
      "d.　上下眼瞼全域",
      "e.　鼻根部\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眼窩底骨折時には、骨折が眼窩下溝-下管に波及するので、眼窩下神経も損傷しやすく、下眼瞼・頬・上口唇・鼻翼などの知覚が障害される。側頭部は頬骨側頭神経支配、鼻根部は滑車下神経、上眼瞼は滑車上、滑車下、眼窩上神経の支配をうける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureで最も典型的な臨床症状として正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　散瞳",
      "b.　眼瞼下垂",
      "c.　眼球上転障害",
      "d.　動眼神経麻痺",
      "e.　流涙\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼窩底を骨折すると、下直筋運動を障害して上転障害をきたすことがある。眼瞼下垂は、眼窩上壁骨折時にみられる。鼻骨篩骨合併骨折では、涙道通過障害を生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureの臨床所見について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　traction test陰性",
      "b.　内眼角の鈍化",
      "c.　瞼裂狭小",
      "d.　外眼角部の下垂",
      "e.　眼球陥凹\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e) blowout fractureでは骨折部より眼窩内組織が逸脱し、それに伴い眼球陥凹が生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨篩骨合併骨折で見られる臨床症状について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼下垂",
      "b.　鼻根部陥凹変形",
      "c.　鼻尖部知覚異常",
      "d.　両内眼角間距離狭小",
      "e.　散瞳\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "鼻篩骨合併骨折では、内眼角靭帯が断裂したり、起始部骨片が転位して靭帯がゆるみ、仮性両眼隔離、内眼角贅皮を呈することがある。眼瞼下垂は、眼窩上壁骨折時にみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨篩骨合併骨折で見られる臨床症状について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　嗅覚脱失",
      "b.　内眼角鋭角化",
      "c.　前額知覚異常",
      "d.　開口障害",
      "e.　眼瞼下垂\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "鼻篩骨合併骨折では、内眼角靭帯が断裂したり、起始部骨片が転位して靭帯がゆるみ、仮性両眼隔離、内眼角贅皮を呈することがある。また、篩骨骨折により篩骨篩板を通過する嗅神経が障害をうけると、嗅覚消失や嗅覚低下がおこる。眼瞼下垂は、眼窩上壁骨折時にみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折の画像診断に関する組み合わせについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Waters法 　・・・・・・・・・・　下顎骨関節突起骨折",
      "b.　FuegerⅠ法 　・・・・・・・・・　blowout fracture",
      "c.　Towne法  　・・・・・・・・・・　頬骨体部骨折",
      "d.　顔面軸位撮影 　・・・・・・・・　Le Fort型骨折",
      "e.　オルソパントモグフィー 　・・・　鼻骨骨折\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).Waters法は、上顎骨、頬骨、眼窩上下縁、鼻骨、前頭同、上顎洞、下顎骨前半部の観察に優れている。(b).Feuger's special view Ⅰ法は、眼窩壁骨折の所見をよく示す。(c).Towne法は、錐体および大後頭孔周辺の観察に適している。(d).顔面軸位撮影法は、頬骨弓の所見や頬骨の前後的転位を知ることができる。(e).オルソパントモグフィー は、歯牙を含めた上下顎全体を投影する。鼻骨骨折は、軟Ｘ線による側方向撮影、およびWaters法により観察する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "片側下顎骨関節突起骨折で見られる典型的な臨床症状として正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　咬合時下顎が患側に偏位する。",
      "b.　咬合時下顎が健側に偏位する。",
      "c.　開口時下顎が患側に偏位する。",
      "d.　開口時下顎が健側に偏位する。",
      "e.　開口時咬合時とも下顎偏位を生じない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "関節突起骨折では、開口時に下顎が患側に偏位する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "開口障害を生じない顔面骨骨折として正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨骨折",
      "b.　頬骨弓骨折",
      "c.　Blowout fracture",
      "d.　下顎骨体部骨折",
      "e.　下顎骨関節突起骨折\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "頬骨弓骨折の多くは、骨折線を3ヶ所もつＶ字型陥没骨折である。この場合、陥没骨片は側頭筋に嵌入し、開口障害を生じる。眼窩底は、下顎骨運動に関与しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻出血",
      "b.　鼻根部の腫脹",
      "c.　外鼻孔の非対称性",
      "d.　鼻閉",
      "e.　嗅覚脱失\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). 篩骨骨折により篩骨篩板を通過する嗅神経が障害をうけると、嗅覚消失や嗅覚低下がおこる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻出血を伴うことが多い。",
      "b.　稀に鼻中隔骨折を合併する。",
      "c.　新鮮例も陳旧例も非観血的整復が原則である。",
      "d.　老人ではopen book型の骨折が多い。",
      "e.　成長による鼻変形の悪化はない。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 鼻出血は必発である。(b). 鼻中隔骨折を合併することは稀ではない。(c). 陳旧例は既に骨癒合が完成しているために徒手整復は不可能であり、整復には骨切り術を要する。(d). Open book type fractureは、子供に特殊な骨折である。(e). 治療後も、後日変形をおこすことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　関節内骨折の開口障害は一時的である。",
      "b.　他の部での下顎骨骨折を伴うことが多い。",
      "c.　適切な治療をしても咬合異常を残すことが多い。",
      "d.　通常、開口時に下顎が健側に偏位する。",
      "e.　観血的整復術は適応とならない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "関節内骨折は関節強直症に移行する頻度が高い。関節突起骨折では、開口時に下顎が患側に偏位する。(e)の観血的整復術の適応を一概に否定することは誤りである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨片が中頭蓋窩に転位することはない。",
      "b.　顎間固定が不可能な場合には観血的整復術が適応となる。",
      "c.　小児では顎間固定などの保存的治療が適応となることが多い。",
      "d.　成人では観血的整復術が第1選択である。",
      "e.　観血的整復術後には顎間固定は必要ない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 中頭蓋窩に転位することもある。下顎頭の中頭蓋窩陥入を生じた関節窩骨折の報告例がある。(d). 保存的vs観血的治療の選択について議論があるが、保存的治療の成績も劣っているわけではない。保存的治療が良い症例もある。 (e). 術後の安静目的により、顎間固定が併用されることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　体部骨折では、観血的治療が原則である。",
      "b.　観血的整復術でも顎間固定を併用するのが望ましい。",
      "c.　無歯顎でも顎間固定を行うことは可能である。",
      "d.　下顎骨骨折の治療目的は咀嚼機能と正しい咬合の再建である。",
      "e.　小児の関節突起骨折の治療は観血的整復が原則である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "原則として、ほとんど全症例に保存的治療の適応がある。とくに幼小児の関節突起部骨折は原則として保存的に治療する。(a). Class1の骨折(骨折線の両側に歯牙が存在)では、顎間固定のみでの治療で良好な結果が得られる。(e). 小児の関節突起骨折では、多くの場合、顎間固定のみで良好な成績が得られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面中1/3の骨折に合併する症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　オトガイ神経麻痺",
      "b.　頭部・頭蓋内損傷",
      "c.　急性気道閉鎖",
      "d.　鼻性髄液瘻",
      "e.　眼球破裂\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "三叉神経第三枝である下顎神経は、下歯槽神経となって下顎骨の下顎管内を走行し、第二小臼歯下方のオトガイ孔から骨外へ出てオトガイ神経としてオトガイ部、下口唇の知覚を支配する。中顔面の骨折では影響を受けない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "骨折線が眼窩を通らないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅠ型骨折",
      "b.　Le FortⅡ型骨折",
      "c.　頬骨弓骨折",
      "d.　鼻篩骨合併骨折",
      "e.　前頭骨・前頭洞骨折\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "顔面骨骨折の中で眼窩が直接関与しないのは、下顎骨折、鼻骨骨折、頬骨弓単独骨折、Le Fort Ⅰ骨折だけである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "次の骨折と症状の組み合わせについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨骨折　・・・・・・・・　眼瞼下垂",
      "b.　Le FortⅠ型骨折　 ・・・・　鼻出血",
      "c.　外鼻錐体骨折　・・・・・・　鼻中隔変形",
      "d.　上顎骨前頭突起骨折　・・・　流涙",
      "e.　Blowout fracture　・・・・　両眼視複視\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 眼窩上壁骨折では、骨片の挙筋への圧迫、刺入や、出血腫脹による挙筋障害により、眼瞼下垂を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　開口障害は起こらない。",
      "b.　三叉神経第２枝領域の麻痺を伴う。",
      "c.　頬骨弓単独骨折の整復は直視下で行う。",
      "d.　頬骨骨折の分類にKnight and Northの分類がある。",
      "e.　骨欠損があった場合には、同時に骨移植を行うことがある。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a). 頬骨弓骨折の多くは、骨折線を3ヶ所もつＶ字型陥没骨折である。この場合、陥没骨片は側頭筋に嵌入し、開口障害を生じる。(b). 骨折が眼窩下溝-下管-眼窩下孔に波及すると、三叉神経第Ⅱ枝である眼窩下神経も損傷しやすく、下眼瞼・頬・上口唇などの知覚が障害される。(c). 頬骨弓単独骨折では、Gillies-KilnerのTemporal approachが有用であり、頬骨弓を直視下に見る必要はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨篩骨合併骨折（naso-ethomoid orbital fracture）に関連する事項について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　蝶形骨",
      "b.　鼻骨と篩骨",
      "c.　涙骨",
      "d.　上顎骨前頭突起",
      "e.　上顎骨骨体部\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "鼻骨篩骨合併骨折は、鼻根部から眼窩内側壁およびその付近一帯の骨折をさす。その範囲には、鼻根部形態、内眼角形態、鼻腔、鼻中隔、篩骨洞、眼窩内側壁、涙道、下斜筋起始部が含まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻出血が必発症状と言ってよい。",
      "b.　鼻中隔の状態を把握しておく必要がある。",
      "c.　上顎骨前頭突起を含んで骨折することがある。",
      "d.　新鮮例では、Walsham鉗子などを用いて非直視下に整復する。",
      "e.　老人ではopen book型の骨折が多い\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Open book type fractureは、子供に特殊な骨折である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻篩骨合併骨折において鼻骨骨折の症状の他に生じる頻度の高い症状として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内眼角の外方移動",
      "b.　内眼角の鈍角化",
      "c.　眼窩下神経領域の知覚障害",
      "d.　眼瞼下垂",
      "e.　複視\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).(b).鼻骨篩骨合併骨折では、内眼角靭帯が断裂したり、起始部骨片が転位して靭帯がゆるみ、仮性両眼隔離、内眼角贅皮を呈することがある。(c). 頬骨骨折が眼窩下溝-下管-眼窩下孔に波及すると、三叉神経第Ⅱ枝である眼窩下神経も損傷しやすく、下眼瞼・頬・上口唇などの知覚が障害される。(d). 眼瞼下垂は、眼窩上壁骨折時にみられる。(e). 眼窩骨を骨折し、外眼筋の運動障害をきたすと、複視となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型顔面骨骨折の記述について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Ⅰ型は、high levelの骨折をいい、頭蓋顔面骨解離（craniofacial dysjunction）とも呼ばれる。",
      "b.　Ⅱ型は骨折線の形がピラミッド様であるので、pyramidal typeと呼ばれる。",
      "c.　Ⅲ型は、骨折線の形が水平であるのでlow transverse typeと呼ばれる。",
      "d.　治療では、顎間固定が必要である。",
      "e.　口蓋、歯槽骨の縦型骨折を含める。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "Ⅰ型はlow transverse fracture、Ⅲ型はhigh transverse fracture craniofacial disjunctionといわれる。口蓋、歯槽の矢状骨折を含めて分類される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le　FortⅠ、Ⅱ、Ⅲ型骨折に共通する症状について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　複視",
      "b.　眼瞼下垂",
      "c.　眼窩下神経麻痺",
      "d.　鼻出血",
      "e.　咬合異常\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "いずれの骨折も鼻腔、副鼻腔を通過するため鼻出血を生じうる。また、上顎の動揺による咬合異常を呈する。複視、眼窩下神経麻痺はⅠ型では生じない。眼瞼下垂はいずれの骨折においても特異的ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le FortⅡ、Ⅲ型骨折の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面の腫脹が著しい。",
      "b.　眼窩の骨折を伴う。",
      "c.　顔面神経側頭枝の麻痺を伴う。",
      "d.　大量の鼻出血がある。",
      "e.　眼球結膜下出血がある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Le Fort型骨折において通常顔面神経麻痺は生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型骨折に共通の症状について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬合異常",
      "b.　顔全体の腫脹",
      "c.　外鼻変形",
      "d.　両眼複視",
      "e.　鼻出血\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Le Fort型骨折の共通の症状としては、咬合異常、鼻出血、顔面の高度腫脹が認められる。外鼻変形、複視はⅡ型、Ⅲ型で起こり得るがⅠ型では生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳前部の腫脹は関節突起骨折を疑わせる。",
      "b.　弧状の歯列弓が変形する。",
      "c.　下顎体部骨折では後部骨片は後下方に、前部骨片は前上方に牽引される。",
      "d.　咬合異常が起こる。",
      "e.　関節突起骨折では開口障害が起きる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "下顎体部骨折では後部骨片は咀嚼筋の働きで前上方に、前部骨片は舌骨下筋の働きで後下方に牽引され転位する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "上顎切歯をつまんで動かした時の症状と骨折の組み合わせについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋骨との間で顔全体が動く　・・・　前頭洞前頭蓋底骨折",
      "b.　顔面中央部が動く　・・・・・・・・　Le FortⅡ型骨折",
      "c.　片側の顔面中央部が動く　・・・・・　頬骨骨折",
      "d.　上歯列弓だけが動く　・・・・・・・　Le FortⅠ型骨折",
      "e.　数本の歯だけが動く　・・・・・・・　上顎骨矢状骨折\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "上顎前歯部をつまんで動かすことで上顎の可動性をみることができる。Le FortⅠ、Ⅱ、Ⅲ型骨折で水平性の動揺が認められる。Le Fort I型骨折は骨折線が硬口蓋の上で両側の上顎前壁を通る骨折であり、切歯を掴んで動かすと上歯列弓が動く。Le Fort II型骨折は骨折線が鼻骨を横断し上顎骨前頭突起、眼窩底、眼窩下縁、頬骨上顎縫合へとつながる骨折であり、切歯を掴んで動かすと中顔面全体が動く。上顎矢状骨折では骨折部を境に左右の上顎で動揺することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨体部骨折の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬部の扁平化",
      "b.　複視",
      "c.　鼻出血",
      "d.　咬合異常",
      "e.　眼球結膜下出血\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "頬骨体部骨折では咬合異常は生じない。眼窩下神経麻痺による知覚異常による偽性咬合異常を呈することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顎間固定の不要な骨折として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨体部骨折",
      "b.　下顎骨関節突起骨折",
      "c.　下顎骨筋突起骨折",
      "d.　頬骨弓骨折",
      "e.　Le FortⅠ型骨折\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "顎間固定は上顎、下顎骨折の治療において、咬頭嵌合の安定位に固定保持する目的に行われる。咬合に影響のない頬骨骨折、下顎骨筋突起骨折では必要ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型顔面骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　vertical fractureは上顎骨から下顎骨にかけての縦骨折をいう。",
      "b.　Ⅰ型をlow transverse fractureという。",
      "c.　Ⅱ型をhigh transverse fractureという。",
      "d.　Ⅲ型をpyramidal fractureという。",
      "e.　Ⅳ型をcraniofacial disjunctionという。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Ⅰ型はlow transverse fracture、Ⅱ型はpyramidal fracture、Ⅲ型はhigh transverse fracture craniofacial disjunction、Ⅳ型はfrontal bone fractureといわれる。Vertical （sagittal）fractureは上顎歯槽～口蓋の縦（矢状）骨折で下顎骨は含まない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨弓単独骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋内損傷を合併していることが多い。",
      "b.　顔面神経側頭枝の麻痺を合併する。",
      "c.　固定としてワイヤーによる骨間固定を要する。",
      "d.　通常３本の骨折線を有するＶ字型陥没骨折のことが多い。",
      "e.　主症状は頬骨弓部の陥凹と開口障害である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "頬骨弓単独骨折の場合、頭蓋内損傷や顔面神経麻痺を伴うことはまずない。症状は頬骨弓部の陥凹と陥没した骨片が側頭筋に陥入するための開口障害である。ほとんどは3本の骨折線のＶ字型骨折であり、Gilliesのtemporal approachにより 整復し、固定の必要はない。後戻りがある場合には経皮的ピンニングによる固定などが行われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折の治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨折の内固定に用いたチタンプレート、ワイヤーは必ず抜去しなければならない。",
      "b.　顎間固定は受傷前咬合への復帰を目的とする。",
      "c.　ミニプレートを用いると顎間固定期間を短縮できる。",
      "d.　必要に応じて、同時に骨移植を行うことがある。",
      "e.　顎間固定中は経口摂取できない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "内固定に用いたチタンプレート、ワイヤーは必ずしも抜去する必要は無いが、患者の希望や、外から触れる、異物感の訴え、感染などの合併症があれば抜去する必要がある。顎間固定中でも液体や流動食の経口摂取は可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨折の治療で、ワイヤー、プレートなどによる内固定を一般的に必要としない骨折はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻骨骨折",
      "b.　鼻骨篩骨合併骨折",
      "c.　頬骨弓骨折",
      "d.　頬骨体部骨折",
      "e.　Le Fort型骨折\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "鼻骨骨折、頬骨弓骨折でも、粉砕し変形が高度の場合には内固定をすることも考えられるが、通常は整復後、内固定を必要としない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折に関連する事項について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Walsham鉗子",
      "b.　鞍鼻変形",
      "c.　斜鼻変形",
      "d.　外鼻固定",
      "e.　滑車上神経ブロック\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "鼻骨骨折の加療に際しては、粘膜麻酔と顔面の神経ブロックを用いる。その際、眼窩下神経、滑車下神経、前篩骨神経をブロックするが、滑車上神経ブロックは用いない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　レントゲン撮影法としてウォーターズ法が有用である。",
      "b.　頬骨体部骨折では眼窩と上顎洞が交通しやすい。",
      "c.　開口制限はみられない。",
      "d.　頬骨弓骨折は顔面神経麻痺を合併しやすい。",
      "e.　通常頬骨弓骨折は内固定を必要としない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "ウォーターズ法は顔面骨全体、特に頬骨体部の観察に有用である。頬骨弓部の観察には顔面軸位撮影が有用である。頬骨体骨折では眼窩下壁に骨折線が生じるため眼窩と上顎洞が交通する。頬骨弓骨折片が側頭筋に嵌入すると開口障害を生じる。頬骨弓骨折では通常、顔面神経麻痺を合併することはなく、整復後の内固定も必要ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Dingmanの分類は下顎骨の部位によって分けた分類である。",
      "b.　付着筋の牽引により骨片転位を起こす。",
      "c.　無歯顎の場合は義歯の状態を考慮する。",
      "d.　筋突起部の骨折が最も多い。",
      "e.　治療の目的は咬合および顎運動の回復である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "下顎骨骨折は関節突起部骨折が最も多く、筋突起骨折は最も少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅠ型骨折はcraniofacial dysjunctionとも呼ばれる。",
      "b.　非脱臼性で偏位の少ない下顎骨関節突起骨折では、顎間固定による非観血的治療を行う。",
      "c.　鼻骨骨折では鼻中隔の損傷を伴わない。",
      "d.　頬骨弓骨折は観血的に内固定を行う。",
      "e.　Blowout fractureの術後は血腫や浮腫の予防に眼球圧迫を行う。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).Le FortⅠ型はlow transverse fractureといわれる。 (b).下顎骨関節突起骨折では、片側・両側脱臼骨折や非脱臼骨折でも低位で偏位の大きいものは観血的治療を行う。 (c).鼻骨骨折の多くは鼻中隔骨折を伴う。頬骨弓骨折は内固定を必要としない。 (d).頬骨弓骨折では通常、内固定は必要としない。 (e).眼窩骨折の術後は眼球を圧迫すると視神経損傷を起こす可能性があるので圧迫してはいけない。急激な腫脹、血腫の兆候があれば開創し早急に止血するなどの処置が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　付着筋の牽引により骨折の部位に応じた転位を起こす。",
      "b.　有歯顎では観血的に整復固定をした場合も顎間固定を行うことが望ましい。",
      "c.　咬合の再建が最も重要である。",
      "d.　骨折部のミニプレート固定の際は歯根への侵襲に注意する。",
      "e.　骨折部の動揺歯はすべて抜歯する必要がある。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "脱臼、動揺している歯牙は元の位置に整復固定を試みる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球陥没と眼球運動制限により手術適応を決める。",
      "b.　若年者ではpunched out typeよりlinear typeが多い。",
      "c.　眼窩気腫をみることがある。",
      "d.　眼瞼下垂も主症状の一つである。",
      "e.　ほぼ全例が手術適応となる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "眼窩内骨折の手術適応は、外眼筋が骨折部へ嵌頓し眼球運動障害の改善が見込めないもの、骨片の転位が大きく眼球陥没が高度な症例である。眼球運動障害がなく、眼球陥没が軽度のものは保存的に経過観察する。動眼神経麻痺の合併で眼瞼下垂は起こり得るが眼窩内骨折に特徴的な症状ではない。また眼瞼が下がってみえる所見は眼球陥没によるものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球損傷を認めることは、極めて稀である。",
      "b.　症状として眼窩下神経の知覚障害は高率に認められる。",
      "c.　患側の鼻出血は重要な症状である。",
      "d.　traction testは、診断的意義が大きいが、判別が困難なこともある。",
      "e.　受傷原因は交通外傷が最も多い。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "眼窩内骨折の症状は眼球運動障害による複視、眼球陥没のほかに、下壁骨折の場合、眼窩下神経麻痺を生じることが多い。眼球損傷の合併はまれではない。眼窩骨折では患側から少量の鼻出血を認めるが、少量のため鼻をかむと眼窩気腫になることがあるので鼻をかまないように指導することが重要である。Traction testは主観的検査であり判別が困難なこともある。受傷原因はこぶしや頭による人的原因が最も多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻中隔骨折の合併は稀である。",
      "b.　転位の大きい症例では、ワイヤーによる骨間固定を原則とする。",
      "c.　鼻出血が見られる。",
      "d.　治療は非観血的整復の後、鼻腔内軟膏ガーゼを挿入する。",
      "e.　成長期の鼻骨骨折は成長につれて外鼻の変形を来すことがある。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "鼻中隔骨折は高率に合併する。転位の大きい症例でも徒手整復後、鼻腔内軟膏ガーゼなどによる充填と外固定を行い、ワイヤーによる骨間固定は必要ない。再転位の傾向が強い骨折ではキルシュナー鋼線による固定の報告がある。小児期で鼻中隔軟骨の変形が強い場合、成長に伴って変形をきたすことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬骨骨折時の眼球突出や陥凹を他覚的に表示するにはHess検査が有用である。",
      "b.　顔面骨骨折時の眼球陥凹では、眼球運動障害を合併することは稀である。",
      "c.　眼球突出や陥凹は、眼窩容積と眼窩内容物の体積の相対関係によって決定される。",
      "d.　受傷直後は骨折による眼窩拡大が起きても浮腫・血腫により眼球突出が起こる。",
      "e.　眼窩上壁骨折では眼球突出を来す。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "他覚的な眼球突出度の評価は、眼窩外側縁から角膜頂点までの距離で表し、計測には、ヘルテル眼球突出計をもちいる。日本人の成人では14～16mmほどで、左右差は２～３mm以上で異常と評価する。Hess検査は眼球運動障害に対する検査である。骨折時の眼球陥凹では外眼筋損傷を伴うことがほとんどであり眼球運動障害を合併することは稀ではない。眼窩上壁骨折の骨折片は眼窩内に向かって嵌入することが多い。したがって眼球突出を来す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Le Fort型骨折では、Ⅰ・Ⅱ・Ⅲ型が合併することはない。",
      "b.　Le FortⅢ型骨折では、頭蓋底の損傷が生じ易い。",
      "c.　Le Fort型骨折では、鼻涙管の損傷はない。",
      "d.　Le FortⅠ型骨折では、Ⅱ・Ⅲ型と異なり鼻出血をみることはない。",
      "e.　Le FortⅠ型骨折では咬合異常を伴うことはない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Le FortⅠ・Ⅱ・Ⅲ型は単独よりも、それぞれが合併していることのほうが多い。Le FortⅡ・Ⅲ型では涙道損傷の可能性がある。Ⅰ型では鼻出血を伴うことがあり、咬合異常も認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型骨折に共通してみられる症状として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎の可動性",
      "b.　咬合の異常",
      "c.　外鼻の陥凹",
      "d.　眼球の陥凹",
      "e.　前頭蓋底の損傷\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "外鼻の陥凹、眼球の陥凹、前頭蓋底の損傷はⅠ型では生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "外傷後一側頬骨隆起が扁平化した状態で咬合に異常はないが頬部の疼痛と開口障害を訴えている患者がいる。開口障害について最も考えられる原因は何か。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬骨体部の骨折で体部が外下方に転位して咬筋の運動が障害されたため。",
      "b.　頬骨骨折に伴う顔面神経損傷による顔面筋の運動麻痺のため。",
      "c.　頬骨骨折と共に下顎骨体部の骨折を伴ったため。",
      "d.　頬骨弓の陥没骨折を生じ、側頭筋の運動障害が生じたため。",
      "e.　頬骨骨折で転位した頬骨に筋突起が開口時に接触するため。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "解剖学的に頬骨体部が転位しても咬筋の運動は傷害されない。痛みによる偽性開口障害は起こり得る。頬骨骨折に通常、顔面神経麻痺は合併しない。また、咀嚼筋は下顎神経、開口筋は舌下神経、下顎神経支配である。咬合に異常がないので下顎骨体部骨折を合併しているとは考えにくい。頬骨弓が陥没し側頭筋に刺入すると出血や線維化で開口障害を呈する。骨片に筋突起が接触し、可動制限のため開口障害を生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨骨折では付着筋の作用により骨片の転位を来す。",
      "b.　下顎骨骨折では、咬合異常を生ずることが多い。",
      "c.　幼小児の下顎骨骨折では、green stick fractureをみることがある。",
      "d.　下顎骨の筋突起には側頭筋が付着している。",
      "e.　下顎骨骨折患者では、他の顔面骨骨折より疼痛は軽度である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "下顎骨は咀嚼筋、開口筋が付着しており、咀嚼運動により骨片が転位をきたす。したがって骨片の転位により咬合異常を生じることがほとんどである。下顎骨はほかの顔面骨よりも可動性の付着筋肉が豊富であり、筋緊張、筋自体の損傷のため可動時疼痛を強く自覚する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨骨折は、開口時疼痛が著しい。",
      "b.　下顎骨に骨軟化症や嚢胞があると正常な下顎骨に比して骨折は起こり易い。",
      "c.　下顎骨骨折では、流涎、口臭の著しいことが多い。",
      "d.　下顎骨では、介達骨折のあることが特徴である。",
      "e.　耳前部の腫脹と疼痛のある時には下顎骨筋突起の骨折を疑う。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "下顎骨骨折では顎運動時の痛みが強く、時に刺激による唾液分泌過多による流涎、口臭を伴う。下顎骨関節突起骨折の多くはオトガイ部、体部の外力による介達性骨折である。耳前部の腫脹、疼痛は関節突起骨折を疑う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le FortⅠ型骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅠ型骨折は高位骨折、Ⅲ型は低位骨折と呼称される。",
      "b.　合併損傷に髄液鼻漏がある。",
      "c.　上顎の可動性はⅡ型、Ⅲ型に比べ富んでいる。",
      "d.　顔面変形としては、顔面の上下的延長や短縮を認める。",
      "e.　咬合不全は、治療目標とすべき大切な症状である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "鼻骨や頬骨骨折を含むLe FortⅡ型、Ⅲ型は高位骨折と呼称される。Ⅱ型、Ⅲ型骨折では髄液漏を合併することがあるが、Ⅰ型には合併しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩下神経の知覚障害はおきない。",
      "b.　眼窩内側壁の骨折も含める。",
      "c.　涙道の損傷を合併する。",
      "d.　外眼筋の運動制限による複視が手術の適応となる。",
      "e.　手術をしなくても複視が消失すれば眼球陥凹も治癒する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "Blowout fractureは眼窩縁や眼球部に外力が加わることにより眼窩壁のみに骨折を起こしたものである。骨が薄い下壁、内側壁に生じやすい。涙道損傷は合併しない。手術適応は眼球運動制限の有無と眼球陥凹の程度で決定される。保存的に複視が改善しても骨折による眼窩内容積の拡大があれば眼球陥凹は残存する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩壁の骨折である。",
      "b.　流涙を合併する。",
      "c.　眼窩気腫をみることがある。",
      "d.　内側壁の骨折では上口唇に知覚障害をきたさない。",
      "e.　眼窩内出血があると眼球突出をきたすことがある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Blowout fractureは眼窩壁の骨折であり、鼻涙管などの涙道損傷は合併しない。眼窩内出血や気腫により眼球突出をきたすことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折の症状で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　関節突起骨折で開口時の下顎の偏位",
      "b.　関節突起骨折で耳出血",
      "c.　筋突起骨折で開口時の下顎の偏位",
      "d.　筋突起骨折で咬合異常",
      "e.　筋突起骨折で髄液耳漏\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "関節突起骨折では外耳道損傷により耳出血を伴うことがある。下顎筋突起は咬合に関連がないので、筋突起骨折では下顎の偏位や咬合異常は生じない。髄液耳漏も生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨体部骨折の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　開口障害",
      "b.　咬合異常",
      "c.　下顎の後退",
      "d.　半開口位での顎の固定",
      "e.　不明瞭な発音\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "下顎体部骨折では下顎は後退はしない。両側の関節突起骨折の場合、後方に転位する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩底骨折で障害を受けやすい筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上直筋",
      "b.　下直筋",
      "c.　下斜筋",
      "d.　外直筋",
      "e.　内直筋\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "眼窩底骨折では下直筋、下斜筋の嵌頓や位置異常により眼球運動障害を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "新鮮鼻骨骨折の治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　成人では、局所麻酔で整復可能である。",
      "b.　鼻腔内タンポンは5日目頃に除去する。",
      "c.　観血的整復術により整復する。",
      "d.　整復にはRowe鉗子を用いる。",
      "e.　陥没骨折では、整復後ワイヤーによる固定が必要である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "鼻骨骨折の治療は第一選択として徒手整復を行う。整復にはWalsham鉗子、Asche鉗子、エレバトリウムなどを用いる。Rowe鉗子は上顎授動用の鉗子である。陥没骨折でも通常、鼻腔内タンポンと外固定で対応するが、再転位傾向が強い場合はキルシュナー固定をする報告もある。観血的固定は必ずしも必要ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "前頭骨・前頭蓋底骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　嗅覚脱失はよくみられる症状の一つである。",
      "b.　鼻出血に混じった髄液瘻の頻度も高いので、一週間くらい鼻腔充填を行って経過観察する。",
      "c.　鼻性髄液瘻は自然に停止する可能性は低いので、早期に手術的に治療する。",
      "d.　Le FortⅡ、Ⅲ型骨折も前頭蓋底骨折としての積極治療の対象となるものがある。",
      "e.　上部副鼻腔の処置が主要な治療目標の一つである。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "髄液鼻漏に対し鼻腔充填を行うと髄膜炎を誘発するので行ってはいけない。また、髄液鼻漏は自然に停止するが、2週間以上続く場合は手術的に硬膜の閉鎖を行うこともあるが脳外科と協力して対応する。前頭洞の処置が重要で症例により手術方法をよく検討する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨片は前方へ転位しやすい。",
      "b.　不正咬合が診断上重要である。",
      "c.　顔面神経損傷を伴うことが多い。",
      "d.　眼球位置異常は起こらない。",
      "e.　眼窩下神経領域の知覚障害を伴うことが多い。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "頬骨体骨折では骨片は後方へ転位しやすい。知覚障害による偽性咬合異常を呈するが不正咬合は認められない。顔面神経麻痺を伴うことはほとんどない。骨折は眼窩底を含むため眼球位置異常が生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Le Fort型骨折ではⅠ、Ⅱ、Ⅲ型の各型が合併することがある。",
      "b.　Le FortⅡ、Ⅲ型骨折では、髄液漏、嗅覚脱失を起こすこともある。",
      "c.　Le FortⅡ、Ⅲ型骨折は、受傷後数ヵ月後に骨移植等により形態の再建を行うのがよい。",
      "d.　骨片転位が少ない場合は保存的に加療することがある",
      "e.　Le FortⅠ型骨折の頻度が高く、上顎の可動性も大きいことが多い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Le FortⅡ、Ⅲ型骨折は全身状態や頭蓋内損傷の程度にもよるが、受傷後１、２週頃に観血的整復固定術を行い、咬合の復元と顔面変形の修復を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折の初期治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　身体他部の合併損傷がある場合、並行して治療を行う。",
      "b.　交通外傷では、身体他部の損傷の合併に注意する。",
      "c.　上下顎骨の大きな骨折では、予防的に気管切開を行っておく必要がある。",
      "d.　受傷後７～10週間経過してから観血的治療しても骨切りの必要はない。",
      "e.　顔面上部2/3の広範な骨折では、ベロックタンポンを行うこともある。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "身体他部に合併損傷がある場合、並行して治療を行い、特に交通外傷の場合は他部位の合併損傷に注意する。気管内挿管、気管切開は気道閉塞が疑われれば絶対的適応である。口腔内の出血や腫脹のため気道閉塞が懸念される場合は、気管内挿管、気管切開に踏み切ったほうがよい。気道閉塞がない患者に予防的な気管切開は必要ない。  受傷後１～２か月経過した骨折では骨切り術を併用しないと良好な整復を行うことはできない。高位のLe Fort型骨折で出血が大量な場合、ベロックタンポンを行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨体部骨折にまれな症状はどれか。",
    "choices": [
      "a.　咬合異常感",
      "b.　鼻出血",
      "c.　咬筋の機能障害",
      "d.　外眼角部の下降",
      "e.　上口唇の知覚麻痺\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼窩下神経障害による咬合の異常感、上口唇の知覚異常を呈する。上顎洞内の出血が患側の鼻出血として認められる。骨片の転位により外眼角部の下降、頬部の偏平化を生じる。咬筋の起始は頬骨弓下縁であるが咬筋の機能障害は生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 184,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "次の顔面骨骨折のうち眼窩に関与する骨折として誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬骨弓骨折",
      "b.　Le FortⅠ型骨折",
      "c.　Le FortⅡ型骨折",
      "d.　鼻骨篩骨合併骨折",
      "e.　前頭骨骨折\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "頬骨弓骨折、Le FortⅠ型骨折は眼窩と全く関連がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 185,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型骨折の症状について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Ⅱ型骨折は眼窩内骨折を伴う。",
      "b.　交通外傷による骨折はⅠ～Ⅲ型骨折が複雑に混在することが多い。",
      "c.　咬合異常が著しいのはⅠ型骨折である。",
      "d.　Ⅱ型骨折のみで頭蓋内損傷をみることはない。",
      "e.　上顎を動かして鼻根部が動くときはⅠ型骨折である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a)(d)；Ⅱ型骨折では眼窩内骨折を伴い、頭蓋内損傷を伴うことがある。 (e)；Le fortⅠ型骨折は骨折線が歯根部尖端の上を通り梨状口に達する骨折で、鼻骨には及ばない。また、上顎骨折により咬合異常が生じる。(b)；交通外傷による骨折では強力な外力によって発生するのでⅠ～Ⅲ型単体での骨折ではなく、Ⅰ～Ⅲ型骨折が混在する多発骨折となることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 186,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨篩骨合併骨折で損傷される骨について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭骨頬骨突起",
      "b.　頬骨下稜",
      "c.　涙骨",
      "d.　上顎骨前頭突起",
      "e.　上顎骨歯槽突起\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "前頭骨頬骨突起、頬骨下稜、上顎骨歯槽突起は鼻骨、篩骨には接していないので、損傷をうけない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 187,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎歯列弓の変形を伴う場合は上顎骨矢状骨折を疑う。",
      "b.　Le FortⅡ型骨折はⅠ型骨折よりも可動性は少ない。",
      "c.　Dish face 変形（皿状顔面）はLe FortⅡ型骨折よりⅢ型に多い。",
      "d.　Le FortⅡ型骨折は観血的治療が絶対適応となる。",
      "e.　Le FortⅠ型骨折では歯牙知覚は正常である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c)；Dish face変形（皿状顔面）はⅡ型骨折に多い。(d)；転位がなく咬合不全を認めない例、鼻性髄液漏があり髄膜炎症状を認める場合には顎間固定で保存的に経過を見て整復を行わない場合がある。(e)；Ⅰ型骨折は骨折線が上顎を横断するので、歯牙知覚異常を生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 188,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　咬合不全がないと下顎骨骨折はないことが確認できたことになる。",
      "b.　開口障害がないと下顎骨骨折はないことが確認できたことになる。",
      "c.　体部骨折では、中枢側骨片は下方に転位しやすい。",
      "d.　筋突起の骨折では一般的に骨片の転位が少ない。",
      "e.　関節突起骨折は、一般に直達骨折である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a)(b)；咬合不全や開口障害を認めない例もある。(c)；上方に転位しやすい。(d)；筋突起骨折では一般的に骨片の転位が少ない。関節突起骨折では転位が大きいことが多い。(e)；一般に介達力による骨折である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 189,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "前頭骨前頭蓋底および篩骨の粉砕骨折に対して採用される処置について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　損傷した硬膜を遊離植皮にて修復した。",
      "b.　損傷した前頭洞粘膜を摘除した。",
      "c.　粉砕骨折したlamina papyraceaに対して腸骨髄質骨移植により再建した。",
      "d.　前頭洞－上顎洞ドレナージを行った。",
      "e.　前頭洞再建にシリコンを洞内に埋入した。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "前頭洞の処理は洞後壁の損傷がない場合は鼻前頭管を開大し鼻腔へのドレナージを確保する。前頭洞後壁が損傷している場合は粘膜と骨片を除去し前頭洞の頭蓋化を計る。篩骨洞と眼窩面の骨欠損は腸骨移植などが行われる。硬膜の再建は通常筋膜を用い、前頭洞の再建に異物であるシリコンは使用されない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 190,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨折部に外眼筋の絞扼がある場合は早期手術が必要である。",
      "b.　眼窩内側壁骨折では、壁は極めて薄いので骨膜剥離の際には注意すべきである。",
      "c.　Blowout fractureの骨折部位は壁の脆弱な眼窩内側壁に最も多く認められる。",
      "d.　骨折部の十分な再建を行えば、新鮮例陳旧例の手術成績には差異はない。",
      "e.　複視があると、眼窩壁骨折部に外眼筋が絞扼されている。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c)；眼窩下壁に最も多く認められる。(d)；骨折部の十分な再建を行っても、陳旧例では手術成績が新鮮例に比べて悪いことがある。(e)；複視があっても外眼筋が絞扼していることにはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 191,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　関節突起骨折では開口時疼痛はない。",
      "b.　体部骨折ではおとがい神経の切断が多い。",
      "c.　体部骨折では対側の関節突起骨折を合併することがある。",
      "d.　体部骨折の観血整復固定は口腔内からはできない。",
      "e.　歯牙脱臼による咬合不全にも注意が必要である。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "下顎関節突起骨折では開口時に顎関節の疼痛を伴う。体部骨折ではオトガイ神経の知覚異常を生じることは多いが、オトガイ神経が切断されることは少ない。体部骨折での口腔内アプローチではオトガイ神経血管束の損傷に注意する。下顎骨骨折は歯槽骨骨折や歯牙脱臼による咬合不全を合併することがあり、骨折自体による咬合不全と区別して考える必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 192,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨篩骨合併骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内眥靱帯の損傷を伴う。",
      "b.　涙道損傷を伴う。",
      "c.　Hypotelorism様顔貌を呈する。",
      "d.　小児では成長により変形が改善する。",
      "e.　眼窩内壁の損傷は少ない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a)(b)(e)；内眥靱帯、涙道、眼窩内壁の損傷を伴う。(c)；Hypotelorism様顔貌は呈さない。(d)；成長により変形は改善しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 193,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起の骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎は開口時に健側に偏位する。",
      "b.　外側翼突筋により骨頭は前内方に偏位する。",
      "c.　内側翼突筋により骨頭は内後方に偏位する。",
      "d.　両側の骨折では臼歯部に開咬を生じる。",
      "e.　直達骨折が多い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "下顎関節突起骨折では開口時に患側への偏位、両側骨折では下顎後退、前歯部の開咬を認める。骨折はオトガイ、体部に生じた外力による介達骨折が多い。外側翼突筋により骨頭は前内方へ転位する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 194,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureの臨床症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼球運動障害",
      "b.　眼球陥没",
      "c.　眼瞼の皮下溢血斑",
      "d.　眼窩下神経知覚異常",
      "e.　縮瞳\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "縮瞳は認めない。外傷性の散瞳を認めることはある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 195,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureの治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　手術を行わなくても、眼球運動障害が軽快することがある。",
      "b.　結膜切開法は目に見える傷跡を残さないのが長所である。",
      "c.　手術を行う場合、必ずしも眼窩内容を整復挙上する必要はない。",
      "d.　Traction testを行う。",
      "e.　観血的手術の中には、上顎洞アプローチにて行う方法もある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c)手術を行う場合、できるかぎり眼窩内容を整復挙上する。(d)；眼窩内容は整復挙上して、traction testが陰性になるのを確認する。(e)；手術アプローチは一般的に下眼瞼経由法と上顎洞経由法、およびこれらの合併法がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 196,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨体部骨折は前頭骨、上顎骨、蝶形骨との縫合線で骨折しやすい。",
      "b.　診断には、CTが有用である。",
      "c.　エレバトリウムのみで整復できることもある。",
      "d.　眼窩床骨折を合併する。",
      "e.　整復手術後、顎間固定は不要である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "頬骨は蝶形骨、前頭骨、側頭骨との結合は弱く、それらの縫合部に骨折を生じる。上顎骨との結合は強度であり、上顎洞前・側・後壁を骨折線が辿ることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 197,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折の整復手術に用いる器械について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Tessier曲ノミ",
      "b.　Rowe鉗子",
      "c.　Asche鉗子",
      "d.　Walsham鉗子",
      "e.　Dingman起子\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "鼻骨骨折の整復にはエレバトリウムやWalsham鉗子、Asche鉗子が用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 198,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨骨折は、顔面骨折のうちで頻度の高い骨折である。",
      "b.　筋突起部骨折が単独に起こることは稀である。",
      "c.　関節突起部骨折では、関節頭は、内側翼突筋の収縮で、前内方に牽引される。",
      "d.　両側性に関節突起部骨折を生じた時は、下顎は後上方に後退して開口状態を呈する。",
      "e.　下顎骨体部骨折では、中枢側は上方へ牽引される。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "下顎関節突起骨折では外側翼突筋の収縮により関節頭は前内方へ転位する。両側骨折では下顎は後退し、前歯部の開咬を認める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 199,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折の治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　無歯顎では強固なプレート固定により顎間固定の省略が可能である。",
      "b.　骨折の整復にあたっては、骨折端の適合よりも、咬合関係の適合を優先させる。",
      "c.　関節突起部骨折が明らかでも、小児の場合は、非観血的処置がよい。",
      "d.　下顎骨折の整復固定には、wire、ミニプレートを用い、Kirscher's wireは用いない。",
      "e.　Rodger-Anderson's pinは、体部骨折の外固定として有用である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "下顎骨関節突起の骨折の固定にKirscher's wireを用いることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 200,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折に関連する組み合わせについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Le Fort Ⅰ型骨折　・・　dish face deformity",
      "b.　Le Fort Ⅲ型骨折　・・　髄液瘻",
      "c.　眼窩底骨折　・・・・・　enophthalmos",
      "d.　頬骨弓単独骨折　・・・　開口障害",
      "e.　関節突起骨折　・・・・　open-bite deformity\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Dish face変形（皿状顔面）はLe FortⅡ型骨折に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 201,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureに関連する事項として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Hess chart",
      "b.　enophthalmos",
      "c.　traction test",
      "d.　骨移植",
      "e.　Gilliesのapproach\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Gilliesのapproachは、頬骨弓骨折の整復での側頭部到達法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 202,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折の治療に関係する事項として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎間固定",
      "b.　Asch鉗子",
      "c.　シリコンシート",
      "d.　Rowe鉗子",
      "e.　アーチ・バー\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "下顎骨骨折の治療として、アーチ・バーを用いた顎間固定がある。（ｂ）Asch鉗子は鼻骨骨折整復に便利である。（ｄ）Rowe鉗子は上顎骨切に際し、上顎の移動を助ける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 203,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨体部骨折で最も情報を得やすいＸ線撮影法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Waters法",
      "b.　Towne法",
      "c.　オルビトラームス法",
      "d.　orthopantomography",
      "e.　FuegerⅠ法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "下顎骨体部骨折では、顎断層撮影（オルソパントモグラム）が有用である。（a)(e)は頬骨、上顎骨、鼻骨等に有用、（b)(c)は下顎骨関節突起骨折に有用",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 204,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureで眼球運動制限に直接関与することが多い外眼筋として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上直筋",
      "b.　上斜筋",
      "c.　外側直筋",
      "d.　内側直筋",
      "e.　下直筋\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "下直筋、内側直筋が嵌頓し障害を受けやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 205,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折の部位で治療の必要性が最も低いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　関節突起",
      "b.　筋突起",
      "c.　上行枝部",
      "d.　角部",
      "e.　体部\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "筋突起には側頭筋が広く付着しているため、骨片の転位が少なく、多くの場合は治療を必要としない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 206,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折固定に用いる手法・材料として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　エリックの線副子",
      "b.　Klinert法",
      "c.　キュンチャー釘",
      "d.　外方牽引法",
      "e.　ミニプレート\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "下顎骨骨折固定法としては、観血的にはワイヤー固定、キルシュナーワイヤー鋼線固定、ミニプレート固定などがある。非観血的治療としては顎間固定法がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 207,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨折の手術時期について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下直筋の絞扼が著しいblowout fractureは緊急手術の適応である。",
      "b.　受傷後2週以上経過すると骨折間に肉芽が入り整復が難しくなる。",
      "c.　軟部組織損傷を合併する開放骨折では即日手術は禁忌である。",
      "d.　髄液漏を合併した顔面骨骨折は即日手術で整復固定を行う。",
      "e.　Le Fort型骨折は受傷後２週間以内が手術治療に適する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c)；開放骨折では即日手術を行った方がよい。(d)；髄液漏を合併した場合については、保存的にみたのち手術を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 208,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起骨折の骨頭転位に関与する筋肉として正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭筋",
      "b.　咬筋",
      "c.　外側翼突筋",
      "d.　内側翼突筋",
      "e.　顎二腹筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "外側翼突筋の働きで、骨頭は前方、内方、下方へ転位する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 209,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折の所見について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下口唇にしびれを訴えている場合、角部、体部の骨折を疑う。",
      "b.　角部の骨折では転位が著しい。",
      "c.　咬合異常のある場合、歯牙の脱臼と歯槽骨骨折も調べる。",
      "d.　片側顎関節突起骨折では開口は正常である。",
      "e.　角部骨折では骨折線が第１大臼歯を通る。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a)；おとがい神経損傷を認めやすいのは角部、体部の骨折である。(b)；角部の骨折では転位は少ない。(d)；片側顎関節突起骨折でも開口制限を認める。(e)；骨折線が第１大臼歯を通るのは体部骨折である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 210,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "上顎骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅠ型骨折は錐体骨折と呼ばれる。",
      "b.　Le FortⅡ型骨折では骨折線は鼻根部を横断、眼窩を経て翼突窩に至る。",
      "c.　Le FortⅢ型骨折では前頭骨とそれに接する鼻骨、上顎骨、頬骨等の離解がみられる。",
      "d.　正中部垂直骨折では歯槽弓の変形は少なく、咬合異常をきたすことはない。",
      "e.　Le FortⅠ型骨折では上顎歯槽知覚は正常である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "（a）錐体骨折は　Le FortⅡ型骨折である。(d)；歯槽弓の変形を認め、咬合異常をきたす。(e)；上顎歯槽知覚異常をきたす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 211,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩底骨折観血整復のためのアプローチについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内眥（内眼角）切開",
      "b.　結膜切開",
      "c.　睫毛下切開",
      "d.　外眥（外眼角）切開",
      "e.　耳前切開\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "眼窩底骨折部へのアプローチしやすいのは　b結膜切開　c睫毛下切開である。a内眼角切開とd外眼角切開は主に内眥部、外眥部形成に、e耳前切開は関節突起骨折部へのアプローチである",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 212,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Waters法が診断に最も有用な骨折として正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨体部骨折",
      "b.　関節突起骨折",
      "c.　鼻骨骨折",
      "d.　歯槽骨骨折",
      "e.　頬骨弓骨折\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "この撮影法によって得られる像は、前頭骨、前頭洞、鼻骨、鼻中隔、上顎洞、眼窩、頬骨、頬骨弓などがよく読影できる。頬骨体部骨折や、眼窩床の骨折の診断に特に有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 213,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起骨折の診断のために適切なＸ線撮影法について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Waters法",
      "b.　顔面PA撮影",
      "c.　FuegerⅠ法",
      "d.　FuegerⅡ法",
      "e.　Towne法\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "下顎骨関節突起骨折の診断のために適切なのは、タウン氏法、顎関節断層撮影法（ortho-pantomography）などである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 214,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折が予想される患者で、上顎前歯を把持しての触診に動揺性が認められたが、鼻根部には異常可動性がなかった。考えられる正しい診断はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬骨骨折",
      "b.　歯槽骨骨折",
      "c.　Le FortⅠ型骨折",
      "d.　Le FortⅡ型骨折",
      "e.　Le FortⅢ型骨折\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "上顎の動揺性があり、鼻根部には異常可動性がないので、上顎の歯槽骨骨折か、Le FortⅠ型骨折が疑われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 215,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎枝骨折の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　噛むときの痛み",
      "b.　骨折部位の腫脹",
      "c.　異常可動性",
      "d.　咬合不全",
      "e.　下顎歯列弓の不整\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "下顎枝骨折は、骨折線が下顎歯列弓より上方であるので、歯列の不整は起きない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 216,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅠ型では頭蓋底損傷を合併することが多い。",
      "b.　触診による診断は、顔面の腫脹のために妨げられることがある。",
      "c.　Le FortⅢ型単独はⅠ型より頻度が高い。",
      "d.　Le FortⅠ型の方がLe FortⅡ型よりも上顎の可動性に富む。",
      "e.　Le Fort型のうち、Ⅱ型の頻度が最も高い。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a). Le FortⅡ、Ⅲ型で頭蓋底損傷を合併することが多い。(d). 上顎骨と皮膚との接触面積の関係から、free になった上顎骨は、Le FortⅠ型骨折では可動性にとみ、一方、Le FortⅡ型、Ⅲ型では可動性に乏しくなる傾向がある。(e). Ⅰ型が最も多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 217,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　関節突起骨折の治療は、非観血的整復と顎間固定で十分のことも多い。",
      "b.　筋突起の骨折には手術は必要ない。",
      "c.　無歯顎の下顎体部や下顎角の骨折は、観血的骨接合術を口腔内アプローチで行うことができる。",
      "d.　下顎骨骨折の創外固定(external pin fixation)は適応が無い。",
      "e.　骨折線の両側に歯牙がある下顎骨骨折は、顎間固定による保存的治療が有効なことも多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d)；下顎骨骨折の創外固定(external pin fixation)は手技は簡便であるが、合併症の点で欠点も多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 218,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "fronto-ethmoidal areaの骨折に関係する事項として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外耳道への斑状内出血",
      "b.　内眼角靭帯の断裂",
      "c.　涙嚢損傷",
      "d.　telecanthus",
      "e.　脳実質や脳硬膜の損傷\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "外耳道への斑状内出血は生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 219,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折において保存的治療の適応となる所見について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨折線が２ヵ所以上あるもの。",
      "b.　骨片の離開が大きいもの。",
      "c.　上顎骨骨折を伴うもの。",
      "d.　骨欠損のあるもの。",
      "e.　骨折線が１ヵ所で骨片の偏位が無いもの。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "一般に(a)～(d).は観血的治療の適応である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 220,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折が最も起こりにくい部位はどれか。",
    "choices": [
      "a.　筋突起(coronoid process)",
      "b.　関節突起(condylar process)",
      "c.　角(angle)",
      "d.　体(body)",
      "e.　下顎結合(symphysis)\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "外力の作用部位と直達・介達骨折部位は下顎骨の骨構築とその力学的弱点をよく反映する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 221,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureで外眼筋の絞扼をみるとき頻度の高いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下直筋",
      "b.　外側直筋",
      "c.　上直筋",
      "d.　上斜筋",
      "e.　眼瞼挙筋\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Blowout fractureでは眼窩底が最も多く、下直筋、下斜筋の嵌頓、絞扼が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 222,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球の外転運動制限を認めることはない。",
      "b.　眼球突出をきたす。",
      "c.　Traction testは眼筋麻痺との鑑別に有用である。",
      "d.　Hess chartは有用な検査である。",
      "e.　複視とともに視力低下を認める。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a)；外転運動制限を認めることもある。(b)；眼球陥凹をきたす。 （ｃ）traction testは眼球に強制的他動運動を加えた際の抵抗の強弱によって外眼筋が物理的な運動制限を受けているか否かを知ることができる。(e)；一般に複視のみで、視力低下は認めない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 223,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折に関する組み合わせについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　blowout fracture　・・・・　traction test",
      "b.　鼻骨篩骨合併骨折　・・・・　鼻腔タンポン",
      "c.　上顎骨折　・・・・・・・・　temporal approach",
      "d.　Le FortⅡ型骨折 　・・・・　dish face",
      "e.　鼻骨骨折　・・・・・・・・　Rowe鉗子\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "traction testは外眼筋を直接把持して牽引を行い、blowout fractureの際に外眼筋entrapmentの有無を確認する検査である。鼻篩骨骨折は観血的に整復することが多く、マイクロプレートやワイヤーなどで固定される。髄液鼻漏を合併していることあり鼻腔タンポンは注意が必要である。Le Fort II型骨折ではいわゆるshort face、 dish face、wide faceなどの変形をきたいしやすい。Temporal approachは頬骨弓骨折で用いられる。Rowe鉗子は上顎整復用の鉗子である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 224,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "７歳の子供の下顎骨折の治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　アーチバーによる顎間固定は適応とならない。",
      "b.　関節突起骨折は転位がなくても積極的に観血的治療を行う。",
      "c.　ミニプレートによる骨固定はできるだけ下顎縁に近いところでする。",
      "d.　アクリル副子による固定は適応とならない。",
      "e.　体部骨折で変形治癒しても成長につれて改善する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "小児の下顎関節突起骨折は原則として保存的に治療する。オトガイから体部骨折は転位がある場合は整復後、2～4週程度の顎間固定をする。プレート固定する際には未萌出歯牙を損傷しないように下顎縁に近いところで行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 225,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le FortⅠ～Ⅲ型骨折に共通してみられる症状について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎歯周組織の知覚異常",
      "b.　咬合異常",
      "c.　眼球陥没",
      "d.　外鼻変形",
      "e.　髄液漏\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Le Fort Ⅰ～Ⅲ型骨折はそれぞれ骨折の高さは異なるが、いずれも両側上顎を横断する骨折であり、上顎歯周囲の知覚異常および咬合不全を伴う。眼球陥凹、外鼻変形、髄液漏はLe FortⅠ型骨折では認めない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 226,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　陳旧性鼻骨骨折変形では、鼻骨骨切り術が適応となる。",
      "b.　Asche鼻骨挙上鉗子を用いる。",
      "c.　顔面骨折の中で、下顎骨折についで多い。",
      "d.　腫脹がとれる2週後が整復に最適である。",
      "e.　鼻出血と髄液鼻漏が多いときは、鼻腔内タンポンを多く入れる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "陳旧例は非観血的整復術や徒手整復術での受動は困難であり、鼻骨骨切り術の適応となる。  鼻骨骨折整復に用いる器械の一つにAsche鉗子がある。鼻骨骨折は顔面骨骨折で最も頻度が高い骨折である。新鮮例の整復は腫脹が取れ次第、なるべく早く行うほうが良い。髄液鼻漏があるときに鼻腔内タンポンを詰めると髄膜炎の危険があるので行わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 227,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　最も頻度が高いのは鼻骨骨折である。",
      "b.　下顎骨骨折では介達骨折を起こすことは稀である。",
      "c.　頬骨弓骨折では開口制限を生じる。",
      "d.　Le FortⅠ型骨折では通常、鼻骨および篩骨部の骨折を伴う。",
      "e.　Pure typeのBlowout fractureは眼窩縁に骨折線はない。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "下顎関節突起骨折は介達骨折が多い。Le FortⅠ型骨折では鼻篩骨骨折は合併しない。Pure type blowout fractureとは眼窩縁の骨折がないものをいう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 228,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折において骨折線と骨片の転位の関係について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　筋突起骨折では患側下顎は著明な下方転位を示す。",
      "b.　関節突起頚部骨折では関節頭は後内方へ転位する。",
      "c.　両側関節突起頚部骨折では、下顎全体が前方位を示す。",
      "d.　下顎角部骨折では中枢骨片が下方転位する。",
      "e.　おとがい部骨折では、舌側の第三骨片は下後方へ転位する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "筋突起骨折では下顎の転位はない。関節突起骨折では関節頭は前内方へ転位する。両側関節突起骨折では下顎全体が後退し前方開咬となる。下顎角部骨折では中枢骨片は前上方へ転位する。オトガイ部の骨折において歯列弓内に2本の骨折線があれば、中央骨片は舌骨上筋群の作用を受けて舌側転位しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 229,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折の治療で顎間固定中の患者管理について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ゴムによる固定でも原則として顎間固定中は入院治療を要する。",
      "b.　口腔内清潔のために、口腔内洗浄の励行が望ましい。",
      "c.　原則として気管切開を要する。",
      "d.　栄養管理は経管栄養が必要である。",
      "e.　顎間固定には、ゴムが鋼線より歯牙のために優れている。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ゴム固定は患者自身で着脱可能であり外来治療でも可能である。アーチバーやIMFスクリューなどの異物が口腔内に長期留置されるため、感染予防目的の口腔ケアは必須である。  固定に際し、気管切開は必要ない。固定中も流動食の経口摂取は可能である。ゴム牽引は牽引するため歯牙損傷のリスクがワイヤーより高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 230,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureの一般的な臨床所見について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球運動制限",
      "b.　traction test陽性",
      "c.　眼球突出",
      "d.　開口障害",
      "e.　耳出血\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a 眼球運動制限は骨折部への外眼筋や眼窩脂肪を主体とする眼窩内容の絞扼、脱出で出現する。 b　下直筋が下壁骨折部への絞扼で陽性となる。　c　眼球突出は眼窩内出血や頬骨骨折の内方転位で起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 231,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩下壁骨折による複視のなかで自然軽快が望めるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨折部への外眼筋の絞扼",
      "b.　眼窩内の腫脹",
      "c.　眼窩内組織の上顎洞内陥没",
      "d.　眼窩内の血腫",
      "e.　テノン膜、Lockwood ligamentの絞扼\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "b)、(d)では特に初期の複視が軽度のものほど自然軽快傾向が認められる。(a)、(e)外眼筋、テノン膜、Lockwood  ligamentの絞扼に由来する複視では、自然軽快がほとんどみられない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 232,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩壁骨折にともなう眼球陥凹について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　主原因は、眼窩脂肪の萎縮である。",
      "b.　偽の眼瞼下垂の症状を伴う。",
      "c.　眼窩内側壁と下壁骨折の関与が大きい。",
      "d.　眼窩外側壁骨折の関与が大きい。",
      "e.　複視、眼球運動障害を伴わない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "眼窩壁骨折に伴う眼球陥凹は、鼻腔や上顎洞への眼窩脂肪の脱出や眼窩体積の増大が主原因である。そのため内壁と下壁の骨折の関与が大きい。眼球陥凹が強い場合、眼球が後方へ凹むことで上眼瞼の弛緩、陥凹が生じ、上眼瞼が下垂したように見える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 233,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻骨骨折では鼻出血を見るものが多い。",
      "b.　頬骨弓骨折では開口障害を見るものが多い。",
      "c.　頬骨骨折では上口唇部の知覚異常を見ることが多い。",
      "d.　頬骨骨折では咬合異常を見るものが多い。",
      "e.　下顎骨関節突起骨折では開口時下顎が患側に偏位することが多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "通常、頬骨骨折では咬合異常は生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 234,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻骨骨折は原則として観血的に治療する。",
      "b.　幼少児の下顎骨関節突起部の骨折は原則として観血的に治療する。",
      "c.　前頭洞前壁の線条骨折は原則として経過観察とする。",
      "d.　頬骨骨折で転位が軽度で、機能的障害がなければ原則として経過観察とする。",
      "e.　下顎骨骨折で顎間固定のみで治療できるものがある。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).鼻骨骨折の新鮮例は通常、非観血的に整復する。  (b).小児骨折は脱臼、転位があっても顎間固定のみで自然に整復されることが多いので経過を観察するが、異論もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 235,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le FortⅠ型上顎骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部知覚障害",
      "b.　流涙",
      "c.　上顎歯牙知覚異常",
      "d.　開口障害",
      "e.　咬合不正\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Le FortⅠ型上顎骨折は両側上顎を横断する骨折であり、上顎歯周囲の知覚異常および咬合不全を伴う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 236,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Arch barを用いた顎間固定について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前歯でのarch barの固定が重要である。",
      "b.　歯肉部にしっかりワイヤーを通して歯牙に固定する。",
      "c.　上顎側の歯牙が少なく固定性が不十分な場合、少数の歯牙の固定で良い。",
      "d.　下顎側の固定性が不十分な場合には、下顎骨周囲にcircumferential wiresをかけるとよい。",
      "e.　顎間固定期間中には嘔吐に気を付けなければならない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d).circumferential wiring；歯のない場合に用いる方法で、穴あきKirscherで上下顎をひとまわりするようにワイヤーで締める方法である。  (e).ワイヤーによる顎間固定中の嘔吐は窒息の危険性がある。嘔吐時にいつでもワイヤーを抜去できるよう、ワイヤーカッターを患者のそばに常備すべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 237,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　impure blowout fractureでは頬骨骨折を伴うことはまれである。",
      "b.　pure blowout fractureでは眼窩壁以外の骨折は見られない。",
      "c.　眼球陥凹は受傷後、時間を経てはっきりすることがある。",
      "d.　通常、眼窩外側壁の骨折を伴う。",
      "e.　骨折部に近い外眼筋は上直筋と外直筋である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).pure blow out fractureとは、眼窩下縁等の骨折を合併しない、眼窩壁単独の骨折のことである。  (c).受傷2-3日までは腫脹のため眼球陥凹がはっきりしない。腫脹がひいてくると徐々に眼球陥凹がはっきりしてくる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 238,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　高齢者は骨折後のリモデリングが著明である。",
      "b.　直達外力だけでなく、介達外力が原因となることが多い。",
      "c.　反対咬合を呈する。",
      "d.　関節頭の脱臼転位は稀である。",
      "e.　外耳道からの出血はこの部位の骨折を疑わせる所見である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b).下顎骨関節突起骨折は介達外力によって生じることが多い。  (e).関節突起骨折はときに耳出血を起こす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 239,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起骨折の観血的治療法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　関節突起部への到達法として、耳前部切開が一般的である。",
      "b.　術後合併症の一つに、顔面神経麻痺がある。",
      "c.　通常術後、顎間固定を要する。",
      "d.　骨片は、内側翼突筋の強い引っ張りにより前内方に転位する。",
      "e.　小児例では、保存的に治療することが多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).下顎関節突起骨折では外側翼突筋の影響で骨頭が前方、内側、下方へと偏位する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 240,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "開口障害を認めることがある骨折として正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬骨弓骨折",
      "b.　鼻骨骨折",
      "c.　眼窩内側壁骨折",
      "d.　眼窩下壁骨折",
      "e.　下顎骨関節突起骨折\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a.頬骨弓骨折は骨片と側頭筋の干渉により、また　e.下顎骨関節突起骨折は関節の位置異常や変形により開口障害を認めることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 241,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "小児の下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　非観血的に治療されることが多い。",
      "b.　固定に用いたプレートは後に除去する必要がある。",
      "c.　下顎骨の成長障害を来すことがある。",
      "d.　関節突起骨折は観血的整復が必要である。",
      "e.　下顎骨皮質は成人に比べて菲薄である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).5歳以降では頸部骨折になりやすいが、自己矯正により修復されるので、特別な固定は不要であると考える人が多い。しかし、骨折転位、脱臼があれば観血的整復がよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 242,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩内骨折の精査には、ＭＲＩ検査が有効である。",
      "b.　頬骨骨折で咬み合わせの異常感は生じない。",
      "c.　頬骨骨折では、眼症状は生じない。",
      "d.　顔面外傷で開口障害がある場合は、上顎骨か下顎骨の骨折を疑う。",
      "e.　Le FortⅠ型骨折では、歯髄神経診断で異常を示す。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).微細な眼窩骨折における外眼筋や眼窩脂肪の絞扼、偏位を観察するにはMRIが有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 243,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "片側の頬骨単独骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨弓部の陥凹変形",
      "b.　眼窩下内側縁部の圧痛",
      "c.　上口唇知覚異常",
      "d.　咬合不正",
      "e.　開口障害\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a　b　c　e　は頬骨単独骨折で起こりえる症状である。　dの咬合不正は下顎骨骨折の特徴的な症状である。頬骨骨折の眼窩下神経症状で上顎歯に違和感を感じることはあるが咬合不正はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 244,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鞍鼻変形を呈する鼻骨骨折では、陳旧例となるまで待って骨移植を行う。",
      "b.　鼻篩骨骨折では、頭蓋底骨折を考慮に入れる必要がある。",
      "c.　髄液鼻漏を認める例では、鼻腔内タンポンは禁忌である。",
      "d.　髄液鼻漏があれば緊急手術の適応となる。",
      "e.　Le Fort型高位骨折では咬合異常を伴わない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).鼻篩骨骨折では（頭蓋底骨折の合併による）鼻性髄液漏を認めることがある。  (c).髄液漏を認める場合、鼻腔内タンポンは感染を誘発する危険性があるため禁忌である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 245,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起部骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨骨折のうち頻度が高い。",
      "b.　関節頭の前内方への転位は内側翼突筋の作用による。",
      "c.　両側性では下顎の後退がみられる。",
      "d.　しばしば耳出血が認められる。",
      "e.　幼小児では保存的治療を原則とする。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 外側翼突筋の作用による。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 246,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "上顎骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅡ型ではdish faceをきたすことが多い。",
      "b.　Le FortⅢ型は単独骨折であることが多い。",
      "c.　嗅覚検査にはアリナミンテストが有用である。",
      "d.　髄液鼻漏に対しては確実な長期の鼻腔内のパッキングが必要である。",
      "e.　涙道損傷を合併することは稀である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "d). 上行性感染の危険性から長期のパッキングは禁忌である。(e). 前頭突起部の骨折ではしばしば涙道の損傷を伴う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 247,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型上顎骨骨折の治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　涙道損傷は早期治療が重要である。",
      "b.　原則として顎間固定を行う。",
      "c.　鼻中隔軟骨の偏位は自然に矯正される。",
      "d.　長期の安静臥床が必要である。",
      "e.　粉砕骨折の第三骨片はすべて除去する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 鼻中隔軟骨の矯正整復は新鮮時に確実に行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 248,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨関節突起骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨折端により外耳道出血を起こす。",
      "b.　関節包外骨折では骨頭は外側翼突筋により前方内方に転位する。",
      "c.　両側性関節包外骨折では前方開咬状態となる。",
      "d.　手術適応はない。",
      "e.　顎間固定を必要としない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "下顎骨関節突起骨折の治療は、非手術療法と手術療法がある。非手術療法は顎間固定を行なうが、転位が少なく正しい咬合が得られるなら、顎間固定は必要でない。しかし、内側への転位が大きい場合や顎間固定で正しい咬合が得られない場合は手術適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 249,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "左眼窩を打撲し、眼窩底骨折が疑われる症例が来院した。精査について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球運動制限の有無",
      "b.　安静時の眼球の位置",
      "c.　開口させたときの眼球運動",
      "d.　上眼瞼挙上の可否",
      "e.　頬部知覚異常の精査\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a)(b)(e)は眼窩底骨折の典型的な症状である。眼窩底骨折では眼球運動障害、眼球陥凹を生じる。眼窩下神経が走行する部位に骨折が及んでいると、頬部知覚が低下する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 250,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "開口障害、咬合異常、耳出血を認める患者で最も考えられるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨弓骨折",
      "b.　Le FortⅠ型骨折",
      "c.　Le FortⅡ型骨折",
      "d.　下顎骨関節突起骨折",
      "e.　Le FortⅢ型骨折\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "耳出血を認めることから顎関節の障害を推測させるため、下顎骨折を選択する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 251,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "視神経管内神経損傷（視神経管骨折）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　受傷直後より視力障害をおこす。",
      "b.　眉毛部外側の傷や皮下出血を認めることが多い。",
      "c.　骨折は視神経管の内、下、外方に多い。",
      "d.　APD(afferent pupillary defect)が起こらない。",
      "e.　両側性が多い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "外傷性視神経症は頬骨前頭縫合部（眉毛外側部）を強打した場合に多く見られ、視神経管内での神経損傷といわれる。眼窩外側壁が骨折転位して眼窩内で直接視神経損傷を起こすこともある。  診断には交互性瞳孔反応試験を実施する。まず健側眼に光を入れて間接対光反射で患側瞳孔を縮瞳させてから、光を患側瞳孔に急速に移動する。光を入れた患側瞳孔が散大する場合には視交叉より末梢での視神経障害が疑える（Marcus Gunn pupillary sign (or afferent pupillary defect)）、再び健側に光を戻すと両側瞳孔が縮瞳する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 252,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　関節突起部では直達外力のほか介達外力によっても起こる。",
      "b.　筋突起骨折は稀である。",
      "c.　関節突起部の骨折では外側翼突筋の収縮により前内方に関節頭が牽引される。",
      "d.　小児の下顎頚部骨折では顎の発育障害が起こる。",
      "e.　無歯牙の顎間固定は出来ない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).circumferential wiring；歯のない場合に用いる方法で、穴あきKirscherで上下顎をひとまわりするようにワイヤーで締める方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 253,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureを診断する検査について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面骨Ｘ線検査（前後像）",
      "b.　Hess chart test",
      "c.　traction test",
      "d.　視力検査",
      "e.　CT撮影\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).前後像だけでのblow out fractureの診断は一般的に困難である。(d).blow out fractureは視力障害を起こしうるが、視力検査によってblow out fractureを診断することはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 254,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨骨折における骨片の転位について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋は下顎角部を上方転位するように作用する。",
      "b.　骨片の転位には咀嚼筋以外の筋は関与しない。",
      "c.　外側翼突筋は下顎枝を内側に転位するように作用する。",
      "d.　内側翼突筋は関節突起を内側に転位させる。",
      "e.　骨片の転位に骨折線の方向も関与する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b)骨片の転位は舌骨上筋や外側翼突筋、口腔底の筋の影響も受ける。(c)外側翼突筋は関節突起高位骨折で前内方への脱臼転位に関与する。(d)内側翼突筋は咀嚼筋の一部であり下顎骨を上方にあげる骨折があれば下顎枝を内側に転位させる (d) 外側翼突筋は関節突起高位骨折で前内方への脱臼転位に関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 255,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨体部骨折の手術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部の知覚障害があれば、早期手術が必要である。",
      "b.　眼球運動障害がなくても眼窩底の確認が必要である。",
      "c.　機能障害がなくても手術が必要な場合がある。",
      "d.　受傷後３日目に機能障害および頬部の陥凹がなければ手術の適応はない。",
      "e.　上顎洞のドレナージが必要な場合がある。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "頬部の知覚障害は自然治癒することが多い。頬骨を整復後に眼窩底に骨欠損ができることがある。頬部の陥凹も手術の適応となるが、受傷後早期には血腫や浮腫のため陥凹変形がわかりにくい。上顎洞内側壁の自然孔が損傷された場合、対孔を開けドレナージが必要となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 256,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折の手術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鞍鼻や斜鼻がなければ手術の適応はない。",
      "b.　原則として、徒手整復は早いほどよい。",
      "c.　手術の原則は観血的整復である。",
      "d.　術後は必ず、鼻内タンポンと外固定が必要である。",
      "e.　整復後に自然に再転位することはない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "鼻中隔の転位により鼻閉がおこれば手術適応となる。徒手整復は早いほど最小限の力で容易に整復でき、痛みも少なくて済む。また術後の後戻りも少ない。早期であれば、整復音とともに元の位置にしっかりと戻り、固定が不要な場合がある。早期には血腫や浮腫でわかりにくい場合があるが、鼻内所見や注意深い触診、また画像診断などで、転位の状態がわかる。いずれにしろ診断がつけば、できるだけ早いほうが、簡単な外来処置で済む骨折である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 257,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "前頭蓋底骨折の治療の原則について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　どのような場合でも保存的治療を最優先する",
      "b.　副鼻腔と頭蓋腔の機能的な隔壁を目的とする。",
      "c.　損傷された副鼻腔の粘膜が残ればドレナージを確保する。",
      "d.　損傷された副鼻腔のドレナージを確保できない場合は頭蓋化する。",
      "e.　術後は頭部を高く保ち、鼻内タンポンは入れない。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "保存的治療は骨折の程度による。頭蓋底の広汎な骨折や確実に副鼻腔との交通が画像診断で判るような骨折は､脳外科とともに上記の原則で手術を行ったほうが良い。デブリドマンやドレナージなど創傷治癒の原則を守り、骨膜弁などの血行の良い材料を用いるなどで良好な結果が得られる。適応を考えない保存治療により術後の感染がおこれば、重篤な結果を招く。そのrecoveryには、さらに多くの難しい問題を解決しなければならなくなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 258,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻篩骨骨折　・・・・・・・　両内眼角間距離の狭小",
      "b.　頬骨体部骨折　・・・・・・　咬合不全",
      "c.　下顎骨関節突起骨折　・・・　耳前部腫脹",
      "d.　顎骨歯槽骨骨折　・・・・・　開口制限",
      "e.　Le FortⅠ型骨折 　・・・・　複視\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "鼻篩骨骨折では両内眼角間距離が開大し、頬骨体部骨折では咬合異常感のみで咬合不全は生じない。顎骨歯槽骨骨折では開口制限は一般的でなく、Le Fort I 型骨折では複視は生じない。Le Fort II型あるいはIII型骨折では複視を生じることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 259,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩底骨折はあるが、複視の症状がでない場合がある。その原因について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　左右どちらかの視力がない場合。",
      "b.　左右の視力にかなり差がある場合。",
      "c.　骨折はあるが眼窩内容が全く嵌頓していない場合。",
      "d.　眼窩底が広範囲に骨折している場合。",
      "e.　下直筋が断裂している場合。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "両眼視して、その見る位置がことなることにより、複視はおこる。そのため単眼ではおこらない。視力に大きな差がある場合も効き目でしか見ていないことがあり症状に気づかないことがある (a)(b) 。(c).は浮腫や血腫により一過性の複視がでることもあるが、症状がない場合も多い。(d).の場合、眼窩内容全体が落ち込むと嵌頓せずに、かえって症状が出ない場合がある。この場合、浮腫や血腫が改善すると眼球陥凹がおこる。また、瘢痕拘縮による遅発性の眼球運動障害がおこることがある。下直筋が断裂し骨折部に挟まれば、眼球の上転障害がおこり断裂部がはずれれば､筋のバランスにより上転する。いずれの場合にも複視がおこる(e)。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 260,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureの手術後に複視が改善しない場合、原因として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　術後の出血や浮腫",
      "b.　再嵌頓",
      "c.　眼筋の損傷",
      "d.　移植骨片の移動",
      "e.　視力障害\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).失明に近い視力障害でなければ複視の改善には影響しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 261,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折とその症状の組み合わせについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨骨折　・・・・・・　気道閉塞",
      "b.　Le Fort Ⅲ型骨折　・・・　髄液鼻漏",
      "c.　鼻骨骨折　・・・・・・・　嗅覚脱失",
      "d.　頬骨弓骨折　・・・・・・　顔面神経麻痺",
      "e.　頬骨体部骨折　・・・・・　歯肉部のしびれ\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c).前頭蓋底骨折を合併しなければ嗅覚脱失をきたすことはない。(d).一般的に合併することはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 262,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "下顎骨体部骨折で骨折部の転位に関係する因子として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　咀嚼筋",
      "b.　疼痛",
      "c.　歯牙の有無",
      "d.　骨折線の方向",
      "e.　外力の方向\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b)は症状であり骨折部の転位には直接関係ない。　その他はいずれも転位に影響する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 263,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩上壁骨折に関連する事項として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼球突出",
      "b.　眼瞼下垂",
      "c.　内眼角の下方偏位",
      "d.　上眼窩裂症候群",
      "e.　blow in fracture\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "骨折外力の強さにより、眼窩漏斗尖部症候群　上眼窩裂症候群を伴いやすい。眼窩上壁骨折が硬膜損傷を伴うこともまれではなく眼球突出　長期の髄液流入による上壁肥厚のため眼瞼下垂をきたすことあり。またblow inの状態にあることあり。（c)の内眼角の下方偏位は鼻骨篩骨合併骨折を疑う",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 264,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨骨折の観血的整復固定術で用いられる切開について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眉毛外側切開",
      "b.　頬骨弓直上切開",
      "c.　睫毛下切開",
      "d.　眼瞼結膜切開",
      "e.　口腔前庭切開\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b)は頬骨弓単独骨折の陳旧例において顔面神経側頭枝・頬骨枝を確認しつつ行っても良い。その他は頬骨骨折に良く用いられる方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 265,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "鼻骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨性鼻中隔の骨折は外鼻変形の原因とはならない。",
      "b.　整復は外鼻の変形が明らかとなる受傷１ヶ月以降におこなうのがよい。",
      "c.　軟骨性鼻中隔の骨折は外鼻変形の原因となることがある。",
      "d.　嗅覚障害を合併しやすい。",
      "e.　整復後の内固定にはベロックタンポンが有用である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 鼻中隔骨折の整復が不十分の場合、外鼻変形の再発をきたしやすい。(b). １ヶ月以内が原則。 （ｃ）斜鼻型骨折の術後再変形について、鼻中隔骨折の重要性が喚起されている。(d). 前頭蓋底損傷を合併しないと嗅覚障害は起こらない。(e). ベロックタンポンは鼻腔後方からの出血に用いる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 266,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨骨折について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Knight and North分類では、Ⅴ型に分類されている。",
      "b.　咬合不正をともない、顎間固定を要する。",
      "c.　片側の鼻出血が見られる。",
      "d.　診断には、Waters法とFuegerⅠ法が有用である。",
      "e.　開口障害をともなわない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "外力の作用部位・方向と頬骨の転位方向とを関連づけたものにKnight and North分類のⅥ型分類がある。Waters法が骨折の状況、転位方向をよく示す。FuegerⅠ法は眼窩下壁の状況をよく示す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 267,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型上顎骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Sagittal fractureを加えて４つの基本型に分類される。",
      "b.　Ⅰ型よりもⅢ型で上顎の可動性が大きい。",
      "c.　咬合不正を訴える。",
      "d.　Sagittal fractureでは硬口蓋に段差を触知する。",
      "e.　咬合模型での術前の検討が不可欠である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "骨折線が低いほどclear-cutな骨折線で、高いほど粉砕を伴いやすく、若木骨折状のことも多い。上顎の可動性の多寡もこれを反映して、Ⅰ型では可動性に富み(floating maxilla)、Ⅲ型では可動性が乏しいことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 268,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "若年性眼窩底骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　弁状骨折は少ない。",
      "b.　下直筋の捕捉(entrap)がある場合は直ちに手術すべきである。",
      "c.　三叉神経第Ⅱ枝の損傷は少ない。",
      "d.　下直筋の捕捉(entrap)がなければ複視は起こらない。",
      "e.　整復後は骨折部の修復は必要ない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "弁状骨折が多く、下直筋や周囲内容物の捕捉（entrap)がある場合は直ちに手術すべきである。眼窩下壁内でのⅡ枝の損傷もまれではない。下直筋が直接捕捉（entrap)されなくても周囲組織の補足でも眼球の運動制限が起こり、複視が出現する。整復後に下壁の修復がないと再嵌頓する場合も少なくない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 269,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼球陥凹をきたす可能性の高い骨折はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅠ型骨折",
      "b.　Blowout fracture",
      "c.　鼻篩骨合併骨折",
      "d.　前頭洞骨折",
      "e.　頬骨骨折\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "眼窩底の骨欠損や眼窩の拡大をきたす骨折が眼球陥凹を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 270,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨骨折で見られる知覚障害として誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩上神経の皮膚知覚障害",
      "b.　眼窩下神経の皮膚知覚障害",
      "c.　頬骨神経の皮膚知覚障害",
      "d.　上顎歯の歯根膜知覚の障害",
      "e.　オトガイ神経の皮膚粘膜知覚障害\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b)(c)(d)は頬骨骨折の上顎神経の知覚障害で起こる症状であり骨折線の位置・走行を知る上で重要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 271,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le Fort型骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Ⅰ型とⅢ型の合併骨折の頻度がもっとも高い。",
      "b.　Ⅱ型とⅢ型の違いは頬骨骨折の有無である。",
      "c.　Ⅲ型では嗅覚障害の合併は稀である。",
      "d.　Ⅰ型にくらべてⅡ型、Ⅲ型は上顎の可動性が大きい。",
      "e.　Ⅲ型単独骨折の頻度がもっとも高い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a)のⅠ型とⅢ型の合併骨折はみられない。(c)の嗅覚障害は半数にみられる。(d)Ⅰ型は上顎の可動性が大きい。(e)Ⅲ型単独骨折はみられない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 272,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨弓骨折にみられる開口障害の原因は側頭筋の圧迫である。",
      "b.　下顎骨関節突起骨折では外側翼突筋が骨頭の転位に関与する。",
      "c.　眼窩内壁骨折の診断に水平断のCTは有用である。",
      "d.　下顎骨関節突起の関節内骨折は観血的整復固定の良い適応である。",
      "e.　一番多い骨折は鼻骨骨折である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).関節内骨折は咬合不全は少なく、治療は保存的に行う。エレバトリウムによる整復、Kirschner鋼線刺入による固定を行っている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 273,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "骨折固定のプレートについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ステンレス製プレートはCT、MRIでもほとんど影響はない。",
      "b.　チタン製プレートはステンレスに比べ生体親和性が高い。",
      "c.　純チタン製プレートは堅く、曲げが困難である。",
      "d.　吸収性プレートは、体内では1年間で水と二酸化炭素に分解される。",
      "e.　吸収性プレートは、プラスチック製であり金属プレートよりも安価である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ステンレス製プレートはCT、MRIでアーチファクトが発生したり、金属の溶出などの問題があった。チタン製プレートは臨床上、問題となるアーチファクトが解消され、ステンレスに比べ生体親和性も高く、曲げも簡単である。吸収性プレートはポリ乳酸製で、水と二酸化炭素に分解されるが数年かかるとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 274,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "前頭蓋底、前頭骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Le Fort II、III型骨折がある場合、前頭蓋底骨折も疑って精査すべきである。",
      "b.　鼻性髄液瘻は自然に停止する可能性は低いので、早期に手術的に硬膜修復処置を行うべきである。",
      "c.　前頭骨骨折においてCT検査にて前頭洞後壁骨折がなければ手術適応はない。",
      "d.　鼻出血に混じった髄液瘻の頻度も高いので約一週間、鼻腔充填を行って経過観察する必要がある。",
      "e.　前頭洞開放骨折の整復においては洞粘膜は温存し、鼻前頭管を閉鎖する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "髄液漏は１～２週間の半臥位安静で癒着による自然閉鎖を期待する。２～３週以上経っても髄液漏が止まらない時や、いったんは止まった髄液漏が再発した場合は硬膜形成術が行われる。髄液鼻漏が疑われる場合、鼻腔充填を行うと逆行性感染を誘発するので禁忌である。前頭骨前壁骨折でも陥没変形が高度な場合は手術適応である。前頭洞開放骨折で粘膜を温存した場合は鼻前頭管を確実に開放する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 275,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "頬骨弓単独骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　介達外力によるものが多い。",
      "b.　粉砕骨折が多い。",
      "c.　新鮮例の手術には耳前切開が有用である。",
      "d.　深側頭筋膜下にエレバトリウムを挿入すると、頬骨弓後面に誘導される。",
      "e.　主症状は骨折の咬筋への圧迫による開口障害である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "直達外力によるものが多く、粉砕骨折も見られるが骨折線を3ヶ所持つV字型陥没骨折が多い。新鮮例では側頭部切開から深側頭筋膜下にエレバトリウムを挿入すると、頬骨弓後面に誘導される。主症状の開口障害は骨折片が側頭筋へ嵌入するため発生する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 276,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "13才男性、喧嘩にて左眼部を殴打され直後より嘔気、嘔吐、複視、血性鼻汁の症状がある。冠状CT像にて左眼窩底の線状の骨折を認め、眼窩内組織はtrap状の骨片に挟まれている。この症例の治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　保存的治療",
      "b.　2ヶ月症状を観察し手術適応を決定する",
      "c.　上転が得られるまで左眼球をtractionする",
      "d.　可及的早期に手術的に拘扼を解除する",
      "e.　上顎洞を穿刺し尿道ﾊﾞﾙｰﾝを挿入する\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "小児の拘扼型の線状骨折は可及的早期にこれを手術的に解除する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 277,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　若年者の線状骨折は、骨欠損もないので手術の適応はない。",
      "b.　複視の有無は手術の判断に重要である。",
      "c.　眼窩内側壁の骨折もある。",
      "d.　受傷直後は、眼球突出を呈することがある。",
      "e.　眼球陥凹は、手術適応の一つである。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "若年者の線状骨折で、下直筋の絞扼を伴い著明な眼球運動障害が生じている場合にはできる限り早く（場合によっては緊急）手術を考慮すべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 278,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨の骨癒合について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨への血行は骨膜を介した骨外にある。",
      "b.　Ｘ線上は仮骨もなく骨折線は透過像を示すことが多い。",
      "c.　若年者では、骨癒合促進を目的とした骨移植の適応は比較的多い。",
      "d.　顔面骨の癒合は、線維性癒合よりも骨性癒合を営む機会が多い。",
      "e.　顔面骨骨折では外力の作用点と骨折線の間に相関がない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "顔面骨への血行は骨膜を介した骨外にあり、線維性癒合を営む機会が多い。X線上は仮骨がなく骨折線は透過像を示す。若年者では若木骨折が多く、骨癒合も良好であり骨移植の適応は少ない。顔面骨は外力に対し力学的弱点を持つため、外力作用点から骨折線が推測できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 279,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Le FortⅠ型上顎骨骨切術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前方移動量が大きいと鼻咽腔閉鎖機能への影響が生じ得る。",
      "b.　前方移動術では、鼻翼幅は開大する。",
      "c.　前方移動術では、上口唇は平坦で薄くなる。",
      "d.　前方移動術では鼻柱口唇角は変化しない。",
      "e.　Gummy smileの改善には、上顎骨の下方移動が有効である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂症例や前方移動量が大きいと鼻咽腔閉鎖不全を起こすことがある。上顎を前方移動すると上口唇は平坦化し、鼻柱口唇角が変化する。鼻翼幅は開大するので鼻翼基部と前鼻棘に穴をあけて結紮し引き締めるほうが良い。Gummy smileの改善には上顎骨の切除、短縮が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 280,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "Blowout fractureについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Blowout fractureの症状として、複視、眼球陥凹が挙げられる。",
      "b.　外眼筋や眼窩脂肪の状態を観察するのにＭＲＩ検査が有用である。",
      "c. White eyed blowout fractureは高齢者に多い。",
      "d.　眼窩底の線状骨折でmissing rectus sign(+)であれば早急に手術を考慮する。",
      "e.　眼球運動機能評価方法として、Hess chartおよびdiplopia fieldがある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "眼窩下神経領域の知覚障害は徐々に回復し、上口唇は歯肉、頬部に比べて回復が遅れる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 281,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "各部の顔面骨骨折と伴う症状・所見について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬骨体部骨折 － 眼球陥凹",
      "b.　Le FortⅠ型骨折 － 眼窩下神経障害",
      "c.　Le FortⅡ型骨折 － 涙道損傷",
      "d.　眼窩下壁骨折 － 嘔気・嘔吐",
      "e.　Le FortⅢ型骨折 － 髄液鼻漏\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "頬骨体部骨折で眼窩下壁の陥没が大きいと眼球陥凹を生じる。眼窩下神経の障害は眼窩下神経孔近傍の骨折や眼窩下壁中央の眼窩下管を損傷すると生じる。Le FortⅠ型骨折ではこれらを損傷することはない。Le FortⅡ、Ⅲ型では鼻涙管損傷、頭蓋底骨折に合併した髄液鼻漏を伴うことがある。眼窩下壁の下直筋絞扼を伴う線状骨折では眼球迷走神経反射により嘔吐、徐脈、顔面蒼白を生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 282,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折と臨床症状で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎オトガイ部骨折　・・・　下歯槽神経領域の知覚障害",
      "b.　Le FortⅠ型骨折 　・・・・　髄液鼻漏",
      "c.　Le FortⅡ型骨折 　・・・・　眼窩下神経領域の知覚障害",
      "d.　頬骨弓骨折　・・・・・・・　開口障害",
      "e.　頬骨体部骨折　・・・・・・　眼窩内気腫\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "下歯槽神経領域の知覚障害は下顎角部体部骨折で認められる。髄液鼻漏はLe FortⅡ、Ⅲ型などで認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 283,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩底の再建で長期的（あるいは永続的）に用いるのに最も適さない材料はどれか",
    "choices": [
      "a.　頭蓋骨外板",
      "b.　腸骨内板",
      "c.　肋軟骨",
      "d.　シリコンシート",
      "e.　人工骨\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).(b).頭蓋骨外板、腸骨内板は自家骨で眼窩底骨折の再建を行う際に使用される。  (c).肋軟骨は眼窩底骨折の陳旧例に対して使用されることがある。  (e).近年、superfixsorbシート等の人工骨による眼窩再建の有用性が報告されている。  (d).シリコンシートは非吸収性の素材であり、眼窩底再建に使用後、複視・眼球突出・感染といった合併症が報告されている。短期間の留置はよいかもしれないが、永久的な留置は避けるべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 284,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩骨折のアプローチ法で、術後の瘢痕が目立つ可能性が高いものはどれか。",
    "choices": [
      "a. 涙丘切開",
      "b. 睫毛下切開",
      "c. 結膜切開",
      "d. 下眼瞼切開",
      "e. 眉毛外側切開\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "涙丘切開、結膜切開は粘膜側の切開であり、通常、皮膚側に瘢痕が生じることはない。睫毛下切開、眉毛外側切開は眼窩骨折でよく用いられるアプローチ法であり、瘢痕が目立つことは稀である。下眼瞼切開は下眼瞼と頬の移行部から数mm下眼瞼寄りに弧状切開を加えるもので、皮切部から眼窩下縁までの距離が近いため、眼窩下壁の操作の操作が容易ではあるが、創痕が術後に大きな障害となりうる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 285,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "涙道損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　流涙があると涙道損傷と診断する。",
      "b.　涙小管断裂では、結膜涙嚢鼻腔吻合術を行う。",
      "c.　涙小管断裂を顕微鏡下で吻合後はステントは不要である。",
      "d.　上涙小管より下涙小管の損傷の方が問題である。",
      "e.　上下の涙小管が断裂したときは、一次的再建は不可能である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "涙道損傷の症状は流涙であるが、損傷の有無は通水テストを行い診断する。涙小管断裂では顕微鏡下に断裂部を縫合し涙小管用ステントを留置する。下涙小管のほうが通過する涙液が多いので再建を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 286,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "新鮮耳下腺管断裂で最も正しい処置はどれか。",
    "choices": [
      "a.　端端吻合する。",
      "b.　細いチューブを留置し、端端吻合する。",
      "c.　チューブを留置する。",
      "d.　耳下腺管の断端を結紮する。",
      "e.　修復不要。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "耳下腺管断裂を放置すると、皮下や粘膜下に唾液が貯留する唾液嚢腫や外瘻孔、内瘻孔を形成することがあり、これらを予防するために修復する。口腔内の耳下腺管から硬膜外チューブを留置し　末梢、中枢を3－4針縫合する。チューブの留置期間は諸説あるが、1週間程度でよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 287,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "唾液腺損傷で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺の損傷に顔面神経麻痺を伴うことはない。",
      "b.　顎下腺損傷はガマ腫の原因にならない。",
      "c.　耳下腺管の修復に静脈移植を用いる。",
      "d.　口腔内への唾液瘻は感染源になる。",
      "e.　唾液腺は鈍的損傷することはない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "耳下腺内を顔面神経が通るため耳下腺損傷の際には顔面神経麻痺の有無を必ず確認する。耳下腺管の欠損が大きく直接吻合できない場合、静脈移植を考慮する。損傷した唾液腺管を口腔内に開口させる手術もあるので口腔内への唾液瘻は感染源とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 288,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "涙道損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上涙小管のみの断裂でも流涙が続く。",
      "b.　涙小管断裂は、創部が瘢痕化してから吻合術を行う。",
      "c.　涙小管と内側眼瞼靭帯の損傷では、前者の再建のみ行う。",
      "d.　内眼角部の損傷がある場合は、涙道損傷も考慮する。",
      "e.　涙嚢閉塞では、涙嚢結膜吻合術を行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "上涙小管のみの断裂では流涙は生じにくい。涙小管損傷は早期手術が望ましい。涙嚢閉塞では涙嚢鼻腔吻合術を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 289,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面の深い挫創で眉毛挙上不能となり兎眼が出現したが、口角や口唇の運動障害はなかった。顔面神経の枝の損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭枝のみ",
      "b.　側頭枝と頬骨枝",
      "c.　側頭枝と頬筋枝",
      "d.　頬筋枝と下顎縁枝",
      "e.　下顎縁枝のみ\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "眉毛挙上不能は前頭筋麻痺、兎眼は眼輪筋麻痺を疑うため、側頭枝と頬骨枝の麻痺を考える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 290,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "耳介損傷の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳介の軟骨を含む遊離の小片は複合組織としてもとにもどす。",
      "b.　耳介の完全切断に対しては微小血管吻合による再接着をこころみる。",
      "c.　血行不良な耳介では、軟骨のみを採取して皮下に埋没・保存する。",
      "d.　新鮮耳介血腫は除去後、軽くガーゼで覆う。",
      "e.　耳介の大きな欠損は二次的に修復する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "新鮮耳介血腫は　血腫を穿刺吸引後、次回前後でボルスター固定しないと再発する。凝血した血腫は切開血腫除去して同様に圧迫固定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 291,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼部損傷の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内眼角靭帯断裂　・・・・　内眥部の外方偏位",
      "b.　眼輪筋損傷　・・・・・・　眼瞼下垂",
      "c.　鼻骨篩骨合併骨折　・・・　内眥部陥凹消失",
      "d.　鼻涙管損傷　・・・・・・　流涙",
      "e.　眼窩壁骨折　・・・・・・　眼球結膜下出血\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "眼瞼下垂は眼瞼挙筋腱膜の断裂による。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 292,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "耳前部切創について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋筋膜までの深さのため顔面神経麻痺はなかった。",
      "b.　耳下腺損傷を認めた。",
      "c.　同側の眉毛の動きが悪くなった。",
      "d.　三叉神経Ⅰ枝の麻痺を認めた。",
      "e.　浅側頭動脈よりの大量出血を認めた。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "耳前部の深い損傷では顔面神経損傷を強く疑って診察する必要がある。三叉神経Ⅰ枝は耳前部には存在しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 293,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳介は複合組織移植のドナーサイトとして使用される。",
      "b.　レスリングやボクシングの選手に見られる外耳の血腫は放置していても変形を残すことはない。",
      "c.　軟骨は露出したままでも上皮化する。",
      "d.　乳様突起部の斑状出血はバトル徴候（Battle's sign）として知られ、頭蓋底骨折を伴っていることが多い。",
      "e.　耳介の偽性嚢腫は穿刺排液で容易に治癒する。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "耳介の血腫や嚢腫は穿刺吸引し圧迫しないと再発する。血腫は放置すると線維化し厚い耳介となる。軟骨の露出が小さい場合は、露出軟骨を楔状に切除して縫合する。露出が大きい場合は皮弁での被覆を考慮する。頭蓋底骨折を疑うサインとして、目のまわりが黒くなる「パンダの目」徴候や、耳の後ろの生え際が黒くなる「バトルサイン」がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 294,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　レスリングやボクシング等ではカリフラワー耳を生じやすい。",
      "b.　耳介の血腫は除去しにくいがカリフラワー耳になれば治しやすい。",
      "c.　カリフラワー耳はカップ耳ともいわれる。",
      "d.　耳介部の血腫を放置するとカリフラワー耳になる。",
      "e.　カリフラワー耳は小児に多い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "カリフラワー耳は柔道耳　相撲耳などとも言われ耳介に繰り返される打撲の結果として軟骨膜軟骨間に出血ー血腫ー線維化を起こし生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 295,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "耳介の外傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血腫を放置すると変形をきたす。",
      "b.　上半分の欠損は、後日肋軟骨を移植して修復される。",
      "c.　後面の欠損は縫縮困難である。",
      "d.　耳垂欠損には、後日有茎弁移植術などが用いられる。",
      "e.　軟骨が露出している時は全層植皮で修復される。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "耳介後面皮膚は内耳介筋や皮下組織が存在し可動性があるので縫縮しやすい。軟骨が露出している場合は露出範囲によって扱いが異なる。小さい露出の場合は軟骨を楔状に切除し直接縫合する。中等度の場合は耳輪や耳介後面からの回転皮弁などを考慮する。さらに大きい場合は軟骨を側頭部に埋入移植したり、軟骨を取り出し腹部などへのバンキングを行い後日、小耳症に準じた再建を考慮する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 296,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "外鼻について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　この部は外傷を受けやすく、骨折を伴いやすい。",
      "b.　鼻尖部は脂腺に富む。",
      "c.　小さな皮膚欠損は保存的に治療する。",
      "d.　鼻翼や鼻柱の欠損では複合移植の適応になることもある。",
      "e.　小児の鼻骨骨折は時間経過とともに自然修復されることが望め、手術の適応はない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "鼻尖部の皮膚は皮脂腺が多く、上皮化しやすいので、小さな皮膚欠損は保存的にみても瘢痕は目立たない傾向にある。鼻翼や鼻柱の欠損では耳介の複合移植などが行われる。鼻骨骨折は小児でも転位があれば整復手術の適応である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 297,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "耳介損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　軟骨が露出していても放置してよい。",
      "b.　血腫ができている場合は、そのままマットレス縫合を行う。",
      "c.　軟骨が欠損している新鮮例では、直ちに肋軟骨移植を行う。",
      "d.　部分的に露出した軟骨は、切除して皮膚縫合をする。",
      "e.　耳介が一部で付着しているだけなら、あきらめて切除し捨てる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "露出した軟骨は何らかの方法で被覆が必要である。耳介血腫は穿刺吸引後、ボルスター固定を行う。軟骨が欠損している場合は断端形成し、後日再建手術を考慮する。小さく部分的に軟骨が露出している場合は楔状に軟骨を切除し皮膚縫合する。耳介が一部で付着している場合は、いったん縫合し経過をみる。血行の回復が悪い場合は、直ちに軟骨を側頭部に埋入移植するか、軟骨のバンキングを考慮し、後日小耳症に準じた再建を検討する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 298,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳介後面の欠損はかなり大きくても縫縮できる。",
      "b.　外鼻は外傷を受けやすく、骨折を伴うこともある。",
      "c.　軟口蓋の裂創では、筋層を確実に縫合するのが重要である。",
      "d.　赤唇部の小欠損は一次的に縫縮しておくのが望ましい。",
      "e.　涙小管損傷は一旦陳旧性にしてからの方が再建しやすい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "涙小管損傷は受傷早期に再建することが望ましい。陳旧例での再建は瘢痕で断端の確認が困難である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 299,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "耳介の外傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳介の人咬傷は感染をおこしやすい。",
      "b.　軟骨膜炎による耳介変形の可能性がある。",
      "c.　耳介は毛髪でかくされているため外傷を受けにくい。",
      "d.　耳介の軟骨による支持があるため外傷に強い。",
      "e.　耳介血腫は自然吸収されるので放置してよい。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "耳介は外傷を受けやすく、凍傷、咬傷、柔道耳などである。耳介は露出し、薄く表面積も広く凍傷になりやすい。突出しているため咬傷を受けやすく、外部の固いものと頭蓋骨で挟まれ柔道耳になりやすい。耳介血腫は血腫を除去しないと柔道耳になりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 300,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "耳介の外傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟骨膜の露出しない擦過創では保存的治療をする。",
      "b.　広範囲の皮膚欠損でも軟骨膜が温存されていれば植皮を行う。",
      "c.　耳介軟骨が露出していても上皮化を待つ。",
      "d.　人咬傷では辺縁を密に縫合する。",
      "e.　飼い犬の咬傷は感染の危険性はない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "軟骨露出を伴う場合はそのままでは軟骨膜炎や壊死が生じ易いため皮膚の閉鎖を試みる。動物による咬傷は感染を生じやすく、特にヒト咬傷は他の動物によるものより感染を生じやすいといわれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 301,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経に対して神経移植を行うときよく使われるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　肋間神経",
      "b.　橈骨神経",
      "c.　舌下神経",
      "d.　外側大腿皮神経",
      "e.　腓腹神経\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "神経移植用の神経としては、腓腹神経、前腕皮神経、外側大腿皮神経などが用いられる。採取できる長さ、太さ、切除後に生じる知覚障害などから腓腹神経を選択することが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 302,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "耳介の大部分の離断の症例が受傷後３時間して送られてきた。行うべき修復処置について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　多少でも茎があれば離断耳介を元にもどし、やや疎に縫合する。",
      "b.　Microvascular anastomosisを行う。",
      "c.　離断耳介の上皮のみを剥離して元にもどし縫合し、更にこれに接して作った耳後部のポケットの中に耳介軟骨を埋入しておく。",
      "d.　離断耳介から軟骨のframeworkのみを取りだし、これを耳後部、頚部または腹部に埋入し保存し､後の再建に備える。",
      "e.　皮膚成分のみ取り出し、側頭部皮膚欠損部に植皮する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a)～(d)が大部分の耳介切断における対処方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 303,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "涙小管閉塞に対して通常行われない術式はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　涙小管涙嚢吻合術",
      "b.　涙嚢鼻腔吻合術",
      "c.　結膜涙嚢吻合術",
      "d.　人工涙道形成術",
      "e.　涙小管摘出術\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "涙嚢鼻腔吻合術は鼻涙管閉塞に際に行われる手術である。涙小管摘出術は行われない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 304,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩の骨折がなく、眼球運動障害もないのに患者が複視を訴えた場合、その原因として考えられるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　コンタクトレンズが片方のみ残っている場合。",
      "b.　外転神経麻痺",
      "c.　動眼神経麻痺",
      "d.　後頭葉の障害",
      "e.　乱視\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a)(e). は単眼性の複視である。片方の目をつぶらせても複視がおこるので鑑別できる。(a). は救急で運ばれた際、患者も検査する側も動揺しており、コンタクトレンズがついていることに気がつかない場合がある。(b)(c)(d). は両眼性の複視である。(b)(c). は複視はおこるが外眼筋麻痺であるため、当然眼球運動障害も起こる。(d). は(b)(c).と違い、核上性の眼筋麻痺であり、眼球運動が両眼同程度におかされるため複視は起こらない。Blowout fracture としては症状がおかしいと感じたら、眼球運動障害と複視が一致するか、片眼でも複視は起こらないか、また受傷前の視力、めがね・コンタクトレンズの着用などについても気をつけて鑑別を行う必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 305,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "口腔内の損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a. 1cm程度の硬口蓋粘膜の欠損は開放創でもよい。",
      "b. 脱落した歯は再植しても生着することはない。",
      "c. 脱臼した歯は感染予防のため抜いてしまう。",
      "d. 破折した歯が口腔粘膜に埋入することはない。",
      "e. 耳下腺管の損傷は修復しなくても自然に排泄口が形成される。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "脱落した歯は乾燥させないように保存し、できるだけ速やかに歯槽窩に戻し固定すると生着する可能性がある。脱臼した歯は整復しワイヤーなどで固定する。歯が破折し口腔粘膜損傷がある場合、粘膜下に埋入していることがあるので注意深く観察する。後日感染源になる。耳下腺管の損傷が疑われる場合はチューブを留置し縫合する。放置すると唾液嚢腫や瘻孔を形成することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 306,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "外傷性視神経症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 眉毛外側部を強打した場合に多く見られる。",
      "b. CTで視神経管骨折を認めなくとも発症する。",
      "c. 病態は視神経管内での神経損傷とされる。",
      "d. 交互性瞳孔反応試験ではまず患側に光を入れて縮瞳させる。",
      "e. ステロイド投与や減圧術が治療法として選択される。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "頬骨前頭縫合部（眉毛外側部）を強打した場合に多く見られ、視神経管内での神経損傷と言われる。CTなどで視神経管骨折を認めなくとも発症することで、これは外傷時の視神経管部の歪みが視神経実質の浮腫を生じて視神経障害を起こすためと考えられている。眼窩外側壁が骨折転位して眼窩内で直接視神経損傷を起こすこともある。診断では交互性瞳孔反応試験が重要である。まず健側眼に光を入れて間接対光反射で患側瞳孔を縮瞳させてから、光を患側瞳孔へ急速に移動する。光を入れた患側瞳孔が散瞳する場合には視交叉より末梢での視神経障害が疑える。再び健側に光を戻すと両側瞳孔が縮瞳する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 307,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面神経に対して遊離神経移植を行うとき採取されないのはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 大耳介神経",
      "b. 橈骨神経",
      "c. 舌下神経",
      "d. 外側大腿皮神経",
      "e. 腓腹神経\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "遊離神経移植の採取神経はその神経欠損による障害が少ないことが要求される。よく用いられるのは、腓腹神経、頚神経（大耳介神経、頚横神経）、外側大腿皮神経、外側・内側前腕皮神経などである。舌下神経は有茎神経移植（神経移行術）に用いられることがあるが、神経切断を行うと舌の片側萎縮を来す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 308,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折に用いる吸収性プレートについて正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a. 顔面骨全般の固定に用いることができる。",
      "b. チタン製プレートより強度に優れている。",
      "c. 金属プレート同様にレ線、CTでの描出が可能である。",
      "d. 1年～3年で完全に吸収されることが期待できる。",
      "e. スクリューはセルフタッピングができない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "吸収性プレートにはポリ-L-乳酸（グランドフィックス®）、ポリ-L-乳酸・ポリグリコール酸（ラクトソーブ®、RapidSorb®）、ポリ-D,L-乳酸（ソニックウェルドRx®）、ポリ-L-乳酸・ハイドロキシアパタイト（スーパーフィクソーブMX®）などがある。何れも、金属製プレートよりは強度が低く、大きな負荷がかかる部位には用いないこととされている。CTでの描出は条件次第で可能との報告があるが、描出は得られにくい。吸収性については1年ほどで吸収されるものもあるが、スーパーフィクソーブ®については5～6年以上かかるとされている。スクリューについては何れもタップを使用してネジ山を切る必要があるか、ソニックウェルドRx®については超音波固定器を用いてピンを打ち込み固定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 309,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "上眼窩裂の骨折症例で見られる症状として適切でないものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 縮瞳",
      "b.眼瞼下垂",
      "c.視力低下",
      "d. 前頭部の知覚障害",
      "e. 全方向の眼球運動障害\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂には動眼神経、外転神経、滑車神経、三叉神経第１枝、眼交感神経が走行している。視神経は視神経管内を走行し、眼窩先端症候群では上眼窩裂と視神経管の双方の症状が見られる。動眼神経麻痺では眼瞼下垂 ・瞳孔散大 ・対光反射が認められる。Horner症候群も起こり得るが、動眼神経麻痺に隠れてしまい症状が確認できないとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 310,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "眼窩へのアプローチ法について正しいのはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 睫毛下切開の術後合併症に下眼瞼外反がある。",
      "b. 経結膜切開の術後合併症に下眼瞼内反がある。",
      "c. 睫毛下切開では眼輪筋の連続性が温存される。",
      "d. 経結膜切開では眼輪筋を切断してアプローチする。",
      "e. 睫毛下切開より経結膜切開のほうが視野が明らかに広い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "睫毛下切開の合併症として下眼瞼外反、経結膜切開の合併症として下眼瞼内反を認めることがある。睫毛下切開は眼輪筋を切断して眼窩にアプローチするのに対し、経結膜切開では眼輪筋を切断せずに眼窩にアプローチ可能である。以前は経結膜切開のほうが視野が狭いとされていたが、最近は両者の視野は差がないとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 311,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面軟部損傷に伴う顔面神経損傷について一般的に誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭骨外の損傷でも唾液分泌異常を伴う。",
      "b.　神経幹損傷により一側表情筋全部が麻痺する。",
      "c.　側頭骨縦骨折に合併することもある。",
      "d.　外眼角を通る垂線より内方の損傷では、側頭枝と下顎縁枝を除いて神経の修復の必要はない。",
      "e.　受傷後2年を経過したものでは神経移植やcross nerve graftなどを行う。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "唾液腺への神経線維は側頭骨内の鼓索神経から分枝するため、その末梢の側頭骨外での神経損傷では唾液分泌異常は伴わない。顔面神経の吻合を要する部位の解剖学的指標として外眼角を通る垂線より耳側の損傷では再建を要する。ただし側頭枝と下顎縁枝はより末梢であっても麻痺がある場合、修復が必要である。受傷後1年半から2年以上経過した陳旧性顔面神経損傷では表情筋が萎縮するため、神経縫合による回復の可能性は低いので筋肉移植術や静的再建が適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 312,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "涙道損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　流涙があると涙道損傷と診断する。",
      "b.　涙小管断裂では、結膜涙嚢鼻腔吻合術を行う。",
      "c.　涙小管断裂を顕微鏡下で吻合できればステントは不要である。",
      "d.　上涙小管より下涙小管の損傷の方が問題である。",
      "e.　陳旧化した鼻涙管閉塞症例では涙嚢鼻腔吻合術を行う。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "涙道損傷の症状は流涙であるが、損傷の有無は通水テストを行い診断する。涙小管断裂では顕微鏡下に断裂部を縫合し涙小管用ステントを留置する。下涙小管のほうが通過する涙液が多いので再建を要する。陳旧化した鼻涙管閉塞症例では涙嚢鼻腔吻合術を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 313,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨の梁構造(buttress)について誤っているものを1つ選べ",
    "choices": [
      "a. 顔面の骨格は構造的に安定したフレームを形成している",
      "b. 咬合、咀嚼時に下顎骨の下顎枝にかかる力は張力である",
      "c. 顔面骨折治療においてはbuttressを整復、再建するのが良い",
      "d. Buttressは咬合力を負担する力学的に強い部分である",
      "e. 下顎骨の骨固定はChampy's lineに沿ってプレートを配置する\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "頭蓋顎顔面骨格のバイオメカニクスに関連して、梁構造(buttress)の整復、固定を基本としている。特に下顎骨にかかる咀嚼筋群による咬合圧バランスが取れる位置をzero force lineと呼ぶ。骨折線の頭側は咬合圧によって骨折を開大する方向に働くため、これをtension sideと呼び、尾側は咬合圧は骨折線を圧縮する方向に働くためにこれをcompression sideと呼ぶ。この原理を応用してtension sideを薄いプレートで固定するChampy法が開発された。これはChampy's lineに沿ってプレートなどの内固定を行うもので、口腔内からの手術操作から骨接合が可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 314,
    "field": "顔面外傷",
    "question": "顔面骨骨折につき、正しいものを2つ選べ。",
    "choices": [
      "a：眼窩内側壁骨折へのアプローチ法として、内眼角皮膚切開法と経結膜法がある。",
      "b：ルフォー1型、2型、3型の複合骨折はルフォー1型骨折と鼻篩骨骨折と頬骨骨折の合併と同義である。",
      "c：Midfacial deglovingアプローチは鼻柱皮膚切開と鼻孔縁切開から中顔面の皮下を広く剥離する方法である。",
      "d：下顎骨骨折の発生部位において下顎関節突起の占める割合は約2割である。",
      "e：下顎関節突起骨折の整復において注意すべき動脈は顔面動脈である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a :  眼窩内側壁骨折へのアプローチ法は内眼角の皮膚を切開して、一時的に内眼角靱帯を骨から外して内側壁に到達する方法と、経涙丘切開から内眼角靱帯の背側の眼科内側壁に直接的に到達する方法がある。b：ルフォー1型、2型、3型の複合骨折は臨床的にルフォー1型上顎骨骨折と鼻篩骨骨折と頬骨骨折の合併と同じであるので、それぞれの骨折に対応した固定を施す必要がある。c：Midfacial deglovingアプローチは口腔内切開と鼻孔縁切開から中顔面の皮下を広く剥離する方法である。d：下顎骨骨折の発生部位において下顎関節突起の占める割合は約4割である。e：下顎関節突起骨折の整復において注意すべき動脈は関節突起のすぐ深部に存在する顎動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂口蓋裂の発生について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　唇裂の発生では、組織癒合不全説と中胚葉塊欠損説がある。",
      "b.　口蓋裂の発生は両口蓋棚、中間顎、鼻中隔の癒合不全による。",
      "c.　口唇系組織はおおよそ胎生4－7週頃に形成される。",
      "d.　口蓋系組織はおおよそ胎生7－12週頃に形成される。",
      "e.　口唇系組織は secondary palate である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).唇裂顎裂（一次口蓋）は主に中胚葉欠損説が有力だが内および外側鼻隆起の癒合には癒合不全説①もあり、正しい選択肢。口蓋裂（二次口蓋）は組織癒合不全説。(b).口蓋棚＝口蓋突起、中間顎＝一次口蓋であり正しい選択肢。(c)(d)(e).は参考文献②",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "第１鰓弓より形成される筋肉はどれか。",
    "choices": [
      "a.　口蓋舌筋",
      "b.　口蓋垂筋",
      "c.　口蓋咽頭筋",
      "d.　口蓋帆張筋",
      "e.　口蓋帆挙筋\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "口蓋帆張筋は第1鰓弓、口蓋帆挙筋は第4鰓弓由来。各鰓弓からの主な発生組織は以下のようになる。第1鰓弓「神経：三叉神経」「骨：ツチ骨、キヌタ骨」「筋肉：咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内外側翼突筋）、口蓋帆張筋、顎二腹筋前腹、顎舌骨筋」　　第2鰓弓「神経：顔面神経」「骨：アブミ骨、茎状突起」「筋肉：表情筋（頬筋、耳介筋、前頭筋、口輪筋、眼輪筋）、茎突舌骨筋、顎二腹筋後腹、舌骨体上部、舌骨小角」　第3鰓弓「神経：舌咽神経」「骨：舌骨」「筋肉：上咽頭収縮筋」　第4鰓弓「神経：上咽頭神経（迷走神経）」「骨：甲状軟骨」「筋肉：口蓋帆挙筋、咽頭収縮筋群」",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "一次口蓋及び二次口蓋の裂について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一次口蓋の完全裂の場合は硬口蓋の切歯孔まで裂が及んでいる。",
      "b.　一次口蓋の不全裂では裂側の鼻翼の変形をみることはない。",
      "c.　一次および二次口蓋の裂型と鼻中隔の偏位は無関係である。",
      "d.　二次口蓋の裂では硬口蓋に裂は及ばない。",
      "e.　二次口蓋裂では顎裂を伴う。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "b).不全でも中胚葉量は欠損しており鼻翼の変形を見ることも多い。(c).片側唇顎（口蓋裂）では健側への鼻中隔の偏が見られる。(d)(e).切歯孔より後方が二次口蓋。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "発生時期について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口唇系の組織はおおよそ胎生４～７週頃に形成される。",
      "b.　口蓋系の組織はおおよそ胎生７～12週頃に形成される。",
      "c.　手はおおよそ胎生４～７週頃に形成される。",
      "d.　足はおおよそ胎生７～12週頃に形成される。",
      "e.　外鼻はおおよそ胎生７～12週頃に形成される。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "c).手の発生は4週に肢芽の形成、5週で頂部外胚葉提の形成（apical ectodermal ridge）、6週で指放線の形成、7週で指の分離。(d).足も手と同じ時期に発生する。(e).外鼻は一次口蓋（口唇系）と同じで4週～7週で発生。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の発生原因について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋棚の癒合不全",
      "b.　口蓋棚の挙上(snap-up)の遅延",
      "c.　舌圧の減少",
      "d.　内側鼻突起と上顎突起の癒合不全",
      "e.　小顎症\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c).舌圧の増加（巨舌など）(d).両側口蓋突起（口蓋棚）の癒合不全。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "顔面の発生で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎隆起は第１鰓弓に由来する。",
      "b.　外側鼻隆起は、鼻翼の原基となる。",
      "c.　内側鼻隆起は、上口唇外側の原基となる。",
      "d.　上顎隆起と下顎隆起の境は人中稜である。",
      "e.　下顎隆起は第３鰓弓に由来する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "上顎隆起、下顎隆起はともに第1鰓弓由来。顔面の原基は第4週の早期に大きな原始口窩のまわりに5つの隆起として出現する。その5つは単一の前頭鼻隆起、一対の上顎隆起、一対の下顎隆起からなる。前頭鼻隆起から内側鼻隆起、外側鼻隆起が発生する。内側鼻隆起は鼻柱になり、外側鼻隆起は鼻翼になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "上顎の発生で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎隆起は第２鰓弓に由来する。",
      "b.　（外側）口蓋突起は上顎隆起から生じる。",
      "c.　中間顎部（premaxilla）は上顎隆起から生じる。",
      "d.　一次口蓋は上顎隆起から生じる。",
      "e.　口蓋癒合は後方から前方へ向かう。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 上顎隆起下顎隆起とも第1鰓弓由来。　(c). 中間顎は内側鼻隆起より生じる。　(d). 一次口蓋は内側鼻隆起由来で中間顎と同じ。二次口蓋は上顎隆起由来。　(e). 二次口蓋は前方から後方へ癒合する。口蓋突起は胎生6週頃一次口腔側壁をなす両側上顎突起内側面より舌の側方でまず下方に向かって成長した後、8週～9週頃その両側の突起が水平に挙上して舌の背面棚状に形成される。9週頃より両側口蓋突起は前方より癒合をはじめ12週頃には口蓋が完成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "上口唇の発生に関与するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎隆起",
      "b.　内側鼻隆起",
      "c.　外側鼻隆起",
      "d.　下顎隆起",
      "e.　口窩\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "上口唇は人中部（正中）は内側鼻隆起より両外側は上顎隆起より発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "顔面の発生について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎はおもに第二鰓弓より発生する。",
      "b.　前頭突起がさらに下降して鼻や口唇の中央部を形成する。",
      "c.　口唇は上顎突起と内側鼻隆起が癒合して形成される。",
      "d.　口蓋は口唇より早期に形成される。",
      "e.　顔面の各突起間の癒合には中胚葉の関与は少ない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "耳介の前半分から下顎下口唇は主に第一鰓弓から生ずる。前頭突起は下降しながら内側鼻隆起と外側鼻隆起に分かれる。外側鼻隆起は鼻翼を形成し、内側鼻隆起は鼻尖、鼻柱、人中、切歯部を形成する。また、上顎突起との癒合により口唇の外側部を形成するが、外胚葉の癒合に際し、その下にある中胚葉塊が欠損すると癒合不全をきたすと言われ、口唇裂の発生の原理と考えられている。口蓋は口唇より遅れ、7から12週頃に口蓋棚の癒合により完成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生学的には歯槽を中心にその前後で口唇系と口蓋系に分ける。",
      "b.　切歯孔より後方を一次口蓋と呼ぶ。",
      "c.　中間顎は一次口蓋である。",
      "d.　側方歯群は二次口蓋である。",
      "e.　二次口蓋裂は顎裂を含む。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 歯槽ではなく切歯孔を中心に前（一次口蓋）が口唇系、後（二次口蓋）が口蓋系。　(b). 切歯孔より後ろは二次口蓋。　(e). いわゆる口蓋裂は発生学的には二次口蓋裂。一次口蓋裂が唇裂と顎裂。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "第一鰓弓から発生しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎舌骨筋",
      "b.　顔面神経",
      "c.　三叉神経",
      "d.　口蓋帆挙筋",
      "e.　口蓋帆張筋\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "第一鰓弓からは、咀嚼に関連する筋肉および三叉神経、第二鰓弓からは、表情に関連する筋肉および顔面神経。　口蓋帆張筋～三叉神経～第一鰓弓の関連を認識する趣旨の問題。各鰓弓からの主な発生組織は以下のようになる。第1鰓弓「神経：三叉神経」「骨：ツチ骨、キヌタ骨」「筋肉：咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内外側翼突筋）、口蓋帆張筋、顎二腹筋前腹、顎舌骨筋」　　第2鰓弓「神経：顔面神経」「骨：アブミ骨、茎状突起」「筋肉：表情筋（頬筋、耳介筋、前頭筋、口輪筋、眼輪筋）、茎突舌骨筋、顎二腹筋後腹、舌骨体上部、舌骨小角」　第3鰓弓「神経：舌咽神経」「骨：舌骨」「筋肉：上咽頭収縮筋」　第4鰓弓「神経：上咽頭神経（迷走神経）」「骨：甲状軟骨」「筋肉：口蓋帆挙筋、咽頭収縮筋群」",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋の筋肉で三叉神経支配はどれか。",
    "choices": [
      "a.　口蓋垂筋",
      "b.　口蓋帆張筋",
      "c.　上咽頭収縮筋",
      "d.　口蓋帆挙筋",
      "e.　口蓋咽頭筋\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "第一鰓弓からは、咀嚼に関連する筋肉および三叉神経、第二鰓弓からは、表情に関連する筋肉および顔面神経。　口蓋帆張筋～三叉神経～第一鰓弓の関連を認識する趣旨の問題。各鰓弓からの主な発生組織は以下のようになる。第1鰓弓「神経：三叉神経」「骨：ツチ骨、キヌタ骨」「筋肉：咀嚼筋（側頭筋、咬筋、内外側翼突筋）、口蓋帆張筋、顎二腹筋前腹、顎舌骨筋」　　第2鰓弓「神経：顔面神経」「骨：アブミ骨、茎状突起」「筋肉：表情筋（頬筋、耳介筋、前頭筋、口輪筋、眼輪筋）、茎突舌骨筋、顎二腹筋後腹、舌骨体上部、舌骨小角」　第3鰓弓「神経：舌咽神経」「骨：舌骨」「筋肉：上咽頭収縮筋」　第4鰓弓「神経：上咽頭神経（迷走神経）」「骨：甲状軟骨」「筋肉：口蓋帆挙筋、咽頭収縮筋群」",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋帆挙筋を支配していない神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　咽頭神経叢",
      "b.　舌咽神経",
      "c.　迷走神経",
      "d.　交感神経",
      "e.　三叉神経\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "口蓋帆挙筋は迷走神経と舌咽神経からなる咽頭神経叢（一部、上頸交感神経節からの枝も加わる）から神経支配を受けている。口蓋帆張筋は三叉神経の第3の枝である下顎神経が神経支配。よって口蓋帆張筋は第1鰓弓より発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上咽頭収縮筋の走行は口蓋裂児・正常人とも同じである。",
      "b.　鼻咽腔閉鎖機能に主として関与するのは、口蓋帆張筋である。",
      "c.　口蓋咽頭筋が収縮すると、軟口蓋は後下方に引き下げられる。",
      "d.　鼻咽腔閉鎖機能は、嚥下運動にとって重要である。",
      "e.　口蓋帆挙筋が収縮すると耳管開口部は閉鎖する。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b). 主に働くのは口蓋帆挙筋であり、口蓋帆張筋や口蓋咽頭筋、口蓋舌筋、上咽頭収縮筋なども重要である。　(e). 口蓋帆挙筋、口蓋帆張筋は収縮すると共に耳管開口部を開く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咬筋は、三叉神経に支配されている。",
      "b.　口輪筋は、顔面神経に支配されている。",
      "c.　上口唇の知覚はオトガイ神経で支配される。",
      "d.　口角下制筋は、三叉神経で支配される。",
      "e.　下口唇の知覚は顔面神経下顎縁枝に支配される。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 上口唇の知覚は眼窩下神経支配（三叉神経の第2枝）。　(d). 口角下制筋は顔面神経支配。　(e). 下口唇の知覚はオトガイ神経支配（三叉神経の第3枝）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　硬口蓋は上顎骨、口蓋骨および鋤骨よりなる。",
      "b.　一側の大口蓋動脈が、手術時に切断されると、その側の軟口蓋は壊死に陥る。",
      "c.　右側の唇顎口蓋裂例では鼻中隔下端は左側の硬口蓋に付着している。",
      "d.　口蓋咽頭弓は口蓋舌弓より後方に位置している。",
      "e.　口蓋裂では口蓋帆挙筋は硬口蓋後端に付着している。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 硬口蓋は上顎骨と口蓋骨よりなる。鋤骨は口腔側には出ていない。　(b). 手術法にもよるが口蓋裂手術時に誤って大口蓋動脈を損傷しても粘骨膜弁の血行は問題ないと言われている。（経験則であるがこれを知っておけば手術で安心！）　(d). 口蓋扁桃をはさんで前方の襞が口蓋舌弓、後ろが口蓋咽頭弓。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆張筋は蝶形骨翼状突起より発し、翼突鈎をへて、軟口蓋に達する。",
      "b.　Passavant隆起は上咽頭収縮筋の一部である。",
      "c.　Passavant隆起は発語の際の鼻咽腔閉鎖に不可欠なものである。",
      "d.　口蓋帆挙筋は口蓋咽頭弓を形成する。",
      "e.　口蓋舌筋は軟口蓋をせばめ、舌根部を後上方に運動させる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "b)(c). Passavant隆起は鼻咽腔閉鎖機能不全のある患児において代償的に鼻咽腔閉鎖させようとして上咽頭収縮筋が作る隆起。鼻咽腔機能が正常であれば現れない。　(d). 口蓋咽頭弓を形成するのは口蓋咽頭筋。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "筋の起始と停止で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆張筋　　　　　蝶形骨翼状突起　・・・　口　蓋　腱　膜",
      "b.　口蓋帆挙筋　　　　　側頭骨錐体部　・・・・　口　蓋　腱　膜",
      "c.　口蓋咽頭筋　　　　　咽頭側壁　・・・・・・　口　蓋　腱　膜",
      "d.　上咽頭収縮筋　　　　蝶形骨大翼　・・・・・　後壁正中の咽頭縫線",
      "e.　口蓋舌筋　　　　　　舌尖部外側縁　・・・・　口　蓋　腱　膜\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 口蓋帆張筋は翼状突起内板舟状、蝶形骨棘、耳管軟骨より起こり翼突鈎をまわって口蓋腱膜に付着。　(b). 口蓋帆挙筋は耳管軟骨および側頭骨錐体部より起こり口蓋腱膜に付着。　(c). 口蓋咽頭筋は軟口蓋と口蓋腱膜より起こり咽頭外側壁（甲状軟骨、輪状軟骨）に付着。　(d). 上咽頭収縮筋は舌側面、翼突鈎、翼突下顎縫線から咽頭縫線に付着。　(e). 口蓋舌筋は口蓋腱膜から起こり舌の側面に付着する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　翼突鈎は蝶形骨の一部である。",
      "b.　口蓋粘膜には口蓋腺がある。",
      "c.　口蓋腺は粘液腺である。",
      "d.　軟口蓋の筋肉は上咽頭収縮筋・口蓋帆張筋・口蓋舌筋・口蓋咽頭筋・口蓋垂筋よりなる。",
      "e.　口蓋帆張筋は第二鰓弓より発生する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d). 軟口蓋は口蓋帆挙筋・口蓋帆張筋・口蓋舌筋・口蓋咽頭筋・口蓋垂筋より構成。　(e). 口蓋帆張筋は第1鰓弓由来で三叉神経の第3枝の下顎神経の枝の内側翼突筋神経により支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂の口輪筋について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　片側完全唇裂の口輪筋は、健側は鼻翼基部に、患側は鼻柱下部につく。",
      "b.　口唇の2/3以下の片側不全唇裂では、患側筋束と健側筋束は連結している。",
      "c.　両側完全唇裂の中央唇には筋束は存在しない。",
      "d.　両側不完全唇裂では、両側方唇の筋束は中央唇に流入する。",
      "e.　片側不全唇裂では口輪筋の再建は不要である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). 健側は鼻柱下部（基部）に患側は鼻翼基部につく。　(e). 口輪筋の再建は重要！！",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "上咽頭収縮筋について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻咽腔閉鎖機能に関与する。",
      "b.　舌骨より起こり、咽頭縫線に停止する。",
      "c.　主に舌下神経で支配される。",
      "d.　収縮により咽腔を狭める作用がある。",
      "e.　耳管の開閉には関与しない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 上咽頭収縮筋は舌側面、翼突鈎、翼突下顎縫線から咽頭縫線に付着。　(c). 主に迷走神経支配。　(e). 耳管の開閉に関与するのは口蓋帆張筋と口蓋帆挙筋。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "大鼻翼軟骨について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻尖の形態を左右する。",
      "b.　内側脚と外側脚とに区別される。",
      "c.　大部分が鼻翼の中に存在する。",
      "d.　唇裂では大鼻翼軟骨の変形を認める。",
      "e.　外側鼻軟骨と重なる部分はない。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "c). 鼻翼には一部しか掛からず主に鼻尖を形成。　(e). 外側鼻軟骨と一部重なっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "完全片側唇裂における鼻翼軟骨の変形で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　患側の外側脚は背側に偏位する。",
      "b.　患側の脚移行部は鋭角に突出する。",
      "c.　患側の外側脚は外側鼻軟骨（鼻背軟骨）より離開する。",
      "d.　患側の内側脚は正常な形態を保つ。",
      "e.　健側の脚移行部は患側に偏位する。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a). 患側の大鼻翼軟骨外側脚は外尾側へ偏位。　(b). 患側の脚移行部は扁平になっている。　(d). 鼻翼軟骨は外尾側へ内側脚は移行部は角度が開いて（扁平）、内側脚は健側へ偏位。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口輪筋について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Superficial fiberとdeep fiberがある。",
      "b.　Superficial fiberは対側の人中稜の真皮に停止する。",
      "c.　口輪筋は三叉神経支配である。",
      "d.　両側完全唇裂の中央唇にはdeep fiberが存在する。",
      "e.　人中稜部には上口唇を縦走するvertical fiberが存在する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c). 顔面神経支配。　(d). 第2鰓弓由来の表情筋は裂のため中間唇に迷入できない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "耳管の開閉運動に関係する筋肉はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆挙筋",
      "b.　口蓋帆張筋",
      "c.　口蓋舌筋",
      "d.　下咽頭収縮筋",
      "e.　口蓋垂筋\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "耳管の開閉に関与するのは口蓋帆挙筋と口蓋帆張筋である。上咽頭収縮筋は舌側面、翼突鈎、翼突下顎縫線から咽頭縫線に付着し、 主に迷走神経支配であり、鼻咽腔閉鎖機能に関与する。 ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "次の中で切歯孔を通るのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻口蓋神経",
      "b.　眼窩下動脈",
      "c.　大口蓋神経",
      "d.　小口蓋動脈",
      "e.　前篩骨動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "b). 眼窩下神経：眼窩下孔。　(c). 大口蓋動脈：大口蓋孔。　(d). 小口蓋動脈：小口蓋孔。　(e). 前篩骨動脈：前篩骨孔。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂のpush-back時に用いられる動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　蝶形口蓋動脈中隔鼻枝",
      "b.　小口蓋動脈",
      "c.　大口蓋動脈",
      "d.　上行口蓋動脈",
      "e.　鼻口蓋動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "push-backの際、大口蓋孔より出る大口蓋動・静脈・神経を茎として粘骨膜弁を挙上する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "人中部口輪筋で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Superficial fiberとdeep fiberの２層がある。",
      "b.　人中窩には前後に走るfiberが確認されている。",
      "c.　完全両側唇裂ではfiberが短い",
      "d.　人中稜部には前後に走るfiberが確認されている。",
      "e.　Superficial fiberの一部は人中窩で交差し、人中窩の真皮に停止する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "b). 人中窩は対側人中稜真皮にファイバーが停止することで形成される。　(c). 完全両側唇裂ではファイバーは存在しない。　(d). 人中稜真皮にファイバーが停止することで人中稜が形成される。　(e). 人中稜真皮に停止。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "上口唇への流入動脈で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Infraorbital a.の枝",
      "b.　Facial a.の枝",
      "c.　Mental a.の枝",
      "d.　Dorsal nasal a.の枝",
      "e.　Lingual a.の枝\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 眼窩下動脈：顎動脈の枝で前頬部を栄養。　(c). オトガイ動脈：下歯槽動脈の終末枝。オトガイの表情筋と皮膚を栄養。　(d). 鼻背動脈： 顔面動脈の終末枝で眼角動脈とともに鼻根を栄養。　(e). 舌動脈：外頸動脈の2番目の枝で舌を栄養。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正常口輪筋で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　口の開口筋である。",
      "b.　上顎起始は口唇皮下より起こる。",
      "c.　深層は口角の下制を行う。",
      "d.　上顎と下顎起始は口笛のとき口を尖らせる。",
      "e.　口角部では単独で存在し、手術の際確認しやすい。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 閉口筋。　(b). 口の閉口筋であり、上顎起始は上顎外側切歯の歯槽隆起から、下顎起始は下顎外側切歯の歯槽隆起から、鼻起始は鼻中隔から起こる。オトガイ動脈：下歯槽動脈の終末枝。オトガイの表情筋と皮膚を栄養。　(c)(d). 作用は口裂を軽く、外方筋束は口を強く閉じる。上顎および下顎起始は口笛、接吻などのとき口を尖らせる。　(e). 口角部では口角下制筋や頬筋、大頬骨筋など複雑である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "硬口蓋を栄養する動脈はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大口蓋動脈",
      "b.　鼻口蓋動脈",
      "c.　舌深動脈",
      "d.　上行口蓋動脈",
      "e.　咬筋動脈\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 顎動脈→下行口蓋動脈→大口蓋動脈：大口蓋孔　(b). 顎動脈→蝶口蓋動脈→鼻口蓋動脈：切歯孔　(c). 舌動脈→舌深動脈→舌尖　(d). 顔面動脈（もしくは舌動脈）→扁桃枝→上口口蓋動脈→軟口蓋　(e). 顎動脈→咬筋動脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋のsensory nerveで正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　三叉神経第１枝の枝",
      "b.　舌咽神経の枝",
      "c.　三叉神経第３枝の枝",
      "d.　大口蓋神経",
      "e.　鼻口蓋神経\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋口腔側前方は切歯孔から出る鼻口蓋神経（上顎神経の枝）と、中ほどは大口蓋孔から出る大口蓋神経が知覚を担当する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "咽頭神経叢を形成するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎神経",
      "b.　三叉神経",
      "c.　顔面神経",
      "d.　迷走神経",
      "e.　交感神経\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "咽頭神経叢には迷走神経と舌咽神経および上頸交換神経節からの枝も加わる。口蓋帆挙筋を神経支配している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇の運動に主に関与する筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭筋",
      "b.　内側翼突筋",
      "c.　外側翼突筋",
      "d.　大頬骨筋",
      "e.　笑筋\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口輪筋に付着する表情筋は頬筋、下口唇下制筋、口角下制筋、広頸筋、笑筋、大・小頬骨筋、上唇挙筋、上唇鼻翼筋、口角挙筋。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇部の血管、神経支配について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上口唇は浅側頭動脈の支配を受ける。",
      "b.　下口唇は顔面動脈の支配を受ける。",
      "c.　上口唇の筋肉は三叉神経支配である。",
      "d.　下口唇の筋肉は顔面神経支配である。",
      "e.　知覚は頸髄神経の支配である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a). 上口唇も顔面動脈に栄養される。　(c). 上口唇の筋肉は表情筋であり顔面神経支配。　(e). 知覚は上口唇は上顎神経、下口唇は下顎神経でともに三叉神経支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋に関与する筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋垂筋　・・・・　鼻咽腔閉鎖の主体である。",
      "b.　口蓋帆張筋　・・・　軟口蓋を緊張し、耳管を開く。",
      "c.　口蓋帆挙筋　・・・　翼突鈎を通る。",
      "d.　口蓋咽頭筋　・・・　軟口蓋を後下方に引き下げる。",
      "e.　口蓋舌筋　・・・・　口蓋垂筋の拮抗筋である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a). 口蓋垂筋：口蓋垂を短縮し挙上する。　(c). 口蓋帆挙筋：軟口蓋を挙上させる。翼突鈎をまわるのは口蓋帆張筋。　(e). 口蓋舌筋：舌の後方を挙上し軟口蓋を舌に向かって引く。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇の運動に関与しない筋肉はどれか。",
    "choices": [
      "a.　笑筋",
      "b.　小頬骨筋",
      "c.　顎二腹筋",
      "d.　頬筋",
      "e.　口輪筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "口唇の運動に主に関与する筋は、口輪筋に付着する表情筋であり、頬筋、下口唇下制筋、口角下制筋、広頸筋、笑筋、大・小頬骨筋、上唇挙筋、上唇鼻翼筋、口角挙筋。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "収縮により、軟口蓋鼻側正中に縦の隆起を形成する筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　口蓋咽頭筋",
      "b.　口蓋帆張筋",
      "c.　口蓋舌筋",
      "d.　口蓋垂筋",
      "e.　口蓋帆挙筋\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "選択肢中、正中に存在するのは口蓋垂筋のみで口蓋垂を短縮し挙上した際に縦の隆起を形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上口唇動脈は上歯槽動脈より分岐する。",
      "b.　口輪筋は顔面神経下顎縁枝の支配を受ける。",
      "c.　口蓋帆張筋は咽頭神経叢より支配枝を受ける。",
      "d.　鼻筋は上顎骨犬歯歯槽隆起と切歯部歯槽隆起から起こる。",
      "e.　口蓋帆挙筋は、顔面神経頬筋枝の支配を受ける。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 上口唇動脈は顔面動脈より分岐。　(b). 顔面神経頬枝。　(c)(e). 口蓋帆張筋は三叉神経支配。口蓋帆挙筋が咽頭神経叢支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆挙筋の筋線維は翼突鈎をプーリーとする",
      "b.　口蓋帆張筋の収縮は耳管の開大をひきおこす",
      "c.　口蓋帆挙筋の収縮は耳管の開大をひきおこす",
      "d.　口蓋咽頭筋の収縮で甲状軟骨は引き下げられる",
      "e.　口蓋垂筋は鼻咽腔閉鎖機能の主体をなす\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 口蓋帆張筋のことである。　(b)(c). 口蓋帆張筋、口蓋帆挙筋ともに収縮により耳管は開大する。　(d). 口蓋咽頭筋が収縮すると口蓋帆は引き下げられ、同時に甲状軟骨は引き上げられる。　(e). 口蓋垂筋自体の働きは重要でないとされているが、鼻咽腔閉鎖不全がある場合は補助的に働くとも言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂の機能解剖について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口唇裂では上唇挙筋の走行異常が認められる。",
      "b.　口唇裂は鼻孔のほぼ中央から人中稜を経て中切歯と側切歯の間を通る。",
      "c.　軟口蓋裂には筋走行の異常がみられる。",
      "d.　口蓋裂では鼻中隔の下降不全を認める。",
      "e.　口蓋裂では一般的に口蓋の長さが長い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 口輪筋の走行異常がある。　(b). 顎列は側切歯と犬歯の間。　(d). 口蓋裂では軟口蓋が短く、その延長と筋の再建が口蓋裂手術の主目的。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Passavant 隆起を形成する筋肉はどれか。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆挙筋",
      "b.　口蓋舌筋",
      "c.　上咽頭収縮筋",
      "d.　口蓋咽頭筋",
      "e.　口蓋垂筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Passavant隆起は鼻咽腔閉鎖機能不全のある患児において代償的に鼻咽腔閉鎖させようとして上咽頭収縮筋が作る隆起。鼻咽腔閉鎖位置より下の咽頭後壁に現れる。鼻咽腔閉鎖機能が正常であれば現れない。あまり鼻咽腔閉鎖機能に関与しないとの説が有力であるが結論は得られていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Passavant隆起について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　咽頭収縮筋の隆起である。",
      "b.　鼻咽腔閉鎖位置より下に現れることが多い。",
      "c.　安静時に発生する。",
      "d.　口蓋裂患者によく見られる。",
      "e.　鼻咽腔閉鎖機能が正常であれば現れない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Passavant隆起は鼻咽腔閉鎖機能不全のある患児において代償的に鼻咽腔閉鎖させようとして上咽頭収縮筋が作る隆起。鼻咽腔閉鎖位置より下の咽頭後壁に現れる。鼻咽腔閉鎖機能が正常であれば現れない。あまり鼻咽腔閉鎖機能に関与しないとの説が有力であるが結論は得られていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Passavantの隆起について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋咽頭筋の収縮により生じる。",
      "b.　発見者の名前をとって命名された。",
      "c.　口蓋裂患者に見られることが多い。",
      "d.　軟口蓋に生じる隆起である。",
      "e.　成長とともに消退していく。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 上咽頭収縮筋の収縮により生じる。　(d). 鼻咽腔閉鎖位置より下の咽頭後壁に現れる。　(e). 鼻咽腔閉鎖機能不全があれば消失しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂誘発要因として考えにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　抗けいれん剤の服用",
      "b.　ビタミンＣの服用",
      "c.　Ｘ線の被爆",
      "d.　トキソプラズマ感染症",
      "e.　ステロイド内服\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). ビタミンＡの服用　その他にアルコール、サリドマイド、風疹、喫煙などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂の性別の発生統計で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　裂単独群は右側に多い。",
      "b.　唇裂単独群は女性に多い。",
      "c.　口蓋裂単独群は男性に多い。",
      "d.　唇顎口蓋裂群は唇裂単独群より多い。",
      "e.　東洋人では、全体としての発生率は100人に1人である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "口唇裂・口蓋裂の疫学についての問題である。裂型と性別については過去に多くの報告がなされている。口唇裂・口蓋裂のすべての裂型を含めると、人種別にもっとも多いのは東洋人（東アジアに居住する北方モンゴロイドの呼称）ないしモンゴロイドで、日本人では400 名～600 名に１名の割合で出生すると言われている。各裂型別の症例数は、唇顎口蓋裂、唇裂単独、口蓋裂単独の順である）。日本口蓋裂学会が行った実態調査では裂型をより細分化して検討しているが、この結果でも裂型別症例数は唇顎口蓋裂、唇裂単独（唇裂＋唇顎裂）、口蓋裂単独（粘膜下口蓋裂＋軟口蓋裂＋硬軟口蓋裂）の順となっている。性差は、本邦では口唇裂は男性にやや多く、唇顎口蓋裂は男性が女性の約2倍、口蓋裂単独は女性が男性の約2倍の頻度で発生するとの報告が多い。実態調査の結果でも、唇裂単独（唇裂＋唇顎裂）と唇顎口蓋裂は男性が多く（選択肢2は誤文）、症例数の少ない粘膜下口蓋裂を除く口蓋裂単独は女性に多い。患側は、片側症例が両側症例よりも多く片側ではどの裂型も左側に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂の発生統計で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　唇裂単独群の発生率は右側で高い。",
      "b.　唇顎口蓋裂の発生率は左側で高い。",
      "c.　唇裂単独群の発生率は両側性が右側性より高い。",
      "d.　唇顎口蓋裂の発生率は両側性が片側性より高い。",
      "e.　硬軟口蓋裂の発生は軟口蓋裂より少ない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 唇裂単独も左に多い。　(c)(d). 左＞右＝両側（統計によっては左＞右＞両側）　(e). 硬軟口蓋裂＞軟口蓋裂。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "粘膜下口蓋裂の診断基準であるCalnanの３徴でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻咽腔閉鎖機能不全",
      "b.　口蓋垂裂",
      "c.　軟口蓋正中部の菲薄化",
      "d.　中顔面の低形成",
      "e.　硬口蓋後縁正中部の骨欠損\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "粘膜下口蓋裂では、Calnanの3徴候(口蓋垂裂、軟口蓋正中部粘膜の透過性、硬口蓋後縁の V 字型の骨欠損)を示す。(b)(c)(e)がCalnanの3徴そのものである。(a). Calnanの3徴候に鼻咽腔閉鎖機能不全はないが原因となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "粘膜下口蓋裂に関係のないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟口蓋筋層離開",
      "b.　舌小帯短縮症",
      "c.　口蓋垂裂",
      "d.　歯槽裂",
      "e.　鼻咽腔閉鎖不全\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "粘膜下口蓋裂では、Calnanの3徴候(口蓋垂裂、軟口蓋正中部粘膜の透過性、硬口蓋後縁の V 字型の骨欠損)を示す。(e). Calnanの3徴候に鼻咽腔閉鎖機能不全はないが原因となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂患者への鼻咽腔内視鏡では判定できないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟口蓋の長さ",
      "b.　軟口蓋の運動性",
      "c.　アデノイドの有無",
      "d.　咽頭側壁の運動性",
      "e.　咽頭腔の深さ\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "内視鏡の像は魚眼レンズの様になっており長さの計測には単独では不向き。腫瘍や運動性の観察に優れる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の術後構音検査について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　喉頭ファイバー検査",
      "b.　Waters 撮影",
      "c.　パラトグラム",
      "d.　Hess chart",
      "e.　パノラマ撮影\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "構音検査には、聴覚的判定、鼻息鏡、鼻咽腔ファイバー検査、造影セファロ撮影（あるいはシネ撮影、ビデオ撮影）、空気力学的検査などを行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂の胎児診断について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　経膣的超音波断層法では、胎児唇裂・口蓋裂の診断は妊娠7週から可能である。",
      "b.　超音波断層法による胎児唇裂・口蓋裂の正診率は100％である。",
      "c.　妊娠6～8ヶ月で診断されることが多い。",
      "d.　胎児唇裂・口蓋裂が診断されたら帝王切開による分娩が望ましい。",
      "e.　胎児唇裂・口蓋裂が診断されたら早期の分娩が望ましい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 7週ではまだＣＲＬは9～14mmで顔面も形成されたばかり11週頃からという報告がある。　(b). 正診率100％は言い過ぎ。　(e). たとえエコーで診断されても通常分娩での出産が倫理的。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖不全に関連が少ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側音化構音",
      "b.　声門破裂音",
      "c.　喉頭摩擦音",
      "d.　開鼻声",
      "e.　咽頭破裂音\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "口蓋裂言語で鼻咽腔閉鎖機能不全による異常構音：声門破裂音、咽頭破裂音、喉頭摩擦音口蓋裂言語で鼻咽腔閉鎖機能不全に関連しない異常構音：側音化構音、口蓋化構音、鼻咽腔構音",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖不全症の検査法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻咽腔内視鏡検査",
      "b.　側面cineradiography",
      "c.　Nasometer",
      "d.　顎モデル計測",
      "e.　ダイナミックパラトグラム\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂言語で鼻咽腔閉鎖機能不全による異常構音：声門破裂音、咽頭破裂音、喉頭摩擦音口蓋裂言語で鼻咽腔閉鎖機能不全に関連しない異常構音：側音化構音、口蓋化構音、鼻咽腔構音。(d). 顎変形症等で上下顎および頭蓋の関係を見るもの。　(e). パラトグラムは口蓋面への舌接着を診る検査で側音化構音を診る。　構音検査には、聴覚的判定、鼻息鏡、鼻咽腔ファイバー検査、造影セファロ撮影（あるいはシネ撮影、ビデオ撮影）、空気力学的検査、音圧測定装置（Nasometer）などを行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂二次手術として鼻咽腔閉鎖機能不全の改善を目的とする手術療法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎裂部骨移植術",
      "b.　再push-back手術",
      "c.　扁桃腺摘出術",
      "d.　咽頭弁法",
      "e.　Le FortⅠ型骨切り術\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "鼻咽腔閉鎖機能不全に対する手術：repush-back法、Furllow法など軟口蓋の延長と筋肉の再建と、咽頭弁法、咽頭形成、咽頭後壁に脂肪やインプラント挿入するなど鼻咽腔を狭くする方法がある。　(a). 顎裂骨移植では鼻咽腔機能は変化しない。　(c). 扁桃腺摘出でますます閉鎖機能が悪化する可能性がある。　(e). 後方移動させれば理論的には可能と思われるが現実的でない。唇顎口蓋裂では前方移動が一般的で、前方移動後の鼻咽腔閉鎖機能不全の悪化が心配される。（骨切り前に鼻咽腔閉鎖機能不全なければ前方移動での再燃はほとんどない。）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖機能不全の原因とならない疾患はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　深咽頭（deep pharynx）",
      "b.　口蓋筋麻痺",
      "c.　舌小帯癒着症",
      "d.　咽頭ポリープ",
      "e.　口  蓋  裂\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "正解3つの他に：ジフテリア、球麻痺、重症筋無力症、アデノイド切除後など。　(c). 鼻咽腔機能と関係ない。　(d). 切除後なら合併症として考えられないでもないが、占拠性病変は鼻咽腔閉鎖。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖機能に対し関与の少ない筋を２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上咽頭収縮筋",
      "b.　口蓋咽頭筋",
      "c.　口蓋帆挙筋",
      "d.　口蓋帆張筋",
      "e.　口蓋舌筋\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "閉鎖機能に大きく関与する筋は上咽頭収縮筋、口蓋帆挙筋、口蓋咽頭筋の3つ。　口蓋帆張筋は耳管を開き口蓋帆を緊張させる。　口蓋舌筋は舌根を挙上して軟口蓋を舌に向かって引く。　口蓋垂筋は口蓋垂を短縮挙上する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖に関する検査法でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ダイナミックパラトグラム",
      "b.　鼻咽腔内視鏡",
      "c.　発声時側面セファログラム",
      "d.　側面Ｘ線透視",
      "e.　喉頭鏡\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a)ダイナミックパラトグラムは口蓋面への舌接着を診る検査で側音化構音を診る。　(e). 喉頭鏡は気管挿管に用いる器具で鼻咽腔は強制的に広げられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "発声時に鼻咽腔が閉鎖していない音はどれか。",
    "choices": [
      "a.　破裂音",
      "b.　摩擦音",
      "c.　破擦音",
      "d.　鼻音（通鼻音）",
      "e.　弾音\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "鼻咽腔が閉鎖しなければ鼻に抜けるため(d)鼻音（通鼻音）が選ばれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "次の中から鼻咽腔閉鎖不全に起因すると考えられる構音障害はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側音化構音",
      "b.　声門破裂音",
      "c.　咽頭破裂音",
      "d.　口蓋化構音",
      "e.　鼻咽腔構音\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "口蓋裂言語で鼻咽腔閉鎖機能不全による異常構音：声門破裂音、咽頭破裂音、喉頭摩擦音口蓋裂言語で鼻咽腔閉鎖機能不全に関連しない異常構音：側音化構音、口蓋化構音、鼻咽腔構音",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖機能の検査法について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ソフトブローイング検査では後鼻鏡による呼気鼻漏出の評価を行う。",
      "b.　ブローイング検査の結果と発音時の鼻咽腔閉鎖の状態はよく相関する。",
      "c.　聴覚印象は鼻咽腔閉鎖機能を反映しない。",
      "d.　鼻咽腔ファイバー・スコープでの検査では、閉鎖様式を観察することが重要である。",
      "e.　低電圧撮影による側面頭部Ｘ線撮影が適当である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). ソフトブローイング検査は鼻息鏡で呼気鼻漏出の評価を行う。　(b). ブローイング所見と音声言語の所見は必ずしも一致しない。　(c). 簡単な検査であるが最も重要な検査。　(e). 造影しない場合は150kVp以上の高電圧撮影が望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖機能不全の原因とならないものを選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎後方移動",
      "b.　粘膜下口蓋裂",
      "c.　脳血管障害",
      "d.　アデノイド切除",
      "e.　口蓋筋麻痺\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "鼻咽腔閉鎖機能不全の原因として、深咽頭（deep pharynx）、口蓋筋麻痺、口蓋裂の他にジフテリア、球麻痺、重症筋無力症、アデノイド切除後などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔閉鎖に最も関与する筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆張筋",
      "b.　口蓋舌筋",
      "c.　口蓋帆挙筋",
      "d.　顎二腹筋",
      "e.　上咽頭収縮筋\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "閉鎖機能に大きく関与する筋は上咽頭収縮筋、口蓋帆挙筋、口蓋咽頭筋の3つ。　口蓋帆張筋は耳管を開き口蓋帆を緊張させる。　口蓋舌筋は舌根を挙上して軟口蓋を舌に向かって引く。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "先天性鼻咽腔閉鎖機能不全症と関連のないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　短口蓋",
      "b.　軟口蓋麻痺",
      "c.　深咽頭",
      "d.　Binder症候群",
      "e.　22q11.2欠失症候群\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d). Binder症候群は前頭鼻隆起の形成異常。鰓弓以下は正常で鼻咽腔閉鎖機能不全とは無関係。　(e). 22ｑ11.2欠失症候群＝CATCH22症候群（Cardiac defect Abnormal faces Thymic hypoplasia Clef palate Hypocalcemia）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "血族中に唇顎口蓋裂のない正常な両親に唇顎口蓋裂児が産まれた時、次の子供にも唇顎口蓋裂児が産まれる頻度について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　約5 ～ 10％",
      "b.　約15 ～ 20％",
      "c.　約25 ～ 30％",
      "d.　約35 ～ 40％",
      "e.　約45 ～ 50％\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "両親またはその子が唇裂口蓋裂で、次に生まれる患者の比率は、両親が正常で子供が患者の場合は５％前後、両親も患者の場合は１５％前後とされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂の遺伝について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一卵性双生児では二卵性よりも発現の一致率が低い。",
      "b.　遺伝子の突然変異によるものがある。",
      "c.　単一因子遺伝と考えられている。",
      "d.　環境因子との関わりは少ない。",
      "e.　浸透率は父親で高い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 一卵性42.1％、二卵生7.6％。　(c)(d). 環境因子と遺伝因子が関係する多因子遺伝。　(e). 発端者が女性の場合の同種異常発生率は男性に比べ1.5～2倍高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂口蓋裂の遺伝について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唇顎口蓋裂と口蓋裂単独群とは遺伝的に同じ部類に属すると思われる。",
      "b.　唇裂単独群と口蓋裂単独群は遺伝的に別の部類に属すると思われる。",
      "c.　双生児における唇裂口蓋裂の一致率は二卵性よりも一卵性において高い。",
      "d.　唇裂単独群の遺伝性は口蓋裂単独群の遺伝性よりも高い。",
      "e.　浸透率は父親で高い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 発生学的に唇裂顎裂は一次口蓋、口蓋裂は二次口蓋であり背景が異なる。　(d). 両者の同胞再現率に差がないことより遺伝性に有意差はない。　(e). 発端者が女性の場合の同種異常発生率は男性に比べ1.5～2倍高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "歯の萌出について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　乳歯は平均６歳頃までには定位置に萌出する。",
      "b.　乳歯の構成は、左右に２本の乳切歯・１本の乳犬歯・２本の乳臼歯である。",
      "c.　通常、永久歯では第一大臼歯か中切歯が最も早期に萌出する。",
      "d.　乳歯の脱落は歯根のセメント質が貪食細胞によって破壊されおこる。",
      "e.　永久歯の萌出は乳歯に影響される。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a). 乳歯の萌出は中切歯：6-8ヶ月、側切歯：8-10ヶ月、犬歯：16-20ヶ月、第1臼歯：12-16ヶ月、第2臼歯：20-24ヶ月である。　(d). 乳歯の脱落は歯根の象牙質、セメント質がTRAP陽性細胞（破歯細胞）に破壊されて起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "歯について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一般に、歯冠は口腔内へ突出している部分である。",
      "b.　歯冠は硬い象牙質に覆われている。",
      "c.　エナメル質は歯の大部分をつくる。",
      "d.　中心部は歯髄と呼ばれ血管・神経が集まっている。",
      "e.　歯根はセメント質に覆われている。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 歯冠は硬いエナメル質に覆われている。　(c). 象牙質が歯の大部分を占める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "永久歯について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　永久歯が全部萌出すると上下顎左右それぞれに２本の切歯・１本の犬歯・２本の小臼歯・３本の大臼歯がある。",
      "b.　切歯・犬歯は１根である。",
      "c.　上顎の小臼歯は２根のものが多く、下顎は１根のものが多い。",
      "d.　上顎の大臼歯は２根のものが多く、下顎は３根のものが多い。",
      "e.　上顎犬歯の萌出は小学校入学前後である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 永久歯は上下左右とも切歯2本、犬歯１本、小臼歯2本、大臼歯3本で合計32本。　(b)(c)(d). 切歯・犬歯は単根（外観上の歯根数）で１根管（歯髄のある根管の枝分れの数）。上顎小臼歯は2根（1根でも2根管のものもある）のものが下顎小臼歯は単根のものが多い。大臼歯は上顎は3根のものが多くなり下顎は2根のものが多い。　(e). 上顎3番は10歳頃萌出する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Hellmanの歯牙年齢について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ⅠA　・・・　乳歯萌出前",
      "b.　ⅠC　・・・　乳歯咬合完成前期",
      "c.　ⅡA　・・・　乳歯咬合完成期",
      "d.　ⅢA　・・・　CDEの永久歯への交代期",
      "e.　ⅢB　・・・　第一大臼歯萌出完了期\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Hellmanの歯齢（Aはattain(完成)をCはcommence(開始)、Bはbetween）　ⅠA：乳歯未萌出期　ⅠC：乳歯咬合完成前期　ⅡA：乳歯咬合完成期　ⅡC：第一大臼歯および前歯萌出開始期　ⅢA：第一大臼歯、前歯萌出完了期　ⅢB：側方歯群交換期　ⅢC：第二大臼歯萌出開始期　ⅣA：第二大臼歯萌出完了期　ⅣC：第三大臼歯萌出開始期　ⅤA：第三大臼歯萌出完了期",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂児の聴力に関連する事項で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　聴力障害を有するものは伝音性難聴の頻度が高い。",
      "b.　口蓋筋の欠損が聴力低下の原因である。",
      "c.　口蓋帆張筋の機能不全が中耳炎の原因となる。",
      "d.　浸出性中耳炎の既往があるものは少ない。",
      "e.　耳管への手術侵襲も影響する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂児は多彩な中耳疾患を有しており最も多いのが滲出性中耳炎で、以下、慢性中耳炎、内耳奇形、真珠腫性中耳炎と続いている。口蓋と耳管に働く口蓋帆張筋と口蓋帆挙筋（正常ではあまり耳管開閉に関与しないが口蓋裂では緊張により耳管を閉鎖するという説もある）の走行異常により耳管機能が障害される。　(a). 耳管機能障害による滲出性中耳炎で伝音性難聴が多く、この選択肢は正しい。　(b). 欠損ではなく走行異常。　(d). 手術操作（翼突鈎の破折やその周囲の剥離）も耳管機能に影響を与える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "完全両側口唇裂の特徴で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭鼻隆起の構成要素の垂直方向の短縮がある。",
      "b.　中間顎が前方へ突出している。",
      "c.　中央唇には口輪筋は存在しない。",
      "d.　中央唇の部分では口腔前庭が深い。",
      "e.　鼻柱の短縮を認めない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "両側唇顎口蓋裂の特徴：①中間顎の突出。②中央唇は幅広いが短くその口腔前提は浅い。（中央赤唇の不足）③鼻柱は短かく鼻の幅は広い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇顎口蓋裂の特徴を表しているのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　短い中央唇",
      "b.　長い鼻柱",
      "c.　大鼻翼軟骨の過成長",
      "d.　中間顎の陥凹",
      "e.　中央唇部の深い口腔前庭\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "両側唇顎口蓋裂の特徴：①中間顎の突出。②中央唇は幅広いが短くその口腔前提は浅い。（中央赤唇の不足）③鼻柱は短かく鼻の幅は広い。(c). 前頭鼻隆起よりの間葉細胞が少ない（中葉欠損説）ので鼻軟骨は低形成。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂外鼻の特徴でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻翼軟骨の変形",
      "b.　鼻翼基部の下垂",
      "c.　鼻限の露出",
      "d.　鼻柱基部の裂側偏位",
      "e.　鼻腔底の陥凹\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "片側唇裂外鼻の特徴　①鼻翼縁の前方への張り出し・鼻翼軟骨の変形（鼻翼軟骨の垂れ下がり外側端が鼻前提に突出）　②鼻翼基部の下垂　③鼻柱基部の健側偏位（鼻中隔下端は健側、鼻柱は患側に傾く）　④鼻尖部は健側へ偏位し鼻軸も健側に曲がる　⑤鼻腔底の幅が広く陥凹している　⑥鼻限の露出　⑦鼻中隔弯曲",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側完全唇顎口蓋裂で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Columellaが短縮している。",
      "b.　Premaxillaが突出している。",
      "c.　鋤骨は欠損している。",
      "d.　中間顎の歯肉唇溝が浅い。",
      "e.　大鼻翼軟骨内側脚間に軟組織が介在する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "片側唇裂外鼻の特徴　①鼻翼縁の前方への張り出し・鼻翼軟骨の変形（鼻翼軟骨の垂れ下がり外側端が鼻前提に突出）　②鼻翼基部の下垂　③鼻柱基部の健側偏位（鼻中隔下端は健側、鼻柱は患側に傾く）　④鼻尖部は健側へ偏位し鼻軸も健側に曲がる　⑤鼻腔底の幅が広く陥凹している　⑥鼻限の露出　⑦鼻中隔弯曲　(c). 顎裂があり中間顎の負荷は鋤骨で支えるため肥大することが多い。　(e). 両側鼻翼軟骨が離開して間に軟部組織が介在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇顎口蓋裂で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　中間顎に切歯は存在しない。",
      "b.　犬歯は欠損しやすい。",
      "c.　第３大臼歯は通常欠損する。",
      "d.　切歯孔は存在する。",
      "e.　中間顎の歯肉唇溝は浅い。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a). 両側唇裂の中間顎も歯（切歯）は生える。　(b). 側切歯が欠損しやすい。　(c). 正常と同じで欠損する場合もあるがすべてではない。　(d). 口蓋裂と顎裂の間に広い切歯孔（瘻孔）がある。　(e). 両側唇顎口蓋裂の特徴：①中間顎の突出。②中央唇は幅広いが短くその口腔前提は浅い。（中央赤唇の不足）③鼻柱は短かく鼻の幅は広い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唇顎口蓋裂の披裂側切歯は矮小歯になることがある。",
      "b.　唇顎口蓋裂では、一般的には口唇口蓋裂の手術は唇裂→口蓋裂→顎裂の順に行われる。",
      "c.　両側唇裂の手術は両側同時に行う方法と片側ずつ行う方法がある。",
      "d.　未治療の両側完全唇顎口蓋裂では中間顎は顔面後方に内転している。",
      "e.　片側唇裂の出現率は右側が高い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 中葉が欠損して起こると考えれば歯牙（切歯）の低形成もあり。　(b). 一般に唇裂3ヶ月、口蓋裂1.5才、顎裂犬歯萌出前（若干曖昧）。　(c). 中間顎および唇が低形成でしかも変形が強い場合、両側同時では中間唇の血行不良が懸念される場合は片側ずつ行う（二期手術）。　(d).両側唇顎口蓋裂の特徴：①中間顎の突出。②中央唇は幅広いが短くその口腔前提は浅い。（中央赤唇の不足）③鼻柱は短かく鼻の幅は広い。 　(e). 片側唇裂の出現率： 左＞右＝両側（統計によっては左＞右＞両側）　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇顎口蓋裂の特徴とされるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻柱の短縮",
      "b.　下顎の後退",
      "c.　中央赤唇の不足",
      "d.　中央口腔前庭の深化",
      "e.　中間顎の後退\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 下顎は正常で、成長とともに上顎後退（仮性下顎前突）を示すことがある。(d)(e). 中間学は突出しその口腔前提は浅い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂で停止に異常が見られる筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆張筋",
      "b.　口輪筋",
      "c.　頬筋",
      "d.　笑筋",
      "e.　口蓋咽頭筋\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "軟口蓋は口蓋帆挙筋・口蓋帆張筋・口蓋舌筋・口蓋咽頭筋・口蓋垂筋より構成。(b)(c)(d). すべて表情筋。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "顎裂に伴わない症状はどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎前歯部の歯の位置異常",
      "b.　顎裂に接する歯の不十分な歯根周囲の骨性支持",
      "c.　口腔衛生の悪化に伴う虫歯や歯周囲炎",
      "d.　歯の形態の異常",
      "e.　患側下鼻甲介の萎縮\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).～(d).はすべて顎裂に伴うとされている症状である。  (e).患側下鼻甲介は肥大していることが多いが萎縮していることは無い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "粘膜下口蓋裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋垂裂があれば粘膜下口蓋裂である。",
      "b.　粘膜下口蓋裂では幼児期に発見されることが多い。",
      "c.　粘膜下口蓋裂は必ず手術の適応となる。",
      "d.　唇顎口蓋裂に比べて精神発達遅滞を伴うことが多い。",
      "e.　乳児期に鼻孔からのミルクの漏出がみられることが多い。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "粘膜下口蓋裂に関する問題。  (a). 粘膜下口蓋裂のポイントは筋の走行異常（骨欠損による）なので、口蓋垂裂のみ単独であっても粘膜下口蓋裂とは云えない。  (b). ことばの表出の遅れや発音の異常で気づかれることが多いので、幼児期(3-5歳)に発見されることが多い。  (c). Calnanの３徴候があっても言語が正常という症例がある。  (d). 唇顎口蓋裂に比べて口蓋裂単独群と同様に精神発達遅滞を伴うことが多い。  (e). 哺乳障害とともに鼻孔漏出を認めるものが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "鼻咽腔構音で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻孔を閉鎖しても音の生成ができる。",
      "b.　「い」列音、「う」列音にみられることが多い。",
      "c.　鼻咽腔構音と開鼻声は同義語である。",
      "d.　自然改善は困難である。",
      "e.　鼻咽腔構音は口蓋裂以外にもみられる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "鼻咽腔構音とは、鼻咽腔閉鎖部につくられる弱い雑音成分である。通常、鼻咽腔を閉鎖して虚空へ導かれた呼気で音を産生するが、鼻咽腔高温では舌が挙上して口腔への呼気を遮断し、その呼気により鼻咽腔の位置で音が産生される。母音では「い」「う」に多く、これらの母音を後続母音とする音節、例えば「き」「ち」「り」などが鼻咽腔構音になりやすい。ほとんどの呼気が鼻に抜けるので、鼻孔を閉鎖すると音の産生ができなくなる。口蓋裂児も含めて、2-3歳の幼児にみられるが、自然治癒することが多い。  (a). 鼻を閉鎖すると音は生成できない。  (b). 鼻咽腔構音では、舌背は口蓋へ着く。従って「い」「う」のように舌の高さが高い母音でなりやすい。  (c). 開鼻声は共鳴の異常のため全く異なった概念。  (d). ３歳くらいまでに自然改善することが多い。それ以降になると訓練の対象となる。  (e). むしろ、機能性構音障害や精神発達に遅れのある場合や、聴覚障害のある子供などにみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂の顎発育について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　非手術患者の顎発育は正常に近い。",
      "b.　早期に口蓋の手術を受けたものほど顎発育は影響を受けやすい。",
      "c.　顎変形の主体は上顎である。",
      "d.　皿状顔貎を呈することはない。",
      "e.　二段階口蓋閉鎖法は一段階法に比して顎発育に悪影響が大きい。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "唇顎口蓋裂の顎発育に関する問題。  上顎の低形成を来す原因が手術による影響と生来の不足によるものの二つにあること、皿状顔貌を来しやすいこと、口蓋裂手術の二段階法の顎発育への影響が少ないことなどの理解を問う問題。  (a). 未手術の口唇口蓋裂は、披裂部を除き、ほぼ正常に顎発育するといわれている。  (b). 早期の口唇口蓋の手術は、上顎の高さと長さの成長を阻害するとされている。  (c). 口唇口蓋裂の顎変形の主体は上顎の劣成長である。  (d). 皿状顔貌を来しやすい。  (e). 口蓋裂手術の二段階法は上顎の発育への影響が少ない術式と考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　口唇の筋肉は第1鰓弓からの筋板が口唇内に侵入することによりできる。",
      "b.　唇歯堤は胎生8週にみられる中胚葉性の板である。",
      "c.　口唇前庭には口唇腺があり、これは主に漿液腺である。",
      "d.　上下顎ともに胎生9週に口唇部分の分離がおきる。",
      "e.　赤唇には口唇腺が存在する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "口唇の発生と解剖の混合問題  (a). 口唇の筋肉は第2鰓弓からの筋板が口唇内に侵入することによりできる。  (b). 歯堤は胎生6-8週にみられる外胚葉の板である。  (c). 口唇（前庭）粘膜には口唇腺があり、これは混合腺である。  (d). 「上下顎ともに胎生9週に口唇部分の分離がおきる。」という表現はあいまいな表現であるが、口唇と顎が分けられて判別できるようになると点では胎生9週ころにはできている。  (e). 口唇腺は口唇粘膜に存在する。赤唇は組織学的には皮膚で、そこには唾液腺は存在しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂と唇顎口蓋裂で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　両親および血族が正常で同胞に１人患者がある場合の同胞再発率は10％位である。",
      "b.　一卵性双生児での一致率はほぼ100％位である。",
      "c.　二卵性双生児での一致率は30％位である。",
      "d.　左右の出現率に差がある。",
      "e.　近親罹患率は10-20％である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口唇口蓋裂の疫学に関する問題。  (a). 同胞に、唇裂、口蓋裂が発生する率は約2.3%。  (b). 一卵性双生児の場合、２人とも患者の場合が約35%。  (c). 二卵性双生児の場合、約7%。  (d). 唇裂、口蓋裂ともに左側が右側のほぼ2倍で差がある。  (e). 近親罹患率は8-18%。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂の口輪筋について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　不完全裂の中央唇（prolabium）には存在しない。",
      "b.　完全裂の中央唇では、体軸方向に走行している。",
      "c.　早期に手術を行えば完全裂中央唇にも筋の新生を期待できる。",
      "d.　正常人と比べて口輪筋の総量はほぼ同じである。",
      "e.　両側の口唇分節の筋束は裂縁に沿って走り鼻翼直下に停止する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "両側唇裂の口輪筋に関する問題  (a). 不完全両側唇裂の中央唇には口輪筋が存在している。  (b). 完全両側唇裂の中央唇には口輪筋の筋束は存在しない。  (c). 早期に手術を行ったからといって完全裂の中央唇に筋を新生させることはできない。  (d). 唇裂患者の口輪筋について、その走行について正常人と比較して違いを報告した研究報告はあるが、筋の総量について比較した研究報告はない。少なくとも、正常人と両側唇裂患者の口輪筋総量が同じと断定することはできない。  (e). 唇裂の口輪筋は口角から披裂に沿って上がり、外側筋束は鼻翼基部に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　他の奇形との合併率は20％以上である。",
      "b.　口蓋裂より口唇裂のほうが他の奇形との合併頻度は高い。",
      "c.　合併奇形としては心奇形が最も多い。",
      "d.　口唇裂は男性に多い。",
      "e.　口蓋裂は女性に多い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "疫学の問題  (a). 他の奇形の合併は5-14%。  (b). 口唇裂3%前後、唇顎口蓋裂7%前後、口蓋裂12-18%で他の奇形を合併すると報告されている。  (c). 合併奇形は、鼠径ヘルニア5.6%、先天性股関節脱臼2.2%などが多い。  (d). 口唇裂、唇顎口蓋裂は男に多い。  (e). 口蓋裂単独は女に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唇裂は外側鼻隆起の発生異常により生ずる。",
      "b.　上口唇の発生は胎生第９週頃から始まる。",
      "c.　唇裂の発生は多因子遺伝とされている。",
      "d.　Millard法による唇裂手術では患側鼻孔が小さくならないように注意する。",
      "e.　Forked flapは主に、片側唇裂の外鼻変形修正に行われる術式である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "口唇口蓋裂の発生、疫学、手術方法に関する混合問題。  (a). 唇裂は内側鼻隆起と第一鰓弓由来上顎突起の間に生ずる。  (b). 上口唇の発生は胎生の4週頃始まる。  (c). 唇裂の発生は多因子遺伝とされている。  (d). Millard法では患側鼻孔が小さくなりやすい。  (e). Forked flapは両側唇裂の鼻柱延長法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂口蓋裂児の授乳（哺乳）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋裂では口腔内を陰圧に保てないため、経口よりも経管栄養の方がよい。",
      "b.　唇裂単独では口蓋裂を合併するものより哺乳障害は少ない。",
      "c.　哺乳時は、患児を仰臥位に保つ。",
      "d.　口蓋裂用乳首が市販されている。",
      "e.　離乳の時期は、口蓋裂のない子供よりも遅らせた方がよい。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "哺乳に関する問題  (a)．口蓋裂で経口より経管栄養の方が良いという事実はない。  (b)．口唇口蓋裂児の哺乳障害は主に口蓋裂に起因したものであり、唇裂単独では当然哺乳障害の程度は軽い。  (c)．口蓋裂児の哺乳時には可及的に患児の上体を立たせる姿勢（立位）が勧められている。  (d)．口蓋裂児用乳首が各種（ピジョンP乳首、ハーバーマン、チュチュベビー他）市販されている。  (e)．口蓋裂児で離乳の時期を遅らせるべきという報告は無い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生学的には内側鼻突起と上顎突起の癒合不全によると考えられている。",
      "b.　胎生12週で口唇系組織は完成する。",
      "c.　裂側の口腔前庭は深い。",
      "d.　裂側の犬歯は先天欠如となることが多い。",
      "e.　裂側の人中稜は短縮している。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "口唇裂の発生と形態学的特徴に関する問題  (a)．唇裂は前頭突起から生じた内側鼻突起と上顎突起の癒合不全によると言われる。  (b)．口唇系組織の発生は胎生4週頃始まり～7週で癒合が完成するとされる。  (C) (D) (E)．形態異常の特徴は裂側が上下方向に短縮し、人中稜は短く高まりも少ない。また、口腔前庭は浅く、両側裂ではほとんど存在しないこともある。歯牙の異常は数多く認められるが、側切歯の先天欠如が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　東洋人の発生率は、500人に１人程度と言われている。",
      "b.　口唇のmucocutaneous ridgeをwhite skin rollという。",
      "c.　鼻翼基部外側を鼻限という。",
      "d.　切歯孔より前方は二次口蓋である。",
      "e.　粘膜下口蓋裂では全例に鼻咽腔閉鎖機能不全を認める。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "口唇口蓋裂の疫学、解剖、粘膜下口蓋裂に関する複合問題  (a)．唇裂、唇顎口蓋裂、口蓋裂それぞれでの発生率が報告され、その数値にもいくらかの違いがあるが、おおよそ口唇口蓋裂全体では、日本人での発生率は500人に１人くらいである。  (b)．赤唇と白唇の境界の白く見える稜線のことをwhite skin rollという。  (c)．鼻限は大鼻翼軟骨外側脚前縁にあたる。鼻限から鼻孔までの範囲は皮膚で鼻前庭という。鼻限より奥は粘膜で固有鼻腔となる。  (d)．切歯孔より前方は一次口蓋である  (e)．粘膜下口蓋裂患者全員に鼻咽腔閉鎖不全が認められるわけではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　両側完全唇裂の中央唇には口輪筋組織が豊富である。",
      "b.　Forked flapは両側唇裂の二次修正法である。",
      "c.　片側唇裂の外鼻変形は鼻背軟骨の偏位によるものが大きい。",
      "d.　Reverse-U切開は唇裂の二次修正に用いられる口唇切開法である。",
      "e.　唇顎口蓋裂の場合、一般に上顎の後退が見られる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a)．完全両側唇裂の中央唇には口輪筋の筋束は存在しない。  (b)．Forked flapは両側唇裂の鼻柱延長法である。  (c)．片側唇裂の外鼻変形は大鼻翼軟骨の偏位によるものが大きい。  (d)．Reverse-U切開は唇裂外鼻二次修正に用いられる鼻孔縁の切開法の1つである。  (e)．唇顎口蓋裂患者では上顎の後退がしばしば認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆挙筋は、翼突鈎の部分で腱鞘に包まれている。",
      "b.　鼻咽腔閉鎖機能では、口蓋帆挙筋が最も重要な作用を持っている。",
      "c.　大部分の口蓋・咽頭筋は咽頭神経叢支配であり、口蓋帆張筋のみが三叉神経に支配される。",
      "d.　硬口蓋の知覚は大口蓋神経、軟口蓋の知覚は小口蓋神経が司っている。",
      "e.　口蓋裂では、上咽頭収縮筋はほとんどの例で走向異常を示す。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a)．翼突鉤の部分で腱鞘に包まれているのは口蓋帆張筋。  (b)．鼻咽腔閉鎖機能上最も重要な筋は口蓋帆挙筋である。  (c)．大部分の口蓋・咽頭筋（口蓋帆挙筋、口蓋咽頭筋、口蓋舌筋、口蓋垂筋、上咽頭収縮筋）は咽頭神経叢支配であるが、口蓋帆張筋は三叉神経第3枝支配である。咽頭神経叢は、舌咽神経、迷走神経、顔面神経、交感神経からなる。  (d)．大口蓋神経が大口蓋孔より、鼻口蓋神経が切歯孔より口蓋に出て硬口蓋に分布し、小口蓋神経が小口蓋孔より出て軟口蓋を支配している。  (e)．上咽頭収縮筋は直接口蓋部には関係しないため、口蓋裂でもほとんど正常である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "先天性鼻咽腔閉鎖不全症（ア）と粘膜下口蓋裂（イ）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　細長い顔つき、細い瞼裂、表情に乏しいなどの顔貌は（ア）に特有である。",
      "b.　Calnanの三徴候は（ア）に特徴的である。",
      "c.　精神発達遅滞は（イ）に多い。",
      "d.　（ア）は咽頭弁形成術、（イ）はpush back法など口蓋形成手術の適応となることが多い。",
      "e.　どちらも口蓋裂に比べて発見が遅れる傾向がある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "先天性鼻咽腔閉鎖不全症と粘膜下口蓋裂は鼻咽腔閉鎖不全を症状とする先天異常である。粘膜下口蓋裂は軟口蓋正中部の菲薄化、口蓋垂裂、硬口蓋後端正中部の骨欠損を主徴とし、Calnanの３徴と呼ばれる。一方、先天性鼻咽腔閉鎖機能不全症はこのような徴侯が無く、軟口蓋の挙上が不良であったり、深咽頭がみとめられるのみである。両者ともに明らかな裂隙が認められないことから、言語障害を来してから発見されることが多い。特徴的顔貌は両者に認められる症状で精神発達遅滞にも有意差は無い。粘膜下口蓋裂の治療は、筋束の再建、短口蓋の改善を目的としたpush back手術が選択されて良いが、先天性鼻咽腔閉鎖不全症では筋肉走行異常がなく、軟口蓋の動きも悪いため、外科的治療を選択するなら、咽頭弁形成術の適応になることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇口蓋裂児の哺乳・摂食指導について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口唇裂症例では口唇の裂部を外科用テープで塞ぎ哺乳する。",
      "b.　口蓋裂症例では哺乳床の使用は有効である。",
      "c.　立たせた姿勢より寝かせた姿勢での哺乳が鼻漏出、溢乳の予防になる。",
      "d.　口蓋裂のある場合は離乳食開始は１歳以降が基本となる。",
      "e.　吸啜力が弱いので乳嘴の先端をクロスカットするなどしてミルクの出を良くする。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "哺乳に関する問題  (a)．口唇裂の裂部をテープで塞いだ方が哺乳しやすくなることの証拠を記載した文献は無いが、哺乳時に裂部から空気を吸い込んでしまうことが少なくなることが期待できる。  (b)．口蓋裂の裂部を閉鎖する哺乳床を用いると吸引力が強くなり、哺乳時間が短縮すると言われている。  (c)．口蓋裂児の哺乳時には可及的に患児の上体を立たせる姿勢（立位）が勧められている。  (d)．口蓋裂児で離乳の時期を遅らせるべきという報告は無い。  (e)．口蓋裂児では吸引力が弱いことが多いので乳首の先端の穴を拡げてミルクを出やすくすることで、哺乳が効率よくできることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "完全両側唇裂の外鼻変形について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻柱が短い。",
      "b.　nasolabial angleが正常に比べ鈍角である。",
      "c.　鼻孔は｢八の字｣に変形している。",
      "d.　鼻の幅が広い。",
      "e.　鼻が低い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "両側唇裂の外鼻の特徴は、①鼻柱が短く、鼻が低い。②nasolabial angleが鈍角である。③鼻孔は｢逆八｣の特異な形態を呈し鼻翼線が前方へ張り出している。　(c). 逆八の字。　(d). 鼻孔底も広く幅広い。その他に鼻尖の平坦化。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唇裂一次修正術後はP-NAMによる鼻形態保持が大切である。",
      "b.　口蓋裂では鼓膜チュービングの適否を耳鼻科と相談する。",
      "c.　両側唇顎口蓋裂では上顎アーチ幅径短縮と中間顎の突出を認める。",
      "d.　ⅡC期の顎裂の骨移植は頭蓋骨外板移植が適する。",
      "e.　上下顎骨切り時の上顎は時計回転させない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "選択肢以外に話題として最近は唇裂一次修正術の際、歯槽歯肉骨膜形成 (GPP)を同時に行う施設も増えている。　(a). 完全唇顎口蓋裂の唇裂一次修正術の術前に鼻および顎裂の段差修正にP-NAM（Presurgical Nasoalveolar Molding）を利用する施設が増えている。術後には用いるのは鼻孔リティナで、それで鼻形態の維持をはかる施設も多い。　(d). 顎裂の骨移植は頭蓋骨外板ではなく腸骨海綿骨移植。　(e). 唇顎口蓋裂患者の上顎骨骨切りでは前方移動に加え回転させる場合は時計回転（前方開咬を予防して後戻り防止する）する場合が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "日本人の唇顎口蓋裂について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一卵性双生児では二卵性双生児より一致率が高い。",
      "b.　白人より同胞再発率は高い。",
      "c.　家系内に同じ異常を有する確率は２～５％である。",
      "d.　染色体異常が多い。",
      "e.　片側より両側の方が多い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "日本人で家系内発症率は14.5％、同胞再発率は1.68％（両親正常で同胞内に1人罹患者がいると唇顎口蓋裂の同胞再発率は6.33％に上がる。）、双生児罹患率：一卵性42.1％、二卵生7.6％。白人は日本人に比べ少ないが同胞再発率は白人の方が高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂の顎変形に対する骨切り術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎の前方移動と同時に上方移動を要することが多い。",
      "b.　隆鼻を目的とした鼻形成は、上顎骨切り術前にすべきである。",
      "c.　両側唇裂口蓋裂例では上顎前方移動術を行う際、中間顎の血行に注意する。",
      "d.　上顎前方移動術後には鼻咽腔閉鎖機能が改善する。",
      "e.　口蓋裂部の瘢痕は、完全に切断して上顎を前方移動する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上顎骨切りは前方移動を目的になされるが、上方移動を要することが多いことはない。上顎を前方移動することで顔貌の改善が得られるので、隆鼻術は骨切り術後にすべきである。上顎を前方移動すると鼻咽腔閉鎖不全が助長されることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂手術法でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Millard法",
      "b.　Mulliken法",
      "c.　Wardill法",
      "d.　Veau法",
      "e.　Manchester法\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "両側唇裂の手術法で開発者の名前についての知識を問う問題である。  (a). Millard法は、1960年、1967年、1977年などで多数の報告がある。Millardのforked flapとしても有名である。  (b). Mulliken法は、1985年、1995年、2001年など両側で多数の論文がある。  (c). Wardill法は、1937年発表のpushback法の口蓋形成術である。  (d). Veau法は、III法として1938年パリで出版された本に両側直線状閉鎖を報告している。  (e). Manchester法は、1965年のBr Jに記載された方法で、その後1970年にPRSにも報告されている両側唇裂の手術法である。中央唇の赤唇を残存させることがかえってカラーマッチにやや難点を残す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂の手術法でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Rotation－advancement 法",
      "b.　三角弁法",
      "c.　Island flap 法",
      "d.　Push back 法",
      "e.　四角弁法\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "唇裂の手術法についての知識を問う問題である。  (a). Rotation-advancement法は、Millard法に代表される唇裂の手術法である。  (b). 三角弁法には、Tennison法やRandall法、Brauer法などがあり唇裂の手術法の代表である。  (c). Island flap法は、島状皮弁で口蓋裂の手術法で唇裂の手術法ではない。  (d). Pushback法は、口蓋裂の手術法である。  (e). 四角弁法は、Le Mesurier法（1949）に代表される唇裂の手術法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Skoog法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎裂に対して骨膜形成術を行う。",
      "b.　外鼻に対しては手を加えない。",
      "c.　顎裂に骨移植を行う。",
      "d.　皮膚切開はTennison法に準ずる。",
      "e.　口輪筋の再建を行う。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Skoog法についての知識を問う問題である。  (a). 顎裂部骨閉鎖に骨膜形成を行う方法をbone less bone grafting(periosteoplasty)として報告している。  (b). 外鼻に対しては、操作を加える。  (c). 顎裂は骨膜による閉鎖のみで骨移植術は行わない。  (d). 皮膚切開は、Tennison法（三角弁法）ではなく、上下三角弁法である。  (e). 口輪筋の再建を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "片側完全口唇裂初回手術において組織切除量の最も多いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Millard法",
      "b.　Tennison法",
      "c.　LeMesurier法",
      "d.　Skoog法",
      "e.　Cronin法\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "片側唇裂の組織切除量の多寡を問う問題である。  下記参考文献のp.349の表26-2-2にまとまった記載がある。  組織切除量  最多は、四角弁のLe Mesurier法である。  少ないのは、Millard法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "片側唇裂の術式で赤唇の縫合線が正中になるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Rose法",
      "b.　Millard法",
      "c.　Tennison法",
      "d.　LeMesurier法",
      "e.　Skoog法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "片側唇裂の手術後縫合線の理解を問う問題である。  (a). Rose法(1879)は、直線法で縫合線が正中にはならない。  (b). Millard法(1964)は、rotation-advancement法で縫合線が正中にはならない。  (c). Tennison法(1952)は、三角弁法で縫合線が正中にはならない。  (d). Le Mesurier法(1949)は、四角弁法で赤唇直上で縫合線が正中になる。  (e). Skoog法(1969)は、三角弁で縫合線が正中にはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "次の唇裂手術の中でrotation-advancement法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Mirault法",
      "b.　Randall法",
      "c.　Tennison法",
      "d.　Millard法",
      "e.　Le Mesurier法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "唇裂の手術名の内容の理解を問う問題である。  Rotation-advancement法は、Millard法に代表される唇裂の手術法である。  (a). Mirault法は、1871年の報告で直線法である。  (b). Randall法は、三角弁法の代表である。  (c). Tennison法は、三角弁法の代表である。  (d). Millard法は、rotation-advancement法の代表である。  (e). Le Mesurier法は、四角弁法の代表である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "三角弁法による口唇形成術はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Mirault法",
      "b.　LeMesurier法",
      "c.　Tennison法",
      "d.　Randall法",
      "e.　Hagedorn法\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "唇裂の手術名の内容の理解を問う問題である。  三角弁法には、Tennison法やRandall法、Brauer法などがある。  (a). Mirault法は、直線法である。  (b). Le Mesurier法は、四角弁法である。  (c). Tennison法は、三角弁法である。  (d). Randall法は、三角弁法である。  (e). Hagedorn法は、1884年に報告された唇裂手術で、クランク状の縫合線となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂初回手術で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Manchester法では、左右を２期に分けて行う。",
      "b.　Manchester法では、正中唇赤唇部が外側より赤くなりやすい。",
      "c.　Dehann法では歯肉唇溝が浅くなりやすい。",
      "d.　Skoog法では左右を１期的に閉鎖する。",
      "e.　Mulliken法では鼻腔底の骨膜弁形成を行う。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "両側唇裂初回手術名の内容の理解を問う問題である。  (a). Manchester法は、左右を1期的に行う。  (b). Manchester法は、中央唇の赤唇を残存させるため、正中唇赤唇部がやや赤くなりやすい。カラーマッチにやや難点を残す方法である。  (c). DeHann法は、1968年に報告された手術法で口腔前庭が作成できる。  (d). Skoog法は、左右を二期的に分けて閉鎖する。  (e). Mulliken法は、鼻腔底の骨膜弁形成は行わない。Skoog法の顎裂部骨閉鎖の際には、骨膜形成periosteoplasty(bone less bone grafting)を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "三角弁法の特徴といわれるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　自然なCupid's bowができる。",
      "b.　鼻腔が小さくなりやすい。",
      "c.　切除組織量は多い。",
      "d.　術前の計測は曖昧。",
      "e.　瘢痕は人中陵に沿う。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "三角弁法の特徴を問う問題である。  (a). 自然なCupid bowができるが、下方偏位をしやすい傾向がある。  (b). 鼻腔が小さくなりやすいのは、Millard法である。  (c). 切除組織量は多い。Le Mesurier法（四角弁法）も切除組織量は多い。  (d). 術前の計測は緻密である。  (e). Millard法は人中稜に比較的沿っているが、三角弁法では沿っていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Millard法で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　裂側の鼻翼縁切開を必要としない。",
      "b.　非披裂側のデザインは、直線法と同じである。",
      "c.　一種のＺ形成術である。",
      "d.　縫合線が人中窩にくる。",
      "e.　Rotation-advancement法である。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Millard法についての設問。  Millard法は裂側の鼻翼縁切開を行い、非裂側は鼻柱基部中点までカーブさせて切開し、Rotation-advancement法として閉鎖する。一種のＺ形成術とも云える方法。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "直線法による唇裂一次手術はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Millard法",
      "b.　Mirault法",
      "c.　Le Musurier法",
      "d.　Skoog法",
      "e.　Cronin法\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "片側唇裂口唇形成術式に関する設問。  (a)は回転伸展弁法、(c)は四角弁法、(d)(e)は三角弁法",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂一次手術で直線法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Skoog法",
      "b.　Veau法",
      "c.　Manchester法",
      "d.　Brauer法",
      "e.　Millard法\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "両側唇裂口唇形成術式に関する設問。  両側唇裂初回手術のデザインを問う問題である。  (a). Skoog法は、上下三角弁法である。  (b). Veau法は、直線法である。  (c). Manchester法は、直線法である。  (d). Brauer法は、三角弁法である。  (e). Millard法は、rotation-advancement法の代表である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂一次手術でSkoog法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一種の直線法である。",
      "b.　両側同時に閉鎖する。",
      "c.　三角弁は１個入れる。",
      "d.　columellaを延長する。",
      "e.　鼻柱基部の瘢痕が目立ちやすい。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "両側唇裂初回手術でSkoog法の特徴を問う問題である。  (a). 上下三角弁法である。  (b). 片側ずつ裂閉鎖を行う。  (c). 三角弁は、上下に2個入る。  (d). 上方三角弁は鼻柱基部内に挿入されるのでcolumella は、延長する（その効果は小さい）。  (e). 上方三角弁が鼻柱基部内に挿入されるため、その瘢痕が生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂初回手術（Manchester法）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一種の三角弁法である。",
      "b.　Millard法から変化した。",
      "c.　赤唇中央に縫合線がくる。",
      "d.　両側を一期的に手術する。",
      "e.　Prolabiumの外側赤唇部も再建に利用する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "両側唇裂初回手術でManchester法の特徴を問う問題である。  (a). 一種の直線法である。  (b). Millard法との関連はない。  (c). 中央唇の赤唇を残すので、赤唇中央に縫合線は来ない。  (d). 両側を一期的に手術する。  (e). 中央唇の外側赤唇も利用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂の一期的手術法として発表された方法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Tennison法",
      "b.　Skoog法",
      "c.　Randall法",
      "d.　Manchester法",
      "e.　Cronin法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "両側唇裂口唇形成術式に関する設問。  (a). 片側唇裂に対する三角弁法の代表術式。  (b). 両側唇裂に対する二期的手術法の代表。  (c). 片側唇裂に対する三角弁法の代表術式。  (d). 両側を一期的に手術する両側唇裂に対する術式の代表。  (e). 片側唇裂に対する三角弁法の代表術式の一つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Skoog法による唇裂手術の特徴で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　四角弁法の一種である。",
      "b.　顎裂に対しては骨膜形成術を行う。",
      "c.　鼻翼軟骨に手を加えない。",
      "d.　口輪筋の再建を行う。",
      "e.　両側唇裂の両側同時閉鎖の初回術式である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "唇裂初回手術のSkoog法に関する設問。  (a). 口唇の上下2か所に三角弁を使用する三角弁法である。  (b). 顎裂に対して初回手術時に骨膜形成を行う。  (c). 初回手術時に外鼻形成を行う。  (d). 口輪筋の再建を行う。  (e). 両側唇裂に対しては二期にわけて手術を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Tennison法による唇裂手術の特徴について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻翼軟骨に手を加え修正する。",
      "b.　三角弁法の一種である。",
      "c.　Millard法を改良した方法として発表された。",
      "d.　患側鼻孔が小さくなりやすい。",
      "e.　赤白唇移行部から１mmの垂直の立ち上がりをデザインする。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "唇裂初回手術のTennison法に関する設問。  (a). 外鼻形成には触れていない。  (b). 片側唇裂に対する三角弁法の代表術式である。  (c). Rotation-advancement法と言われるMillard法とは異なる術式である。  (d). 患側鼻孔が小さくなりやすいのはMillard法であると言われている。  (e). 赤白唇移行部から三角弁と間に1mmの垂直の立ち上がりを置くのはCronin法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂の術式について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Millard法はrotation and advancement法である。",
      "b.　Skoog法は直線法の一つである。",
      "c.　Tennison法はMillard法の一つである。",
      "d.　鬼塚法は三角弁法を改変したものである。",
      "e.　Randall法は両側唇裂を同時閉鎖する初回術式である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "唇裂初回手術に関する設問。  (a). Millard法はrotation-advancement法と言われている。  (b). Skoog法は口唇の上下2か所に三角弁を使用する三角弁法である。  (c). Tennison法は三角弁法の一つである。(d). 鬼塚法はMillard法と三角弁法（小三角弁）を混合した術式である。(e). Randall法は片側唇裂に対する三角弁法の代表術式である",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Millard法とTennison法の比較で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Millard法は、患側の鼻孔が小さくなりやすい。",
      "b.　Tennison法は、Cupid's bowが患側で下降しやすい。",
      "c.　Tennison法は、患側口唇が短くなりやすい。",
      "d.　Tennison法は、組織量が少ないとき鼻柱基部まで切開線を延長する。",
      "e.　Millard法は、初回手術で鼻孔の形を修正しにくい。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "唇裂初回手術のMillard法とTennison法の比較問題。  (a). Millard法では患側鼻孔が小さくなりやすい。  (b). Tennison法では患側Cupid’s bow peakが下降しやすい。  (c). Tennison法では患側口唇が長くなりやすい。  (d). Tennison法で鼻柱基部を切開することは無い。  (e). Millard法の口唇切開から鼻翼軟骨に対して手術操作を加えることが可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂初回手術におけるMillard法の特徴はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　患側人中稜の過長をきたしやすい",
      "b.　口輪筋が再建される走行は三角弁法より劣る",
      "c.　鼻翼基部の瘢痕が目立ちやすい",
      "d.　鼻孔底の陥凹はほとんどない",
      "e.　上顎発育抑制が三角弁法に比べて小さい\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "唇裂初回手術のMillard法に関する設問。  Millard法は人中稜に瘢痕をあわせるため自然な人中形態を形成しやすいが、とくに完全裂においては患側人中稜の短縮をきたしやすく、キューピッド弓頂点が上方に偏位しやすい。口輪筋の走行は三角弁法より自然に近い流れに形成される。患側鼻翼基部を切開するため、同部に瘢痕を生ずる。口唇の上方においての緊張が三角弁法より大きい。人中稜延長のために切開線を大きく曲げたりすると幅の広い瘢痕を生ずることがある。同様の理由から三角弁法に比べて上顎発育抑制は大きいとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂初回手術時に外鼻に対して行われる手術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻尖部正中切開法では、術後の瘢痕は問題にならない。",
      "b.　逆U字切開法では、切開線が鼻腔外に達する。",
      "c.　外側鼻軟骨の剥離は、十分に行うべきである。",
      "d.　鼻孔縁切開線の瘢痕拘縮は、術後に外鼻変形の原因とはならない。",
      "e.　唇裂手術により鼻柱基部や鼻翼基部が展開されているので、新たな切開を加えなくても可能である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "唇裂初回外鼻形成に関する設問。  (a). 鼻尖正中切開法（いわゆるBerkeley法）では瘢痕を問題としている術者が多い。  (b). 逆U字切開法の切開線には鼻腔外の部位が含まれている。  (c). 外側鼻軟骨周囲を積極的に剥離することは一般的ではない。  (d). 鼻孔縁切開の瘢痕が拘縮を起こすと外鼻変形の原因となりうる。  (e). 口唇形成術に伴い鼻柱基部や鼻翼基部から大鼻翼軟骨上を剥離することが可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇顎口蓋裂の手術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　中央唇の切除は上顎の発育不全に関係しない。",
      "b.　中央赤唇は術後発達が良く外側赤唇の補填は必要ない。",
      "c.　中間顎の歯肉唇溝は外側口唇粘膜で再建されることが多い。",
      "d.　中間顎の前方突出が大きい場合は鋤骨粘膜骨膜弁で後鼻腔閉鎖を行う。",
      "e.　片側唇顎口蓋裂より左右対称性の再建が困難である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "両側唇顎口蓋裂に関する設問。  (a). 中央唇組織の過大な犠牲は上口唇の組織不足を招き、長期経過の後に上顎の前方発育を障害する。  (b). 中央赤唇は小さく薄いためそれのみで同部位の再建は口笛様変形を引き起こす。したがって、歯肉唇溝とともに赤唇の再建も外側唇の補填を必要とする。  (c). 中間顎の歯肉唇溝を外側口唇粘膜で再建している術者が多い。  (d). 中間顎の突出例に対してそのまま鋤骨粘膜骨膜弁にて後鼻腔を再建すると両側口蓋archのcollapseが起こりやすい。そのため中間顎は後方に移動不能となる。  (e). 通常片側唇顎口蓋裂より左右の対称性が良好な再建が可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "片側唇裂手術の方法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Millard法のrotation-advancement法とは外側唇を回転伸展させる方法である。",
      "b.　Tennison法は三角弁法である。",
      "c.　Le Mesurier法は四角弁法である。",
      "d.　Skoog法では顎裂部に対する骨膜形成術を行う。",
      "e.　Randall法は四角弁法である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "片側唇裂手術に関する設問。  (a). Rotation-advancement法とは内側唇を下方へ回転させ、外側唇を内方へ伸展させる方法である。  (b). Tennison法は三角弁法の代表である。  (c). Le Mesurier法は四角弁法である。  (d). Skoog法では口唇形成と同時に顎裂部の骨膜形成術を行う。  (e). Randall法は三角弁法の代表である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "片側唇裂初回手術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Rotation-advancement法では三角弁は用いない。",
      "b.　Skoog法は三角弁は用いない。",
      "c.　Tennison-Randall法は三角弁法の代表的な術式である。",
      "d.　三角弁法では人中稜を作ることができない。",
      "e.　初回手術では人中稜を作ることができない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "片側唇裂初回手術についての設問。  (a). Rotation-advancement法の代表とされるMillard変法や鬼塚法などではwhite lip rollに小三角弁が用いられる。  (b). Skoog法では上下に三角弁を置く。  (c). 三角弁法としてTennison-Randall法が有名である。  (d). 初回手術で人中稜を作るいくつかの術式・工夫が知られており、三角弁法により人中稜の形成が行えないということはない。  (e). 完全な人中崚を作ることは困難とされるが、作ることができないというのは断定しすぎである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇交叉皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Abbe法",
      "b.　Estlander法",
      "c.　Tennison法",
      "d.　Millard法",
      "e.　Cronin法\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口唇手術に関する代表的術者の名前とその術式に関する知識を問う問題。  (a). Abbe法は下口唇から上口唇への交叉皮弁法である。  (b). Estlander法も口唇交叉皮弁の代表である。  (c). Tennison法は片側口唇裂初回手術術式の一つで三角弁法の代表である。  (d). Millard法は片側口唇裂初回手術術式の一つでRotation-advancement法と言われている。  (e). Cronin法は片側口唇裂初回手術術式の一つで三角弁法に分類される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂外鼻変形の鼻柱延長術で使用する組織の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　forked-flap法 　・・　上口唇",
      "b.　Tennison法　・・・・　耳介複合移植",
      "c.　Manchester法　・・・　鼻唇溝",
      "d.　Brauer法　・・・・・　外鼻孔縁",
      "e.　Cronin法　・・・・・　鼻腔底\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "両側唇裂の鼻柱延長法に関する問題。代表的術者の名前と術式について問うている。  (a). Forked-flap法はMillardが考案した上口唇組織を鼻柱側に移動させる方法。  (b). Tennisonは口唇裂初回手術術式の一つである三角弁法の祖。  (c). Manchester法は一期的両側唇裂初回口唇形成術のうち直線法の代表である。  (d). Brauer法は鼻孔縁をflying bird様に切開して鼻孔を内側回転させてVY形成を行い鼻柱を延長する方法である。  (e). Cronin法は両側の鼻腔底の組織を鼻柱側に回転させて寄せて逆VY形成を行い鼻柱を延長する方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Abbe法によって得られる効果について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　人中の形成",
      "b.　下口唇の相対的突出",
      "c.　上口唇のtight lipの形成",
      "d.　キューピッド弓の形成",
      "e.　Tubercleの形成\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Abbe法に関する問題。  (a). 人中が形成できる。  (b). 上口唇の相対的突出を得ることができる。  (c). きつい上口唇を緩めることができる。  (d). キューピット弓を形成できる。  (e). 上口唇結節を形成できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Forked flap法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Millardによって考案された。",
      "b.　鼻柱延長術である。",
      "c.　鼻柱基部に瘢痕を残さない。",
      "d.　鼻柱正中に縦瘢痕を残す。",
      "e.　鼻孔が大きくなりやすい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Forked flap法に関する設問。  (a). Millardによって考案された。  (b). 鼻柱延長術式の代表である。  (c). 鼻柱基部に瘢痕ができることが問題となる。  (d). 鼻柱正中に縦瘢痕ができる。  (e). 鼻孔は大きくなりやすい（小さくなることは無い）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂の外鼻形成術はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　reverse U切開法",
      "b.　Perko法",
      "c.　Widmaier法",
      "d.　Wardill法",
      "e.　Skoog法\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "唇裂外鼻形成に関する問題。  (a). Reverse-U切開法はTajimaによって考案された片側唇裂外鼻変形を治す際の代表的切開方法である。  (b). Perko法は口蓋裂の手術術式である。  (c). Widmaier法は口蓋裂の手術術式である。  (d). Wardill法は口蓋裂の手術術式である。  (e). Skoog法では顎裂部外側披裂縁の切開に連続した軟骨間切開から大鼻翼軟骨の位置異常を初回から治す。鼻柱基部に三角弁を入れて鼻柱を初回手術から延長する方法も報告している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂２次修正について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上口唇のボリュームが著しく足りないときはAbbe法の適応である。",
      "b.　以前に三角弁法で手術したものは三角弁法で修正する。",
      "c.　上口唇の赤唇再建にAbbe法の適応はない。",
      "d.　口唇だけでなく外鼻の形態も修正の対象となる。",
      "e.　醜状瘢痕の形成術も重要である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "口唇裂の二次修正に関する問題である。  (a). 上口唇のボリュームが“著しく”足りないときはAbbe法の適応である。  (b). 以前に三角弁法で手術したものでも、他のデザインに変更したほうが良い場合もありうる（術者の考えによる）。  (c). 上口唇の赤唇のみの再建でもボリュームが著しく不足しているときにはAbbe法を考慮しても良い。  (d). 口唇のみならず外鼻変形も当然修正の対象となる。  (e). 瘢痕による醜状も当然修正の対象となり重要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂鼻変形に対するreversed-U外鼻修正で主に修正の対象となるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻中隔軟骨",
      "b.　大鼻翼軟骨",
      "c.　外側鼻軟骨",
      "d.　上顎骨",
      "e.　鋤骨\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Reverse-U外鼻修正に関する設問。  (a). 鼻中隔軟変形に対しては他のアプローチが必要である。  (b). 大鼻翼軟骨の位置を修正するのに優れた効果を発揮する。  (c). 開発したTajimaによると外側鼻軟骨の変形位置異常の修正も重要としている。  (d). 上顎骨の操作はこのアプローチからでは難しい。  (e). 鋤骨の操作はこのアプローチからでは難しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Abbe法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下口唇に皮弁は作成される。",
      "b.　有茎皮弁である。",
      "c.　顎裂部の閉鎖に用いる。",
      "d.　下口唇動脈を流入血管とする。",
      "e.　２次手術で皮弁を切離する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Abbe皮弁は下口唇動脈を血管柄として、下口唇に作成し、挙上後反転させ上口唇の欠損部分を被覆する皮弁である。通常移植後１週間程度の後、皮弁の切離を行う。  (a). 下口唇に皮弁を作成する。  (b). 有茎皮弁ある。  (c). 顎裂部の閉鎖に使用することは報告されていない。  (d). 流入動脈は下口唇動脈。  (e). 2次手術で皮弁を切離する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術で粘膜骨膜弁法でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Wardill法",
      "b.　Dorrance法",
      "c.　Diffenbach法",
      "d.　Perko法",
      "e.　Von Langenbeck法\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂手術術式に関する問題。  (a). Wardill法は粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表である。  (b). Dorrance法も粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表で、鼻腔側に皮膚移植を行う。  (c). Diffenbach法は披裂縁を閉鎖する際に硬軟口蓋に減張切開を加えたものであるが、一部骨にも切開が及んでいる。  (d). Perko法は粘膜弁法に分類される。  (e). Von Langenbeckは披裂縁を閉鎖する際に硬口蓋に減張切開入れて硬口蓋を粘膜骨膜弁として骨から剥離した。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術においてpush-back法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　von Langenbeck法",
      "b.　Wardill法",
      "c.　Dorrance法",
      "d.　Orticochea法",
      "e.　Kapetansky法\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Push back法に関する問題。  (a). Von Langenbeck法は披裂縁縫合法である。硬口蓋に骨膜に至る減張切開を入れた。  (b). Wardill法は粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表である。  (c). Dorrance法も粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表で、鼻腔側に皮膚移植を行う。  (d). Orticochea法は、鼻咽腔閉鎖不全の際に使用される咽頭形成術の代表である。  (e). Kapetansky法は、口笛変形の際に使用する赤唇皮下茎皮弁による修正手術である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　成人での手術では鼻咽腔閉鎖が獲得されない。",
      "b.　瘻孔を生じると構音障害が残ることがある。",
      "c.　瘢痕拘縮を起こすと閉鼻声が残ることがある。",
      "d.　硬口蓋の血行障害は顎発育に影響を及ぼさない。",
      "e.　二段階法では硬口蓋を先に閉鎖する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂手術に関する問題。  (a). 成人での手術では鼻咽腔閉鎖が獲得されないということはないが、構音障害を改善するのは困難場合がある。  (b). 口蓋瘻孔を生ずると、そこから鼻漏れを生じ、それを防ぐために様々な代償が働くため構音障害を生ずることがある。  (c). 軟口蓋に瘢痕拘縮を起こすと鼻咽腔閉鎖が十分にできなくなることがあり開鼻声を生ずることがある。  (d). 硬口蓋の血行障害は上顎の発育を抑制する可能性がある。  (e). 二段階法では軟口蓋を先に閉鎖する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Furlow法では、鼻腔側と口腔側のflapの間に死腔ができやすい。",
      "b.　Perko法は粘膜骨膜弁法である。",
      "c.　Millardの島状粘膜骨膜弁法の栄養血管は大口蓋動脈である。",
      "d.　Langenbeck法では骨膜下剥離を行う。",
      "e.　Wardill法では口蓋の後方移動は行わない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂手術に関する問題。  (a). Furlow法では、軟口蓋で鼻腔側と口腔側とで反対方向のZ形成を行うが、鼻腔側と口腔側とのフラップの間に死腔を生じやすいということはない。  (b). Perko法は粘膜弁法に分類される。  (c). Millardの島状粘膜骨膜弁の栄養血管は大口蓋動脈である。  (d). Von Langenbeckは披裂縁を閉鎖する際に硬口蓋に減張切開入れて硬口蓋を粘膜骨膜弁として骨から剥離した。  (e). Wardill法は粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の粘膜骨膜弁による後方移動術で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大口蓋孔の後方の骨を削除すると弁の後方移動は容易となる。",
      "b.　口蓋神経血管束基部の骨膜切開をすると、弁の後方移動は容易となる。",
      "c.　Dorrance法は３弁法によるpush backである。",
      "d.　粘膜骨膜弁の挙上は粘膜弁よりも容易である。",
      "e.　翼突鈎を折ることによって口蓋帆張筋の内側移動が容易となる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "口蓋裂粘膜骨膜弁による後方移動術についての問題。  (a). 大口蓋孔後方の骨を削除して血管茎の自由度を増すと弁の後方移動が容易となる。  (b). 口蓋神経血管束基部の骨膜切開は弁の自由度を増すのに有効である。  (c). Dorrance法は粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表で、鼻腔側に皮膚移植を行う。3 flapとはなっていない。  (d). 粘膜骨膜弁の挙上は骨膜下で容易に剥離できるので粘膜のみで挙上するより容易である。  (e). 翼突鈎を折るとそれを軸に方向を変えている口蓋帆張筋を内側移動させることが容易となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "粘膜骨膜弁法による口蓋裂push back手術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Neurovascular bundleを十分に剥離し口蓋弁をpush backする。",
      "b.　翼突鈎を折ることによって、皮弁縫合時の緊張は軽くなる。",
      "c.　大口蓋動脈を切断すると、同側の粘膜骨膜弁は血行不良となる。",
      "d.　Veauの云うcleft muscleの再建を行う。",
      "e.　鼻腔側粘膜の縫合は必要ない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "粘膜骨膜弁によるpush back手術についての問題。  (a). push back手術の基本はNeurovascular bundleを十分に剥離してisland flapにして口蓋弁全体をpush backする。  (b). 破裂幅が大きいときは翼突鈎を折ることで、ある程度、縫合への緊張を避けることができる。  (c). 大口蓋動脈の切断は粘膜骨膜弁の血行不良を起こし、大瘻孔の発生の原因となる。  (d). 軟口蓋筋群のsling作成はすべての術式の基本である。  (e). 鼻腔側粘膜や筋層縫合がなされないと、粘膜下口蓋裂同様の正中での鼻咽腔閉鎖不全が起こりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂一次手術（Millard法）で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　粘膜弁を用いる。",
      "b.　Pharyngeal flapも同時に行う。",
      "c.　外鼻口より鼻腔側を剥離する。",
      "d.　Island flapを利用する。",
      "e.　顎発育を抑制しない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Millard法による口蓋裂一時手術に関する問題。  (a). 粘膜骨膜弁として、硬口蓋を剥離挙上する。  (b). 咽頭弁は使わない。  (c). 外鼻口から鼻腔側を操作することはない。  (d). 大口蓋動脈を茎とした硬口蓋粘膜骨膜島状弁を両側から挙上して、裂の鼻腔側と口腔側をその2枚の島状弁により閉鎖する。  (e). 硬口蓋島状弁を挙上した後、硬口蓋の骨が露出した状態となるので、顎発育の抑制が生じることが危惧される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の手術で、push-back法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　粘膜骨膜弁のpedicleは、上口蓋動脈である。",
      "b.　軟口蓋の筋肉輪は、両側に分裂した口蓋帆挙筋と口蓋咽頭筋の前部を再建形成する。",
      "c.　そのまま上皮化するか、人工真皮を貼付することもある。",
      "d.　硬口蓋の裂は、骨切りにより閉鎖する。",
      "e.　顎裂部は、骨膜剥離と骨切りを行って閉鎖する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Push backについての問題。  (a). 粘膜骨膜弁の茎は大口蓋動脈である。  (b). 裂で両側に分裂した口蓋帆挙筋と口蓋咽頭筋の前部の走行を正し、筋肉輪を形成する。  (c). 露出した硬口蓋の骨表面はそのまま上皮化させるか人工真皮を貼付する場合もある。  (d). 硬口蓋の裂閉鎖に骨切りは使用しない。  (e). 顎裂に関する操作についてはpush back手術に際し決まり事はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋形成術で軟口蓋を閉鎖する際の基本原則について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻腔側、筋層、口腔側の３層を縫合する。",
      "b.　破裂の幅が大きい場合は、翼突鈎の破折も有効である。",
      "c.　口蓋舌筋によるmuscle slingを形成する。",
      "d.　鼻咽腔が広くなるように形成する。",
      "e.　軟口蓋は緊張があるように形成する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂手術で軟口蓋を閉鎖する際の基本原則についての設問。  (a). 鼻腔側、筋層、口腔側の3層を縫合閉鎖する。  (b). 破裂幅が大きいときは翼突鈎を折ることで、ある程度、縫合への緊張を避けることができる。  (c). 裂で両側に分裂した口蓋帆挙筋と口蓋咽頭筋の前部の走行を正し、筋肉輪を形成する。  (d). 鼻咽腔を閉鎖できるように形成しなければならず、広くしてしまってはいけない。  (e). 軟口蓋の緊張が強すぎると、その動きが制限され、鼻咽腔閉鎖をすることが困難となる可能性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "粘膜骨膜弁法による口蓋形成術で口蓋弁の減張に役立つ手技はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋帆張筋の腱膜を口蓋骨より剥離する。",
      "b.　大口蓋神経血管束を切断する。",
      "c.　翼突鈎を破折する。",
      "d.　口蓋帆挙筋を粘膜下に剥離する。",
      "e.　硬口蓋の切開を十分前方で行う。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "粘膜骨膜弁法による口蓋形成術では、口蓋弁の十分な受動、減張が大切である。後鼻棘後端に異常付着するいわゆる Veau の cleft muscle を切離すること、口蓋骨後端に付着する口蓋帆挙筋の腱膜を外側に向かい切離すること、大口蓋神経血管束を前方まで剥離すること、翼突鈎を破折すること、鼻側粘膜を口蓋骨垂直板の方向に切離あるいは剥離することなどがそれに役立つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Wardill法では粘膜骨膜弁によるpush backを行う。",
      "b.　Dorrance法では頬粘膜弁を用いる。",
      "c.　von Langenbeck法では粘膜骨膜弁によるpush backを行う。",
      "d.　Kaplan法では咽頭弁を併用する。",
      "e.　Perko法では粘膜弁によるpush backを行う。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂手術、人名と術式についての知識を問う問題。  (a). Wardill法は粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表である。  (b). Dorrance法は粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表で、鼻腔側に皮膚移植を行う。  (c). Von Langenbeck法は披裂縁縫合法である。披裂縁を閉鎖する際に硬口蓋に減張切開入れて硬口蓋を粘膜骨膜弁として骨から剥離した。  (d). Kaplan法では頬粘膜弁を用いる。  (e). Perko法は粘膜弁法によるpush backである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の手術法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Dieffenbachはmuscle slingの重要性を提唱した。",
      "b.　von Langenbeckは硬口蓋の閉鎖に初めて粘膜骨膜弁を使用した。",
      "c.　Millardは遊離粘膜移植により鼻腔側粘膜欠損を被覆した。",
      "d.　Veau-Wardillは３または４弁をつくりpush-backを容易にした。",
      "e.　Perkoは粘膜骨膜弁による術式を提唱した。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂手術、人名と術式についての知識を問う問題。  (a). Diffenbach法は披裂縁を閉鎖する際に硬軟口蓋に減張切開を加えたものであるが、一部骨にも切開が及んでいる。披裂縁縫合法である。  (b). Von Langenbeck法は披裂縁縫合法である。披裂縁を閉鎖する際に硬口蓋に減張切開入れて硬口蓋を粘膜骨膜弁として骨から剥離した。  (c). Millard法では、大口蓋動脈を茎とした硬口蓋粘膜骨膜島状弁を両側から挙上して、裂の鼻腔側と口腔側をその2枚の島状弁により閉鎖する。  (d). Veau-Wardillは3または4つの粘膜骨膜弁によるpush backである。  (e). Perko法は粘膜弁法によるpush backである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術法のなかで顎発育を考慮した方法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　粘膜骨膜弁法",
      "b.　粘膜弁法",
      "c.　Wardill法",
      "d.　Furlow法",
      "e.　Push back法\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂手術と顎発育に関する問題。  Wardill法すなわちpush back法は粘膜骨膜弁法であり、これらは顎発育抑制の弊害が指摘されている。粘膜弁法やFurlow法は硬口蓋の骨膜に手術侵襲を加えないため顎発育を考慮した術式と言える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Push back法により最も良好な言語成績が得られやすいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　完全口蓋裂",
      "b.　粘膜下口蓋裂",
      "c.　軟口蓋麻痺",
      "d.　短口蓋",
      "e.　深咽頭\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "言語成績に問題を起こしやすい病態に関する知識を問う問題。  粘膜下口蓋裂、軟口蓋麻痺、短口蓋や深咽頭は、咽頭弁などによる形成術が必要あるいは追加となることも多く、また、発見されるのが遅くなりやすく、手術時期が遅れることもあって話し言葉の障害を残しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "舌弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋裂術後瘻孔の閉鎖に用いられる。",
      "b.　茎の幅と長さの比が1：3でも生着する。",
      "c.　赤唇の欠損に用いられる。",
      "d.　茎部は舌尖におくと壊死に陥りやすい。",
      "e.　手術回数は基本的に１回である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "舌弁についての問題。  (a). 口蓋裂術後瘻孔閉鎖に用いられる手技の一つである。  (b). 弁の幅と長さの日が1:3でも生着する。  (c). 赤唇欠損への使用報告もある。  (d). 茎は通常舌尖におく。  (e). 茎の切り離しのための2回目の手術が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "咽頭弁手術法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　咽頭側壁の動きが悪い場合に良い適応となる。",
      "b.　口蓋裂のない鼻咽腔閉鎖不全症には適応とならない。",
      "c.　鼻咽腔閉鎖が行われる場所に弁を作る。",
      "d.　弁が細いと閉鼻声を起こす。",
      "e.　合併症として睡眠時無呼吸症がある。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "咽頭弁についての問題。  軟口蓋の動きの良い場合は、第一選択として再push backも考慮される。先天性鼻咽腔閉鎖不全症ではpush backでは鼻咽腔閉鎖が得られることは少なく、咽頭弁形成術の良い適応となる。上茎法では鼻咽腔閉鎖が行われる位置すなわち軟口蓋の中後ろ３分の１の位置に作成すると良い。  (a). 咽頭側壁の動きが良い場合に良い適応となる。  (b). 口蓋裂のない鼻咽腔閉鎖不全症に良い適応となる。  (c). 鼻咽腔閉鎖が行われる場所に弁を作る。  (d). 弁が細いと開鼻声を起こす。  (e). 睡眠時無呼吸症を引き起こすことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "顎裂部骨移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　二次骨移植では犬歯の顎裂部への誘導が目的の一つである。",
      "b.　移植材料は主に皮質骨が用いられる。",
      "c.　被覆粘膜としては歯槽粘骨膜よりも前庭粘骨膜の方がよい。",
      "d.　鼻腔底を高い位置で縫合することが必要である。",
      "e.　犬歯萌出後は骨移植の適応はない。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "顎裂部骨移植についての問題。  顎裂部骨移植は犬歯の唇側誘導、保定、補綴前処置の他、鼻腔底あるいは鼻翼基部の挙上などの整容的面からも有用な外科手技である。移植材料としては海綿骨細片が最も成績が良く、その表面は角化歯肉で覆われることが歯の誘導、あるいは萌出後の衛生面からも必要とされる。手術時期は一般に混合歯列期後期とされるが、犬歯萌出後でも歯の移動は可能であり、また補綴の面から見ても有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "顎裂部二次骨移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　移植骨としては腸骨皮質細片が多く用いられている。",
      "b.　充分に広い移植床と緊密な骨細片の充填が重要である。",
      "c.　移植床は可能なかぎり粘膜骨膜弁によって作成されるべきである。",
      "d.　最適な手術施行時期は裂側犬歯萌出後である。",
      "e.　隣接歯牙を骨移植部へ移動することは難しい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "顎裂部骨移植についての問題。  (a). 移植骨としては腸骨から海綿骨を採取する術者が多い。  (b). 十分に広い移植床と緊密な骨細片の充填が良いと考えられている。  (c). 移植床は軟膜骨膜弁で作成された方が骨架橋形成が良いと考えられている。  (d). 最適な手術施行時期は裂側犬歯萌出前で犬歯の歯根が1/4-2/3程度形成されている時期、すなわち9-11歳であるとされている。  (e). 隣接歯牙を骨移植部へ萌出誘導あるいは移動することにより正常に近い咬合を獲得することが可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "顎裂部二次骨移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　通常永久歯列完成後におこなう。",
      "b.　海綿骨が生着しやすい。",
      "c.　自家腸骨が採骨部となる。",
      "d.　口唇粘膜弁で顎堤を作成する。",
      "e.　術前に十分顎裂を拡大しておく。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "顎裂部骨移植についての問題。  一般的に顎裂部２次骨移植は咬合歯列期後期におこない、自家海綿骨を角化歯肉弁で被うことにより顎堤形成をおこなう。粘膜弁では移植骨の吸収を来しやすく、顎裂をあまり拡大すると良好な顎堤が形成しにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "歯槽裂部骨移植の目的について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　歯槽裂巾の拡大",
      "b.　歯牙の萠出誘導",
      "c.　口蓋archの矯正",
      "d.　歯牙の顎裂部への移動",
      "e.　歯肉の血行改善\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "顎裂部骨移植の目的についての問題。  現在行われている歯槽裂部骨移植の主な目的は歯牙の萠出誘導と矯正治療における顎裂部への歯牙の移動である。その他左右分離されたarchの安定、裂部歯槽膿漏の防止、鼻孔底部陥凹の改善なども骨移植の利点として考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂形成術後にきたしにくい変形はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内眼角解離",
      "b.　鼻柱の傾き",
      "c.　口角の下垂",
      "d.　Cupid's bow の変形",
      "e.　人中の変形\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "唇裂形成術後の変形に関する問題。  鼻柱傾斜、キューピット弓の変形や人中の変形は二次変形の代表であるが、内眼角の解離や口角の下垂は、唇裂の病態や手術の合併症とは関連が少ない。不全片側唇裂で披裂側の口唇の下垂はおこりやすいとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂術後患者で言語獲得に重要でない要因はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手術時間",
      "b.　知的レベル",
      "c.　難　　聴",
      "d.　家庭環境",
      "e.　手術時体重\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂患者の言語獲得に関する問題。  口蓋裂患者が正常構音と言語を獲得するにあたり、知的レベル、難聴の有無、家庭環境は大きく影響する。口蓋裂の手術時間や手術時体重の影響は少ないと考える。手術時期は重要な要素である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂の術後成績の評価において大切なことはなにか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　言語の発達",
      "b.　顎の成長",
      "c.　頭蓋の成長",
      "d.　知能の発達",
      "e.　脊椎の発達\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "唇顎口蓋裂の術後成績  (a). 言語発達は口蓋裂術後成績を論ずる上で重要な評価項目である。  (b). 顎の成長は唇裂と口蓋裂の術後成績を論ずる上で重要な評価項目である。  (c). 頭蓋の成長は唇顎口蓋裂術後成績とは関連がない。  (d). 知能の発達は言語発達に影響を及ぼすが、手術成績の評価という点では選択肢から外れる。  (e). 脊椎の発達は唇顎口蓋裂術後成績とは関連がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂の術後変形でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　短い鼻柱",
      "b.　口笛変形",
      "c.　長鼻",
      "d.　幅広い鼻翼",
      "e.　平らな人中\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "両側唇裂の術後変形に関する問題  鼻柱が短く、鼻孔が逆八の字型で鼻尖部が圧平されたような感じになる。また、筋の両側からの牽引作用で鼻翼が外方に引っ張られ、鼻幅が広くなりやすい。中央唇の組織や筋層不足あるは欠損のため口笛様変形whistling deformityが起こりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術後の経過観察で大切なことはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　副鼻腔炎の有無",
      "b.　咬合の状態",
      "c.　開鼻声の判定",
      "d.　嚥下機能",
      "e.　声帯の運動\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "口蓋裂術後の経過観察で大切なこと。  (a). 副鼻腔炎を合併することも少なくないが、口蓋裂手術の成績を評価する上で最重要ではない。  (b). 口蓋裂手術は顎形態、顎成長、歯牙萌出に与える影響が強く、咬合状態の観察は重要である。  (c). 口蓋裂手術の最も重要な目的は鼻咽腔閉鎖機能獲得であり、開鼻声の判定は最重要評価項目である。  (d). 口蓋裂の存在は嚥下機能にも影響しうるが、口蓋裂の病態のみでは日常生活における嚥下自体は確保されていることが多い。嚥下機能に問題がある場合には口蓋裂以外の病態に関しても評価が必要となる。嚥下機能は口蓋裂手術後に観察すべき項目であるが、最重要項目とはいえない。  (e). 口蓋裂の病態のみで声帯運動に異常を来すことはない。また、声帯運動に問題を引き起こすような術式もない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の術後に飲食物の鼻腔漏出の原因となり得ないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟口蓋筋の動きが悪い。",
      "b.　上顎の発育障害を生じ反対咬合となっていた。",
      "c.　高口蓋である。",
      "d.　軟口蓋が短く咽頭後壁に接触しない。",
      "e.　硬口蓋と軟口蓋境界部分に瘻孔を生じていた。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "口蓋裂術後に飲食物の鼻腔漏出を引き起こす原因についての問題  鼻咽腔閉鎖機能に問題を起こす状態を考えればよい。  (a). 軟口蓋の動きが悪い、(d). 軟口蓋が短く咽頭後壁に接触しない、(e). 硬口蓋と軟口蓋境界部分に瘻孔を生じていた、以上は鼻咽腔閉鎖機能に問題を起こし、食物の鼻腔漏出の原因となる。(b). 反対咬合、(c). 高口蓋は鼻咽腔閉鎖機能不全の原因とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "咽頭弁作成後に起こりやすい合併症はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　嗄声",
      "b.　鼾（いびき）",
      "c.　嚥下障害",
      "d.　鼻腔通気障害",
      "e.　食物鼻漏出\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "咽頭弁術後に起こりやすい症状についての問題  咽頭弁手術は、咽頭腔に新たな隔壁を作る方法で、上茎咽頭弁が広く使われている。偽腔の粘液線毛機能が低下し分泌物が貯留しやすい。無呼吸症候群には注意を要し、軽い症状やいびきがみられるときは要注意である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂術後瘻孔について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟口蓋での発生が多い。",
      "b.　硬口蓋前方の瘻孔は開鼻声の原因となりやすい。",
      "c.　鼻腔への食物漏出が起こる。",
      "d.　縫合部離開による発生が多い。",
      "e.　構音障害の原因とはならない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂術後瘻孔について  (a). 鼻腔側粘膜の欠損している部分に瘻孔を形成しやすい。  (b). 硬口蓋前方の瘻孔の場合、60㎜2(平方ミリメーター)以上では開鼻声や呼気の鼻漏出による子音の歪みを生ずるので閉鎖術の適応となる。  (e). 口蓋後方の瘻孔では構音障害が出やすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術術後に生じた前方瘻孔について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発見したらすぐ手術する。",
      "b.　Push back法における口蓋弁の先端に発生しやすい。",
      "c.　瘻孔閉鎖術は口蓋骨の成長にほとんど影響がない。",
      "d.　舌弁での閉鎖を第一選択とする。",
      "e.　言語障害を生ずることはない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂術後の前方瘻孔について  (a). 瘻孔閉鎖術により顎発育抑制が強く出る可能性があるため、可能な限り延期する。  (b). 鼻腔側粘膜の欠損している部分に瘻孔を形成しやすい。  (c). 瘻孔閉鎖術により顎発育抑制が強く出る可能性がある。  (d). 瘻孔の大きさにより局所粘膜弁、頬粘膜弁、舌弁などを用いる。  (e). 硬口蓋前方の瘻孔の場合、60㎜2 (平方ミリメーター) 以上では開鼻声や呼気の鼻漏出による子音の歪みを生ずる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "咽頭弁形成術後の合併症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　嗄声",
      "b.　睡眠時無呼吸",
      "c.　鼻閉",
      "d.　舌下神経麻痺",
      "e.　上気道炎\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "咽頭弁術後に起こりやすい症状についての問題  咽頭弁形成術は、咽頭腔に新たな隔壁を作る方法で、上茎咽頭弁が広く使われている。偽腔の粘液線毛機能が低下し分泌物が貯留しやすい。無呼吸症候群には注意を要し、軽い症状やいびきがみられるときは要注意である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂術後の口蓋瘻孔について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舌弁により瘻孔を閉鎖する場合がある。",
      "b.　瘻孔部分には骨移植が必要である。",
      "c.　軟口蓋に発生するものが多い。",
      "d.　硬口蓋前方の瘻孔は鼻咽腔閉鎖不全の主たる原因である。",
      "e.　口蓋瘻孔は発生した場合ただちに閉鎖すべきである。。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "口蓋裂術後の口蓋瘻孔についての問題  舌弁は口蓋瘻孔閉鎖術式の一つである。瘻孔部分の閉鎖には骨移植は必要ない。硬口蓋前方部分や硬口蓋後端に生じることが多い。硬口蓋前方の小さな瘻孔は鼻咽腔閉鎖不全の原因とはならない。口蓋瘻孔は術後の経過により縮小する場合もあり、さらに早期の瘻孔閉鎖手術により顎発育抑制が強く出る可能性があるため、急いで閉鎖する必要はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂の手術時期について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一般的には片側口唇裂初回手術は生後3ヶ月ごろに行う",
      "b.　一般的には口蓋裂手術は生後1歳から1歳半ごろに行う",
      "c.　両側口唇裂初回手術を行う時期は一般的には片側の場合と変わらない",
      "d.　一般的には顎裂閉鎖骨移植手術は乳歯萌出前に行う",
      "e.　唇裂に伴う外鼻変形の矯正手術は発育を待ってから行うという意見と早期に手術を行った方がよいという意見に分かれている\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "唇顎口蓋裂手術時期に関する問題  (a). 片側唇裂初回手術は生後3か月付近の時期に行っている術者が多い。  (b). 口蓋裂手術は生後1歳から1歳半頃行っている術者が多い。  (c). 両側唇裂の初回手術の時期は片側の場合と変わらない。  (d). 顎裂骨移植は乳歯萌出前に行っている術者が多い。  (e). 唇裂外鼻への手術治療のタイミングについては意見が分かれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂初回手術の術前顎矯正について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　passive装置とactive装置がある",
      "b.　顎矯正だけでなく、鼻変形を矯正する方法もある",
      "c.　主な目的は裂隙の狭小化である",
      "d.　術前顎矯正により将来の歯科矯正が回避できる",
      "e.　中耳炎の予防に効果がある\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "唇顎口蓋裂初回手術の術前顎矯正について  (a). ホッツ床はpassive装置にLatham applianceはactive装置に分類される。  (b). Naso-alveolar molding (NAM)他、外鼻の矯正を組み合わせたものがある。  (c). 目的は、手術や授乳を容易にすることである。必ずしも裂隙の狭小化するとは限らない。  (d). 術前顎矯正を行っても将来の歯科矯正治療を回避できるとは限らない。  (e). 術前顎矯正は中耳炎の予防にはならない。あまり関連がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂に伴う顎変形に対する上顎骨前方移動術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前方移動術により鼻咽腔閉鎖機能不全は改善する",
      "b.　前方移動術により顎裂幅は広くなる",
      "c.　術後拘縮により鼻翼幅は狭くなりやすい",
      "d.　大口蓋動脈の血行に留意する",
      "e.　移動はフランクフルト平面と平行におこなう\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "唇顎口蓋裂に伴う顎変形に対する上顎前方移動術についての設問  (a). 鼻咽腔閉鎖機能はむしろ悪化することがある。  (b). 前方移動によって顎裂幅は、基本的には変わらない。顎裂幅を狭める特殊な上顎骨切り術（Posnick法）もあるが、広げるものはない。  (c). 鼻翼の引き寄せを行わないと鼻翼幅は広がる傾向にある。  (d). 大口蓋動脈は移動させる上顎骨片の主な栄養動脈であり、その血行維持には細心の注意が必要である。  (e). 移動は術前評価から設定した咬合平面を目標に行われるべきで、必ずしもフランクフルト平面と一致するとは限らない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂における歯肉骨膜形成術gingivo-periosteoplasty (GPP)について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　初回手術時に同時に行う。",
      "b.　Skoogが初めて報告した。",
      "c.　顎裂幅が広い状態では施行できない。",
      "d.　骨移植を同時に行う。",
      "e.　GPPを行っても後の歯科矯正治療は必要である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "歯肉骨膜形成術gingivo-periosteoplasty (GPP)に関する問題  (a). GPPは初回手術時に同時に行う。口唇形成術時に同時に行っている術者が多いが、lip adhesion手術と同時に行っている術者も海外にはいる。  (b). Skoogが1974年に報告した。  (c). 顎裂幅が広いと施行できず、広い症例では術前顎矯正により裂隙の狭小化を行ってから施行する。  (d). 骨移植は行わない。  (e). GPPによりその後の歯科矯正治療が回避できるわけではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "両側唇裂の鼻柱延長術の中で鼻孔底組織をもちいる方法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Forked-flap法。",
      "b.　Potter法。",
      "c.　Brown法。",
      "d.　Cronin法。",
      "e.　Brauer法。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "両側唇裂の鼻柱延長法に関する問題  (a). Forked-flap法はMillardが考案した上口唇組織を鼻柱側に移動させる方法。  (b). Potter法は鼻柱基部組織をVY形成により鼻柱に移動させる方法。  (c). Brown法は人中組織をVY形成により鼻柱に移行する方法。  (d). Cronin法は両側の鼻孔底の組織を鼻柱側に回転させて寄せて逆VY形成を行い鼻柱を延長する方法である。  (e). Brauer法は鼻孔縁をflying bird様に切開して鼻孔を内側回転させてVY形成を行い鼻柱を延長する方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "開鼻声をきたす疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　唇顎裂",
      "b.　口蓋裂",
      "c.　舌小帯癒着症",
      "d.　小顎症",
      "e.　巨口症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "開鼻声を来す疾患  鼻咽腔閉鎖不全による開鼻声を来す疾患は、短口蓋、深咽頭、粘膜下口蓋裂、口蓋裂、軟口蓋麻痺、アデノイド切除後などである。唇顎裂、舌小帯短縮症、小顎症、巨口症は鼻咽腔閉鎖機能とは直接関係がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "開鼻声がみられる疾患はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻腔内腫瘍",
      "b.　両側口蓋扁桃の肥大",
      "c.　軟口蓋筋麻痺",
      "d.　アデノイド（咽頭扁桃増殖症）",
      "e.　口  蓋  裂\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "開鼻声を来す疾患鼻咽腔閉鎖不全による開鼻声を来す疾患は、短口蓋、深咽頭、粘膜下口蓋裂、口蓋裂、軟口蓋麻痺、アデノイド切除後などである。鼻腔内腫瘍、両側口蓋扁桃肥大、アデノイドは閉鼻声となりうる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "開鼻声をきたさないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唇裂手術創の収縮",
      "b.　口蓋裂手術後の瘻孔",
      "c.　口蓋筋麻痺",
      "d.　上顎の劣成長",
      "e.　アデノイド摘出\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "開鼻声を来さない疾患  鼻咽腔閉鎖不全による開鼻声を来す疾患は、短口蓋、深咽頭、粘膜下口蓋裂、口蓋裂、軟口蓋麻痺、アデノイド切除後などである。口蓋裂術後の合併症である口蓋瘻孔（口腔鼻腔瘻孔）も鼻咽腔閉鎖不全ではないが、口腔内の空気が鼻腔に漏れるため開鼻声となりうる。唇裂手術創の収縮や上顎の劣成長は開鼻声の原因とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂言語の特徴はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻咽腔閉鎖不全による開鼻声",
      "b.　異常構音",
      "c.　マ行、ナ行が障害される。",
      "d.　言語中枢の発達異常",
      "e.　聴力障害に起因する言語発達遅延\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂言語の特徴  開鼻声と異常構音（鼻咽腔閉鎖不全に関連した構音障害：声門破裂音、咽頭摩擦音、咽頭破裂音、呼気鼻漏出による子音の歪み、鼻咽腔閉鎖機能に関連が少ない構音障害：口蓋化構音、側音化構音、鼻咽腔構音、構音発達途上にみられる構音の誤り、など）が口蓋裂に関連した言語の問題である。Cのマ行やナ行は鼻に空気を抜いて出す音（鼻音）であるため口蓋裂があっても問題にならない。Dの言語中枢の発達異常や聴力障害に起因した言語発達遅延は口蓋裂とは直接的には関連ない。口蓋裂に起因した中耳炎により聴力障害が重度であるとそれに起因した言語発達遅延というのはありうる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の言語治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻咽腔閉鎖機能検査が必要である。",
      "b.　構音検査が必要である。",
      "c.　10才を過ぎると異常構音に対する訓練が奏効する。",
      "d.　歯列の異常は構音訓練の支障にならない。",
      "e.　聴力に対する配慮も必要である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂の言語治療について  (a). 鼻咽腔閉鎖機能不全による開鼻声は口蓋裂言語の問題の中心である。鼻咽腔閉鎖機能検査は当然口蓋裂言語の評価に必要である。  (b). 異常構音がないか、構音検査は3-4歳になったら必要である。  (c). 正常言語発達パターンでは5－6歳までに構音は完成される。また、口蓋裂患者の異常構音は4歳ころになると自然治癒の見込みが少なくなる。異常構音に対する訓練も誤学習のパターンを強化しないように幼少期から開始したほうが良い。10歳過ぎから構音訓練が奏功するというのは完全な誤りである。  (d). 歯列の異常は構音に大きく影響するため、構音訓練に支障となることがある。  (e). 聴覚に問題があると正確な音を弁別できず、正常な構音を獲得する上で障害となる。聴力に対する配慮も当然必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂言語について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋裂がないと声門破裂音は生じない。",
      "b.　咽頭摩擦音はサカナがアアナに聴こえる。",
      "c.　声門破裂音はタイコがアイオに聴こえる。",
      "d.　口蓋化構音はタ行・ダ行がカ行・ガ行に近い音に聴こえる。",
      "e.　鼻咽腔閉鎖不全ではバ行・ダ行の音が、マ行・ナ行に聴こえる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂言語について  (a). 声門破裂音は鼻咽腔閉鎖機能不全に関連した構音障害で、鼻咽腔閉鎖不全が良好でない場合に発生頻度が高いが、先天性鼻咽腔閉鎖機能不全や軟口蓋麻痺等でも閉鎖不全は起こり得り、口蓋裂患者のみでみられる異常構音というわけではない。  (b). サカナがアアナに聴こえるのは、子音のs kが省略された音に近く、声門破裂音で起こりうる。  (c). タイコがアイオに聴こえるのもt kの子音が省略された音で、声門破裂音で起こりうる。  (d). 口蓋化構音は構音位置が口腔の後方に移動したときに出現する音の歪みで、カ行やガ行の音に近くなりやすい。  (e). パ行やダ行はそれぞれ口唇と歯茎の位置でつくる破裂音であるが、鼻咽腔閉鎖不全があると、口腔内の圧を高められず鼻に圧が抜けて、鼻音であるマ行やナ行になりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂児が始語として構音に問題のないことばはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ママ",
      "b.　イヤ",
      "c.　ブーブ",
      "d.　バイバイ",
      "e.　パパ\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂児の構音として問題ないことばについて  ブーブ、バイバイ、パパなどには構音位置が両唇で構音方法が破裂音であるpやbの子音が含まれており、鼻咽腔閉鎖機能に問題がある口蓋裂児が構音するのは難しい。ママ（mの子音は両唇音で鼻音）やイヤ（母音の中でイは舌が高い状態で作られ開鼻声の影響が出やすくjの子音は硬口蓋音である）は問題が出ないわけではないが、上の3つよりは口蓋裂児でも構音しやすいことばと考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "閉鼻声の原因として考えられるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻咽腔閉鎖不全がある。",
      "b.　咽頭弁の幅が狭い。",
      "c.　鼻腔の狭小化がある。",
      "d.　咽頭扁桃の肥大。",
      "e.　口蓋裂の手術年齢が遅い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "閉鼻声について  閉鼻声は鼻腔や鼻咽腔の狭窄や閉塞により生じる。  (a). 鼻咽腔閉鎖不全があると開鼻声となる。  (b). 咽頭弁の幅が狭いと開鼻声になる。  (c). 鼻腔が狭いと閉鼻声となる。  (d). 咽頭扁桃が大きいと閉鼻声になる。  (e). 口蓋裂の手術年齢が遅いと、鼻咽腔閉鎖機能自体は改善することができたとしても、様々な構音障害が改善しづらい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂言語で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　弱音化構音は、口腔内圧が十分に高まらないことによる。",
      "b.　正常に比して構音点は前方に移動することが多い。",
      "c.　咽頭破裂音は、軟口蓋と咽頭後壁との接触で作られる。",
      "d.　側音化構音は、片側鼻腔のみを呼気の通り道とする構音である。",
      "e.　鼻咽腔閉鎖機能が悪いと口蓋化構音を来しやすい。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "口蓋裂言語について  (a). 弱音化構音は、口腔内圧を高められないことによって生ずる。鼻孔を閉鎖して構音させると正常化することがある。  (b). 口蓋裂言語における構音障害は、鼻咽腔閉鎖不全に関連した構音障害：声門破裂音、咽頭摩擦音、咽頭破裂音、鼻咽腔閉鎖機能に関連が少ない構音障害：口蓋化構音、側音化構音、鼻咽腔構音、構音発達途上にみられる構音の誤りなどがあるが、その構音点は様々な場所に移動してしまっている。前方（両唇や歯茎）に移動しているということはない。むしろ前方での子音（p b t d）を出しづらく、後方に移動する傾向がある。  (c). 咽頭破裂音は舌根が咽頭後壁と接触して生ずる。  (d). 側音化構音は口腔正中から出す音が歯列の頬側部からで出るために生ずる音の歪み。  (e). 口蓋化構音は口蓋裂児で比較的多い頻度で出現する構音障害とされるが、鼻咽腔閉鎖機能に関連が少ない構音障害とされている。原因は特定されていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "次の子音のうち、口内圧を要する破裂音はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　［ｐ］",
      "b.　［ｂ］",
      "c.　［ｈ］",
      "d.　［ｓ］",
      "e.　［∫］\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口内圧を要する破裂音の子音  (a). pは両唇音で破裂音。  (b). bは両唇音で破裂音。  (c). hは声門音で摩擦音。  (d). sは歯茎音で摩擦音。  (e). ∫は歯茎硬口蓋音で摩擦音。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "音のうち、口蓋裂の異常構音で声門破裂音となるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　/p/",
      "b.　/k/",
      "c.　/a/",
      "d.　/m/",
      "e.　/n/\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂の異常構音で声門破裂音となるもの  声門破裂音は喉頭で声帯を強く締めて開放することによって作られる破裂音である。声門破裂音になりやすい音は、破裂音、破擦音であるが、摩擦音が声門破裂音になることもある。一般に、有声音よりは無声音の方が声門破裂音になりやすい。  (a). pは両唇音で破裂音、無声音。  (b). kは両唇音で破裂音、有声音。  (c). aは母音。  (d). mは両唇音で鼻音。  (e). nは歯茎音で鼻音。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の構音機能障害について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻咽腔閉鎖不全の症例では声門破裂音の発現頻度が高い。",
      "b.　咽頭破裂音は自然治癒が少なく、治療の対象となる。",
      "c.　口蓋化構音は口蓋裂患者によく見られ、鼻咽腔閉鎖不全との関連が高い。",
      "d.　ブローイング検査は低年齢の患者での実施は難しい。",
      "e.　パッサーバン隆起は鼻咽腔閉鎖機能不全を補うメカニズムの一つである。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "口蓋裂の構音機能障害について  (a). 鼻咽腔閉鎖機能不全の患者に生ずる構音障害の中では声門破裂音の発現頻度は高い。  (b). 咽頭破裂音は舌根が後方に引かれ舌根が咽頭後壁と接触して生ずる。咽頭破裂音になりやすいのはk gである。構音訓練の対象となる。  (c). 口蓋化構音は「鼻咽腔閉鎖不全との関連は少ない」。  (d). ブローイング検査は「幼児でも行える」。  (e). Passavant隆起は咽頭後壁の水平隆起であり、健常者にも鼻咽腔閉鎖機能不全症例にも見られる。鼻咽腔閉鎖機能に関与しているがその寄与度は小さく、必ずしも口蓋裂患者の鼻咽腔閉鎖機能不全を代償する機構ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　声道とは声門から唇までの含気腔をいう。",
      "b.　母音、鼻音は声門でつくられた周期音を声道で変形させる。",
      "c.　破裂音は一瞬気流を阻止し解放してつくられる。",
      "d.　声道の形を変化させると音の周波数は変わる。",
      "e.　/ｚ/は有声摩擦音である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "声道について  声道の形を変化させることにより、音の性質が変わる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "構音について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　/t/音は舌尖と歯茎で構音される。",
      "b.　/r/音は破擦音で舌背と口蓋で構音される。",
      "c.　奥舌面音/k/は咽頭後壁で構音される。",
      "d.　/h/は声門で構音される。",
      "e.　/p/音は上唇と舌で構音される。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "構音について  (a). /t/は歯茎音で破裂音で無声音。/ts/は歯茎音で破擦音で無声音。舌尖と歯茎で構音される。  (b). /r/は弾音で舌尖と口蓋で構音、歯茎音で弾き音、有声音。  (c). /k/は奥舌面と軟口蓋で構音、軟口蓋音で破裂音、無声音。  (d). /h/は声門音で摩擦音、無声音。  (e). /p/は両唇音で破裂音、無声音。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "声門破裂音について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　声門の閉鎖で産生される。",
      "b.　口蓋裂で特徴的な構音障害である。",
      "c.　鼻咽腔閉鎖不全とは関係ない。",
      "d.　構音訓練によって改善しない。",
      "e.　無声の破裂音で発生しやすい。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "声門破裂音について  声門破裂音は喉頭で声帯を強く締めて開放することによって作られる破裂音である。鼻咽腔閉鎖不全がある場合にその代償として生ずる構音の異常である。声門破裂音になりやすい音は、破裂音、破擦音であるが、摩擦音が声門破裂音になることもある。一般に、有声音よりは無声音の方が声門破裂音になりやすい。構音訓練によって改善するが、鼻咽腔閉鎖機能が良好でないと訓練を順調に進めることはできない。   摩擦音は咽頭摩擦音になることもあるが、一般的に子供では摩擦音「さ」行音や破擦音の「つ」「ち」などは声門破裂音になることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 184,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋化構音について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋裂での発現頻度は低い。",
      "b.　「か」行音、「が」行音が口蓋化構音になる。",
      "c.　鼻咽腔閉鎖機能不全を伴うことが多い。",
      "d.　歯・歯茎音が口蓋化構音になる。",
      "e.　口蓋の形態と関連がある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋化構音について  (a). 口蓋化構音は口蓋の形態が影響していると考えられている。どの施設の報告をみても構音障害の中では口蓋化構音の発現頻度が高い。Furlow法では口蓋化構音の発現頻度は少し低くなる。  (b). 口蓋化構音というのは歯音、歯茎音（さ行、ざ行、たてと、だでどなど）の構音位置が後方へ移動し、口蓋で音を産生する音。従って、もともと口蓋音である「か行」、「が行」の音は口蓋化構音になることはない。  (c). 口蓋の形態との関連の方が強く、鼻咽腔閉鎖機能との関連は薄い。  (e). 口蓋化構音の症例の口蓋形態を計測すると、口蓋が浅く、特に歯列弓の前方(c-c)が狭いという結果が出てくる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 185,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "構音訓練について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　構音訓練(鼻咽腔閉鎖機能の改善)として、ブローイング訓練もあり得る。",
      "b.　構音訓練は幼児期から行う。",
      "c.　精神遅滞を伴う場合は構音訓練を行う必要がない。",
      "d.　成人の構音障害は訓練で改善しない。",
      "e.　歯科矯正装置が装着されていても構音訓練はできる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "構音訓練について  (a). ブローイング訓練は鼻咽腔閉鎖機能の改善に関連する物で、構音の改善には直接的な関係がない。  (b). 誤った音を長期に使用すると、誤った動作を消去し、新しい動作を習得させるのに時間がかかる傾向がある。  (c). 精神遅滞がある場合は、言語刺激を与え、ことばのやりとりを習得させることが主体ではあるが、ある程度コミュニケーションがとれ、かつ、構音障害が発話明瞭度を妨げている場合は構音訓練を試みる。ただし、学習能力に問題があるので、訓練は長期にわたり、最終的に正常構音を習得できるとはかぎらない。  (d). 成人であっても構音訓練によって改善する。ただし、幼児より、時間がかかったり、音の習得はできても日常会話でなめらかに使いこなすことが困難な場合もある。  (e). 矯正装置にもよるが、現在使用されているようなワイヤであれば訓練は可能。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 186,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　声門破裂音　・・・・　鼻咽腔閉鎖機能不全",
      "b.　側音化構音　・・・・　呼気の側方への流出",
      "c.　口蓋化構音　・・・・　前歯部の欠損",
      "d.　鼻咽腔構音　・・・・　舌背の挙上不全",
      "e.　子音の鼻音化　・・・　扁桃肥大\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "構音に関する問題  (a). 声門破裂音は喉頭で声門が強く接することによって作られる破裂音である。鼻咽腔閉鎖不全がある場合にその代償として生ずる構音の異常である。  (b). 側音化構音は口腔正中から出す音が歯列の頬側部から出るために生ずる音の歪み。  (c). 口蓋化構音は構音位置が口腔の後方に移動したときに出現する音の歪みで、カ行やガ行の音に近くなりやすい。口蓋化構音は口蓋の形態が影響していると考えられている。構音障害の中では口蓋化構音の発現頻度は高い。鼻咽腔閉鎖機能との関連は薄い。  (d). 鼻咽腔閉鎖部に作られる弱い雑音成分である。鼻咽腔構音では、舌が挙上して口腔への呼気を遮断してしまうために、呼気は鼻咽腔の位置で音を産生する。ほとんどの呼気が鼻に抜けるので、鼻孔を閉鎖すると音の産生ができなくなる。  (e). 鼻音化は呼気が鼻に漏れてしまったときにおきる。そのため鼻咽腔閉鎖不全の場合に起き、扁桃肥大のときには閉鼻声ということになる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 187,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　声門破裂音は咽頭で作られる音である",
      "b.　側音化構音は鼻咽腔閉鎖機能と特に関連はない",
      "c.　喉頭摩擦音は声門で作られる音である",
      "d.　口蓋化構音は鼻咽腔閉鎖機能不全に特有な構音である",
      "e.　粘膜下口蓋裂未治療例は全て構音異常を認める\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "異常構音について  (a). 声門破裂音は喉頭で声帯を強く締めて開放することによって作られる破裂音である。鼻咽腔閉鎖不全がある場合にその代償として生ずる構音の異常である。  (b). 側音化構音は口腔正中から出す音が歯列の頬側部から出るために生ずる音の歪み。鼻咽腔閉鎖機能に関連が少ない構音の異常である。  (c). 摩擦音/s ∫/は舌先と歯・歯茎部で作られるが、鼻咽腔閉鎖機能不全があると舌根が咽頭後壁に近接し、舌根または喉頭蓋と咽頭後壁との間が狭くなり、そこを呼気流が追加するときに気流雑音が産生され、これを咽頭摩擦音という。  (d). 口蓋化構音は構音位置が口腔の後方に移動したときに出現する音の歪みで、カ行やガ行の音に近くなりやすい。口蓋化構音は口蓋の形態が影響していると考えられている。構音障害の中では口蓋化構音の発現頻度は高い。鼻咽腔閉鎖機能との関連は薄い。  (e). 粘膜下口蓋裂未治療例すべてに異常構音が出現するわけではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 188,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂の外科的矯正治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　セファロ分析は、歯科矯正診断に必要で手術計画には不要である。",
      "b.　上顎劣成長に対してLe Fort advancement osteotomyで治療する。",
      "c.　下顎骨の骨切り術は適応しない。",
      "d.　Paper surgeryやmodel surgeryで移動量を決める。",
      "e.　歯科矯正治療は術後のみ必要である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂の顎矯正手術について  (a). セファロ分析は歯科矯正治療にあたっての診断に必要であると共に顎矯正手術の手術計画にも必要である。  (b). 上顎の劣成長による骨格性の顎変形症に対してLe Fort advancement osteotomyは有効な治療手段である。  (c). 口蓋裂の咬合異常は基本的には上顎の劣成長による骨格性の反対咬合であるが、口唇や口蓋に存在する瘢痕のために上顎の前方移動量には限度があり、上顎のみならず下顎の骨切り術も考慮し適応することがある。  (d). Paper surgeryやmodel surgeryは手術計画（各骨片の移動量を決める）上で有効である。  (e). 歯科矯正治療は、顎矯正手術とセットで、術前から術後にかけて必要とされることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 189,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Robinシークエンスについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小顎症",
      "b.　口唇裂",
      "c.　常染色体優性遺伝",
      "d.　口蓋裂",
      "e.　舌根沈下\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Robinシークエンスについて  小顎症、舌根沈下、呼吸性気道閉塞を三主徴とする症候群で、過半数に口蓋裂がみられる。常染色体劣性遺伝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 190,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Robin シークエンスに伴う新生児期の呼吸障害の治療法で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舌の前方牽引",
      "b.　酸素吸入",
      "c.　気管内挿管",
      "d.　舌縮小術",
      "e.　腹臥位\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Robinシークエンスにともなう新生児期の呼吸障害の治療法  ・軽度な場合、腹臥位にして舌根沈下を防ぐ、舌を前方に牽引する。  ・重度な場合、気管内挿管、外科的舌固定術",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 191,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Robin シークエンスにおける口蓋裂の発生機序として考えられるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胎児期の頚部前屈の遷延により下顎の発育が抑制される。",
      "b.　下顎が小さいため、相対的に舌が押し上げられて口蓋棚の間に陥入する。",
      "c.　口唇の形成が阻害されるため、続いて起こるべき口蓋の形成が遅れる。",
      "d.　顔面の横径が広く、両側の口蓋棚が接触できない。",
      "e.　大口蓋動静脈の先天的欠損により、口蓋棚が形成されない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Robinシークエンスの発生機序  ①子宮内外圧による発育抑制（頭を胸に押しつけられた）  ②顔面正常で下顎のみの発育抑制  ③頭蓋顔面の異常と関連した下顎異常",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 192,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "偽正中唇裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩間距離の開離や分裂鼻を認める。",
      "b.　脳の奇形を伴うことはない。",
      "c.　鼻柱、鼻中隔の欠損を認める。",
      "d.　前頭鼻突起の形成不全とされている。",
      "e.　Holoprosencephaly の部分症である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "偽正中唇裂について  偽正中唇裂（偽性正中唇裂）は、組織欠如による口唇正中の離開で、全前脳症の一亜型としてみられる。脳形態異常、中央唇や中間顎の欠如、鼻柱・鼻中隔や鼻骨の欠如、眼窩間狭小などを示す。DeMyerは脳形態異常を中心に全前脳症を5つの型に分類した。  (a). 眼窩間距離は開離せず狭小化している。  (b). 脳奇形を伴うことがある。  (c). 鼻柱や鼻中隔の欠損を伴う。  (d). 前頭鼻隆起の形成不全により起こるとされている。  (e). 前全脳症の一亜型と考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 193,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇顎口蓋裂が出現しやすい先天異常はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群",
      "b.　13トリソミー症候群",
      "c.　ＥＥＣ症候群",
      "d.　Poland 症候群",
      "e.　睾丸女性化症候群\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "唇顎口蓋裂が出現しやすい先天異常  (a). Crouzon症候群に出現しやすいということは無い。  頭蓋変形：短頭、舟状頭蓋、三角頭蓋、尖頭、頭蓋骨の菲薄化と指圧痕。顔面変形：上顎発育不全、高口蓋（逆V字型の口蓋）、下顎前突、不正咬合、歯の異常、眼窩前後径短縮、眼窩隔離症、眼球突出、斜視、視神経萎縮や浮腫。神経症状：視神経異常、頭痛、痙攣などの脳圧亢進症状、ときに精神発達遅滞。  (b). 13トリソミー症候群にしばしば合併する。  小顎症、口唇口蓋裂、眼窩隔離症、耳介変形。  (c). EEC症候群には合併しやすい。  先天性指趾欠損、毛髪や眼の外胚葉形成異常、唇裂・口蓋裂を三主徴とする。  (d). Poland症候群との関連は無い。  大胸筋欠損、肋骨欠損、肋軟骨欠損、上肢先天異常、皮膚皮下組織発育異常、腋毛欠損、乳頭発育不全などの合併。25000人に1人。男性が女性より多い(3:1)。右側が75%。家族発現、染色体異常も報告されている。  (e). 睾丸女性化症候群との関連は無い。  アンドロゲン不応症。男性仮性反陰陽。表現型は女。性染色体はXY。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 194,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "唇裂・口蓋裂を合併しやすい先天異常はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Down症候群",
      "b.　Robinシークエンス",
      "c.　Klinefelter症候群",
      "d.　Turner症候群",
      "e.　Marfan症候群\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "唇裂・口蓋裂を合併しやすい先天異常  (a). Down症候群にしばしば唇裂・口蓋裂が合併する。  ①頭部：精神発達遅滞、扁平頭蓋、小脳重量、②心循環器系：房室管欠損、心室中隔欠損、低血圧、③聴力障害、言語障害、④眼球障害：斜視、眼窩隔離症、眼振、白内障、近視、⑤瞼裂：短瞼裂、外上方偏位（釣り目）、内眼角贅皮、⑥四肢：偏平足、股関節脱臼、指紋異常、⑦染色体異常：21 trisomy異常。1000人に1人(0.1%)の頻度、母親の年齢が、35歳以上で1.5%、45歳以上で3.5%と高齢になるほど出生率が増加する。  (b). Robin連鎖には頻繁に口蓋裂を合併する。  小顎症、舌根沈下、呼吸性気道閉塞を三主徴とする症候群で、過半数に口蓋裂がみられる。常染色体劣性遺伝である。  (c). Klinefelter症候群との関連は無い。  染色体は47.XXYが80%で他にモザイクなど。1000人に1人くらいの頻度。表現型は男。小睾丸、やや高身長（四肢が長い印象）、軽度の精神発達異常、女性化乳房、下肢静脈瘤、下肢潰瘍、下顎前頭など。  (d). Turner症候群との関連は無い。  翼状頸、幼稚症、外反肘、卵巣無発育、小人症、精神発達遅滞、聴力障害など。表現型は女性。染色体は45.XO。女児2000人に1人。  (e). Marfan症候群との関連は無い。  長指症、関節異常弛緩、水晶体脱臼、高身長、漏斗胸など。高口蓋や口蓋裂もときにみられる症状となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 195,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂を伴うことの多い先天性疾患について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群",
      "b.　Klippel-Trenauney症候群",
      "c.　Parks Weber症候群",
      "d.　Noonan症候群",
      "e.　trisomy 21\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂を伴うことの多い先天性疾患  (a). Apert症候群にしばしば合併する。  頭蓋変形：塔状頭蓋で前後径が短い（短頭）、頭蓋骨の菲薄化と指圧痕。顔面変形：眼球突出、左右非対称、瞼下垂、動眼神経麻痺、眼窩隔離症、瞼裂外下方偏位、視神経萎縮、高口蓋、外鼻変形。骨格異常：手足の両側性合指症。その他：精神発達遅滞。  (b). Klippel-Trenauney症候群との関連は無い。  混合型血管奇形。単純性血管腫、怒張した静脈拡張、肢の延長肥大が三主徴。しばしばリンパ管異常も伴う。  (c). Parkes Weber症候群との関連は無い。  混合型血管奇形。Klippel-Trenauney症候群に動静脈ろう、動静脈奇形を合併したもの。  (d). Noonan症候群との関連は無い。  短体、耳介変形低位、眼窩隔離症、瞼下垂、瞼裂斜走、内眼角贅皮、翼状頸、先天性心疾患（主に肺動脈狭窄）。精神発達遅滞、小顎症、高口蓋、脊柱胸郭変形、性器発育不全、四肢先天異常など。表現型は男性。染色体は46.XXあるいは46.XY。  (e). trisomy 21（Down症候群）にはしばしば合併する。  ①頭部：精神発達遅滞、扁平頭蓋、小脳重量、②心循環器系：房室管欠損、心室中隔欠損、低血圧、③聴力障害、言語障害、④眼球障害：斜視、眼窩隔離症、眼振、白内障、近視、⑤瞼裂：短瞼裂、外上方偏位（釣り目）、内眼角贅皮、⑥四肢：偏平足、股関節脱臼、指紋異常、⑦染色体異常：21 trisomy異常。1000人に1人(0.1%)の頻度、母親の年齢が、35歳以上で1.5%、45歳以上で3.5%と高齢になるほど出生率が増加する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 196,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂を伴う症候群で、常染色体遺伝が明らかでないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群",
      "b.　Stickler症候群",
      "c.　Treacher Collins症候群",
      "d.　Kabuki症候群",
      "e.　Prader-Willi症候群\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂を伴う症候群と遺伝形式(常染色体遺伝かどうか)  (a). Apert症候群  頭蓋変形：塔状頭蓋で前後径が短い（短頭）、頭蓋骨の菲薄化と指圧痕。顔面変形：眼球突出、左右非対称、瞼下垂、動眼神経麻痺、眼窩隔離症、瞼裂外下方偏位、視神経萎縮、高口蓋、外鼻変形。骨格異常：手足の両側性合指症。その他：精神発達遅滞。  (b). Stickler症候群  強度近視、平坦顔貌、脊椎・骨端異形成症が三主徴。20000人に1人の頻度。常染色体優性遺伝。小顎症、口蓋裂を合併する。  (c). Treacher Collins症候群  眼瞼外下方偏位、下眼瞼欠損、下眼瞼外2/3の睫毛欠損、頬骨形成不全、下顎形成不全、外耳中耳の異常、高口蓋、咬合不全、巨口症、耳介口角間の盲孔やえくぼ、ほおひげの頬部への舌状突出、他の合併異常、以上が主徴。不規則常染色体優性遺伝。  (d). Kabuki症候群  別名、新川・黒木症候群。歌舞伎役者のメーキャップに似た顔貌、特に瞼裂は切れ長で大きく、粗な弓状眉、大きな聳耳、つぶれた鼻尖鼻柱、唇裂・口蓋裂、精神発達遅滞、皮膚紋理異常、短指趾症、脊柱側弯、椎体弓状裂、過剰肋骨などの骨格異常、低身長、心奇形、消化器・腎・生殖器異常など。常染色体優性遺伝が考えられている。32000人に1人の発生。  (e). Prader-Willi症候群  乳児期筋緊張低下、多食、肥満、外性器低形成、精神発達遅滞、狭い横径の前額、斜視、細い鼻、魚様の三角口、耳介変形。10000人に1人。典型例の70%に由来15q11-q13領域の欠失を認め、30%弱は母性片親性ダイソミー(UPD)例である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 197,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇瘻で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下口唇よりも上口唇に生じることが多い。",
      "b.　下口唇では正中に生じることが多い。",
      "c.　白唇から口唇粘膜に貫通することが多い。",
      "d.　唇裂・口蓋裂を伴うことが多い。",
      "e.　遺伝性を伴うことがある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口唇瘻について  (a). 下口唇に多い。  (b). 左右対称性に2つ存在するものが80%で正中に１つはまれ。  (c). 下口唇赤唇部で筋層に終わるものが多い。  (d). 70-80%は口唇・口蓋裂を合併している。  (e). 遺伝性を伴うことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 198,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "真の正中唇裂で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内側鼻隆起の完全欠損による。",
      "b.　正中鼻裂を伴うことがある。",
      "c.　眼窩間狭小症を伴うことが多い。",
      "d.　生命的予後は不良である。",
      "e.　脳梁欠損を伴う。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "真の正中唇裂について  (a). 内側鼻隆起の完全欠損によるものは偽の正中唇裂である。  (b). 披裂が鼻に及ぶこともある。  (c). 眼窩間は拡大する傾向にある。  (d). 偽の正中唇裂に比べて生命予後は良好である。  (e). 脳梁欠損を伴うことがあるのは偽の正中唇裂である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 199,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "偽の正中唇裂で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　生命的予後は良好である。",
      "b.　眼窩離開症を伴うことが多い。",
      "c.　顔面中央部の過剰発育により、上口唇の融合が障害されたものと考えられている。",
      "d.　鼻中隔、鼻骨を欠損することが多い。",
      "e.　低ナトリウム血症を伴う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "偽の正中唇裂について  (a). 生命予後不良である。  (b). 眼窩間は狭小化する。  (c). 顔面中央部の組織欠如により生ずる。  (d). 鼻中隔や鼻骨を欠損することが多い。  (e). 下垂体の低形成が合併しているとバゾプレッシン（抗利尿ホルモン）の分泌が不足してむしろ高ナトリウム血症となりうる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 200,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正中唇裂で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　偽の正中裂は真の正中裂に比べて生命予後は良好。",
      "b.　偽の正中裂は脳障害を伴うことが少ない。",
      "c.　偽の正中裂には、脳組織の形成不全が存在する。",
      "d.　真の正中裂についてはDeMyer分類がある。",
      "e.　真の正中裂では前頭部の発育障害を認める。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "正中唇裂について  (a). 偽の正中唇裂の生命予後は真の正中唇裂よりも不良である。  (b). 偽の正中唇裂では脳障害をよく伴う。  (c). 偽の正中唇裂には脳組織の形成不全が存在することが多い。  (d). DeMyer分類は偽の正中唇裂の分類である。  (e). 前頭部の発育障害を認めるのは偽の正中唇裂である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 201,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "次の５つのうち、他の疾患より口蓋裂を合併しにくいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Robinシークエンス",
      "b.　van der Woude症候群",
      "c.　Beckwith-Wiedemann症候群",
      "d.　Noonan症候群",
      "e.　Goldenhar症候群\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂を合併しやすい連鎖や症候群についての問題。  (a). Robinシークエンス  小顎症、舌根沈下、呼吸性気道閉塞を三主徴とする症候群で、過半数に口蓋裂がみられる。常染色体劣性遺伝である。  (b). van der Woude症候群  下口唇瘻88%、唇裂・口蓋裂33%（とくに両側）。IRF6遺伝子によるハプロ不全。  (c). Beckwith-Wiedemann症候群  臍異常、巨舌、巨大児が三大主徴。その他に、唇裂・口蓋裂、母斑、内臓肥大（腎、心、膵など）、耳介以上、小頭症、筋肥大、Wilms腫瘍など。  (d). Noonan症候群  短体、耳介変形低位、眼窩隔離症、瞼下垂、瞼裂斜走、内眼角贅皮、翼状頸、先天性心疾患（主に肺動脈狭窄）。精神発達遅滞、小顎症、高口蓋、脊柱胸郭変形、性器発育不全、四肢先天異常など。表現型は男性。染色体は46.XXあるいは46.XY。  (e). Goldenhar症候群  眼球デルモイド、耳介異常、耳瘻孔、頬部形成不全、脊椎または肋骨の異常。Oculo-auriculo-vertebral dysplasiaとも呼ばれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 202,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "次の症候群のうち、上口唇正中裂を合併するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　de Lange症候群",
      "b.　Ellis-van Creveld症候群",
      "c.　van der Woude症候群",
      "d.　orofacial digital症候群",
      "e.　Beckwith-Wiedemann症候群\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "上口唇正中裂を合併する症候群  (a). de Lange症候群  小頭症、短頭症、濃く癒合した眉毛、長くカールした睫毛、小さくとがった鼻、上向き鼻孔、薄い上口唇、口角下垂、高口蓋、小下顎、耳介低位、精神発達遅滞など。  (b). Ellis-van Creveld症候群  不釣り合いに短い四肢を伴う小人症、軸後性多指、心奇形、浅い口腔前庭または欠如、歯牙欠損。軟骨外胚葉異形成症または中・外胚葉異形成症とも呼ばれている。  (c). van der Woude症候群  下口唇瘻88%、唇裂・口蓋裂33%（とくに両側）。IRF6関連疾患で常染色体優性遺伝。  (d). orofacial digital症候群  Oral-facial-digital syndrome OFD syndrome口腔、顔面、指趾の先天異常。頬粘膜と歯槽堤間の小帯、歯槽堤裂、分葉舌、歯牙の異常、上口唇正中裂、不規則な軟口蓋裂、下顎発育不全、内眼角開離、斑状脱毛、不規則な指の短縮、弯指、合指、短指、多指。  (e). Beckwith-Wiedemann症候群  臍異常、巨舌、巨大児が三大主徴。その他に、唇裂・口蓋裂、母斑、内臓肥大（腎、心、膵など）、耳介以上、小頭症、筋肥大、Wilms腫瘍など。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 203,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Bloom症候群　・・・・・・・・・・　大口症",
      "b.　Robin シークエンス 　・・・・・・　口蓋裂",
      "c.　Freeman-Sheldon症候群　・・・・・　唇裂",
      "d.　Wiedermann-Beckwith症候群　・・・　巨舌症",
      "e.　Poland症候群 　・・・・・・・・・　漏斗胸\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "症候群と徴候の組み合わせについての知識を問う問題  (a). Bloom症候群  長頭を伴った軽度の小頭、細長い顔、頬骨低形成、耳介突出、低身長、低体重、日光過敏、血管拡張性紅斑、悪性腫瘍の好発。  (b). Robinシークエンス  小顎症、舌根沈下、呼吸性気道閉塞を三主徴とする症候群で、過半数に口蓋裂がみられる。常染色体劣性遺伝である。  (c). Freeman-Sheldon症候群  口笛顔貌（小さな口、仮面様顔貌）、鼻翼低形成、手指の尺側偏位が主徴。高い前額、落ちくぼんだ眼球、眼間開離、内眼角贅皮、長い人中など。  (d). Beckwith-Wiedemann症候群  臍異常、巨舌、巨大児が三大主徴。その他に、唇裂・口蓋裂、母斑、内臓肥大（腎、心、膵など）、耳介以上、小頭症、筋肥大、Wilms腫瘍など。  (e). Poland症候群  大胸筋欠損、肋骨欠損、肋軟骨欠損、上肢先天異常、皮膚皮下組織発育異常、腋毛欠損、乳頭発育不全などの合併。25000人に1人。男性が女性より多い(3:1)。右側が75%。家族発現、染色体異常も報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 204,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "自立支援医療（育成医療）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　育成医療の給付を行うのは都道府県である。",
      "b.　治療費の全額が育成医療により支払われる。",
      "c.　育成医療の適応は18歳未満に限られる。",
      "d.　指定された病院のみで育成医療は利用できる。",
      "e.　看護や移送も給付の対象となる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "自立支援医療（育成医療）についての問題。    (a). 実施の主体は市町村である (以前は都道府県であった)。  (b). 所得に応じて利用者負担が生じる。  (c). 18歳未満が対象となる。  (d). この医療費の助成を受けるには、全国の指定自立支援医療機関（育成医療・更生医療）にて治療を受ける必要がある。  (e). 看護や移送にかかる費用も給付の対象となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 205,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "Van der Woude症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　常染色体劣性遺伝を示す。",
      "b.　唇裂口蓋裂を伴うことが多い。",
      "c.　上口唇瘻を伴うことが多い。",
      "d.　合指症を伴うことが多い。",
      "e.　両親の口唇瘻の有無チェックは遺伝相談上有用である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "van der Woude症候群に関する問題van der Woude症候群  下口唇瘻88%、唇裂・口蓋裂33%（とくに両側）。IRF6関連疾患で常染色体優性遺伝。  (a). 常染色体優性遺伝。  (b). 唇顎口蓋裂を伴うことが多い（とくに両側）。  (c). 下口唇瘻を伴うことが多い。  (d). 合指症は合併しない。  (e). 遺伝性疾患なので両親の口唇瘻はチェックすべきであろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 206,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口唇口蓋裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Simonart's bandは二次口蓋に見られる。",
      "b.　Passavant隆起は鼻咽腔閉鎖機能不全に関連して出現する場合がある。",
      "c.　Wardill-Kilner-Veau法はIntravelar veloplastyのことである。",
      "d.　von Langenbeck法はいわゆるpush-back法のことである。",
      "e.　Furlow法はDouble-reversing Z-techniqueとも呼ばれる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "口唇口蓋裂関連の用語・人名の知識を問う問題  (a). Simonart's Bandは完全唇裂で見られる一次口蓋の架橋である。  (b). Passavant隆起は鼻咽腔閉鎖機能不全に関係する。  (c). Wardill-Kilner-Veau法はいわゆるpush-back法のことである。  (d). von Langenbeck法は双茎弁による裂閉鎖で口蓋の後方移動は行われない。  (e). Furlow法はDouble-reversing(opposing) Z-technique(plasty)とも呼ばれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 207,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "粘膜下口蓋裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　心房中隔欠損の合併が多い",
      "b.　診断基準のCalnanの３徴候に精神発達遅滞が含まれる",
      "c.　鼻咽腔閉鎖機能が正常のことがある",
      "d.　22q11.2欠失症候群に合併することが多い",
      "e.　口唇裂に合併することがある\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "粘膜下口蓋裂に関する知識を問う問題  (a). 先天性心疾患ではファロー４徴症と心室中隔欠損が多い。  (b). Calnanの３徴候は口蓋垂裂、硬口蓋後端の骨欠損、軟口蓋正中の透光性。  (c). 鼻咽腔閉鎖機能は正常なことがある。  (d). 22q11.2欠失症候群（CATCH 22症候群）  粘膜下口蓋裂を15%に合併する。Velo-cardio-facial syndrome (VCFS)、conotruncal anomaly fcae syndrome (CTAF)、DiGeorge症候群として報告されてきた。4000人に1人。心血管異常cardiac defects、特有の顔貌abnormal faces、胸腺低形成thymic hypoplasia、口蓋裂cleft palate、低カルシウム血症hypocalcemia、精神発達遅滞。  (e). 口唇裂に合併していることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 208,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂を伴うことがほとんどないと思われる症候群はどれか。",
    "choices": [
      "a.　EEC 症候群",
      "b.　OFD 症候群",
      "c.　Apert 症候群",
      "d.　Treacher Collins 症候群",
      "e.　Crouzon 症候群\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂を合併しやすい症候群についての問題  EEC症候群では90-100％、OFD症候群ではI型では約80％、Apert症候群では30％、Treacher Collins症候群では30-35％の合併をみる。  (a). EEC症候群  先天性指趾欠損、毛髪や眼の外胚葉形成異常、唇裂・口蓋裂を三主徴とする。  (b). orofacial digital症候群 Oral-facial-digital syndrome OFD syndrome  口腔、顔面、指趾の先天異常。頬粘膜と歯槽堤間の小帯、歯槽堤裂、分葉舌、歯牙の異常、上口唇正中裂、不規則な軟口蓋裂、下顎発育不全、内眼角開離、斑状脱毛、不規則な指の短縮、弯指、合指、短指、多指。  (c). Apert症候群  頭蓋変形：塔状頭蓋で前後径が短い（短頭）、頭蓋骨の菲薄化と指圧痕。顔面変形：眼球突出、左右非対称、瞼下垂、動眼神経麻痺、眼窩隔離症、瞼裂外下方偏位、視神経萎縮、高口蓋、外鼻変形。骨格異常：手足の両側性合指症。その他：精神発達遅滞。  (d). Trecher Collins症候群  眼瞼外下方偏位、下眼瞼欠損、下眼瞼外2/3の睫毛欠損、頬骨形成不全、下顎形成不全、外耳中耳の異常、高口蓋、咬合不全、巨口症、耳介口角間の盲孔やえくぼ、ほおひげの頬部への舌状突出、他の合併異常、以上が主徴。不規則常染色体優性遺伝。  (e). Crouzon症候群  頭蓋変形：短頭、舟状頭蓋、三角頭蓋、尖頭、頭蓋骨の菲薄化と指圧痕。顔面変形：上顎発育不全、高口蓋（逆V字型の口蓋）、下顎前突、不正咬合、歯の異常、眼窩前後径短縮、眼窩隔離症、眼球突出、斜視、視神経萎縮や浮腫。神経症状：視神経異常、頭痛、痙攣などの脳圧亢進症状、ときに精神発達遅滞。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 209,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂手術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Wardill法では粘膜骨膜弁によるpush backを行う。",
      "b.　Two Flap法では2枚の粘膜骨膜弁でZ形成を行う。",
      "c.　von Langenbeck法では粘膜弁によるpush backを行う。",
      "d.　Furlow法はdouble opposing Z-plastyとも呼ばれる。",
      "e.　Intravelar veloplastyでは口蓋筋群の前方移動を行う。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "口蓋裂術式についての知識を問う問題。(a). Wardill法は粘膜骨膜弁法によるpush back法の代表である。  (b). Two Flap法は硬口蓋の粘膜骨膜弁をpush backせず、軟口蓋の口蓋筋群を硬口蓋後端及び鼻腔側粘膜から剥離し口蓋筋群のみ後方移動しながら筋輪を作成する方法で、硬口蓋に骨露出部を作らない方法である。  (c). Von Langenbeck法は披裂縁縫合法である。披裂縁を閉鎖する際に硬口蓋に減張切開入れて硬口蓋を粘膜骨膜弁として骨から剥離した。  (d). Furlow法は軟口蓋の口蓋側と鼻腔則に逆方向のZ 形成術＝double opposing Z-plastyを行い、後方へ移動する粘膜弁に口蓋筋群を付着させることで口蓋筋群の後方移動と筋輪作成そして軟口蓋の延長を図る方法である。  (e). Intravelar veloplastyは軟口蓋を口蓋側粘膜、口蓋筋群、鼻腔則粘膜の3層に剥離分離し口蓋筋群のみを後方移動し筋輪を作成する軟口蓋形成術でtwo flap法などに応用されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 210,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "22q11.2欠失症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　低身長",
      "b.　G band検査",
      "c.　特異顔貌",
      "d.　先天性心疾患",
      "e.　粘膜下口蓋裂\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "22q11.2欠失症候群はFISH（Fluorescent in situ hybridisation）染色体検査法の開発により、22番染色体の微細な欠失が確認されるようになって診断されるようになった症候群である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 211,
    "field": "唇裂・口蓋裂",
    "question": "口蓋裂言語の評価について誤っているものはどれか？　２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　言語発達は運動発達と関連がある",
      "b.　鼻咽腔閉鎖機能は視診ではわからない",
      "c.　鼻咽腔閉鎖機能は内視鏡検査が有効である",
      "d.　構音評価は１歳児では不可能である",
      "e.　構音評価は継続して行う\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a.　運動発達、認知の発達、情緒の発達などを総合的に評価する必要あり。b.　軟口蓋、咽頭側壁の動き、瘻孔、歯列などでわかる。c.　発声時の鼻咽腔閉鎖状態を見る。d.　１歳未満でも３語程度は発する。e. 発達の過程で構音障害に変化があるか見る必要あり。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "腱移行の原則について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　力源として拮抗筋は避けた方がよい。",
      "b.　移行腱のamplitudeを考慮して選択する。",
      "c　皮膚切開は腱の走行に平行な方がよい。",
      "d.　術前に関節拘縮をできるだけ除去しておく。",
      "e.　外傷以外に、神経麻痺にも適応がある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "腱移行に対する5つの原則（Bunnell）  1、術前における拘縮の除去  2、ただしい力源の選択  3、一定の可動範囲を有する腱の使用  4、移行腱の走行は直線であること  5、動力筋は本来の姿を保持すること。  外傷以外に、神経麻痺などの再建にも用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "知覚の回復のチェックについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発汗の有無",
      "b.　Tinel's sign",
      "c.　2PD (two point discrimination) test",
      "d.　S-W (Semmes - Weinstein) test",
      "e.　MMT (manual muscle test)\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "MMT (manual muscle test)は筋力評価法。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "下記の骨を採取する場合の誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腸骨－内側大腿皮神経の損傷に注意する。",
      "b.　腓骨－足関節付近で採取するのが良い。",
      "c.　脛骨－疲労骨折を発生することがある。",
      "d.　肋骨－頭蓋顔面骨の欠損に用いられる。",
      "e.　頭蓋骨－外板は眼窩底の再建に有用である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 外側大腿皮神経(b). 末梢1/4 からは採取しない。それより中枢で採取する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "骨延長器を用いた手指の延長術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小児の場合、鋼線の刺入の際には骨端線の損傷に注意する。",
      "b.　骨延長は１日約0.5-1.0mmを目標とする。",
      "c.　最大で2-3cmの延長が可能である。",
      "d.　延長部位への骨移植が必要なこともある。",
      "e.　獲得延長量を術後骨癒合までの期間で割ったものをhealing indexという。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "healing indexは骨を1cmのばすのに要す日数である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "遊離皮弁以外で踵後面に用いる皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外側踵骨動脈皮弁 (lateral calcaneal flap)",
      "b.　腓腹筋皮弁 (gastrocutaneous musclocutaneous flap)",
      "c.　母趾外転筋皮弁 (abductor hallucis musclocutaneous flap)",
      "d.　内側足底皮弁 (medial plantar flap)",
      "e.　逆行性腓骨動脈皮弁 (reverse peroneal flap)\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "腓腹筋皮弁 (gastrocutaneous musclocutaneous flap)は、通常踵後面へは届かない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の外科について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Froment's signは尺骨神経麻痺に特有のものである。",
      "b.　掌側骨間筋は正中神経によって支配されている。",
      "c.　Claw fingerは骨間筋、虫様筋の麻痺によっておこる。",
      "d.　正中神経の麻痺では、示、中指に変形をみることはない。",
      "e.　虫様筋は橈骨神経に支配される。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 尺骨神経支配である。  (d). 正中神経低位麻痺では変形は見ないが、正中神経高位麻痺では、示指の屈曲不能、中指の屈曲減弱がみられる。  (e). 正中神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指掌側の皮膚切開線がいくつか皮線に直交した場合の問題について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創の治癒がわるく、離開しやすい。",
      "b.　皮膚と手掌腱膜に癒着を生じ、肥厚性瘢痕となりやすい。",
      "c.　指尖部の循環障害を来たしやすい。",
      "d.　手指の屈曲拘縮につながる。",
      "e.　瘢痕部に疼痛を残すが、機能的には支障が無い。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "切開線が皮線を横切ると､指屈伸運動でケロイド形成しやすく、瘢痕拘縮を生じる。また、腱　神経走行に一致すると癒着も高度になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "空気駆血帯の使用について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　駆血解除後の止血は必要ない。",
      "b.　駆血時間に制限はない。",
      "c.　駆血帯をいったん解除し、再び駆血するときには、10分間以上待機する。",
      "d.　圧設定は400mmHgが一般的である。",
      "e.　動脈に石灰化がある場合も積極的に使用してよい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "手外科では無血野での手術が不可欠である。通常、上肢ならば250mmHg以下、下肢なら350mmHg以下を用いる。駆血帯をいったん解除し再駆血するときには、10分間待機する。  動脈の石灰化があれば、駆血で血管を破壊・閉塞させる危険性があり、配慮が必要である（ただし、使用禁忌とは言えない）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の外科について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手の熱傷ではintrinsic minus肢位に固定するとよい。",
      "b.　Dupuytren拘縮は中年以後の女性に多い。",
      "c.　橈骨神経深枝麻痺では拇指の対立運動が不能となる。",
      "d.　小児のバネ指は拇指のＭＰ関節部が多い。",
      "e.　De Quervain腱鞘炎は伸筋支帯第１区画の腱鞘炎である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 手関節２０°～３０°背屈位、MP関節屈曲、PIP・DIP関節伸展のSafe position 肢位が望ましい。  (b). 中年以降の男性に多い。  (c). 拇指の対立運動は正中神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "前腕・手の機能的肢位で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手関節軽度掌屈",
      "b.　手関節軽度橈屈",
      "c.　母指内転位",
      "d.　MP関節屈曲位",
      "e.　前腕回内外中間位\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).(b). 手関節は２０°～３０°背屈位 (c). 母指は内転拘縮を予防するために対立・外転位が望ましい。(d).関節拘縮を予防するためには、MP関節は屈曲位でかつPIP関節は伸展または軽度屈曲位が望ましい。 (e). 前腕は回内外中間位にする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指の機能評価で指標となるTotal Active Motion（MP、PIP、DIPの可動域の合計）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正常では約260°である。",
      "b.　DIP関節の関与は全体の27％程度である。",
      "c.　深指屈筋腱の単独損傷では50％減少する。",
      "d.　MP関節が最も大きく関与する。",
      "e.　術後評価には不適当である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "正常では約260°である。深指屈筋腱の単独損傷では約27%減少する　PIP関節が最も大きく関与する。術後評価に%TAMを用いる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Swanson分類とは手の先天異常の分類法である。",
      "b.　PIP関節の自動屈曲が可能で、DIP関節のそれが不可能な場合は、浅指屈筋腱切断が疑われる。",
      "c.　指のbutton hole deformityとは屈筋腱損傷によるものである。",
      "d.　Froment's signとは母指球筋萎縮による正中神経麻痺の症状である。",
      "e.　mallet fingerはswan-neck deformityに移行することがある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). 浅指屈筋腱切断 → 深指屈筋腱切断(c). 伸筋腱損傷による(d). 尺骨神経麻痺の症状",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の外科について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　逆行性指動脈皮弁は知覚皮弁とすることが出来る。",
      "b.　母指の対立機能再建では小指の浅指屈筋腱移行がしばしば行われる。",
      "c.　陳旧性長母指屈筋腱断裂ではほとんどの場合、断裂部位での腱縫合が可能である。",
      "d.　Volkmann拘縮では発症早期に屈筋腱群の筋切離を行う。",
      "e.　月状骨軟化症では手関節の背屈運動が障害される。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). 環指の浅指屈筋腱移行が行われる。(c). ほとんどは腱移植が必要になる。(d). 発症早期には「筋膜切開」を行う。「筋切離」は症状が固定してから行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "内側足底皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は内側足底動脈深枝である。",
      "b.　知覚神経は総底側趾神経である。",
      "c.　逆行性皮弁は前足荷重部（MTP関節部）再建に適応がある。",
      "d.　足底腱膜を含む方法と含まない方法とがある。",
      "e.　遊離知覚皮弁としては用いられない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.内側足底皮弁の栄養血管は内側足底動脈浅枝である。 内側足底動脈は母趾外転勤内深部で浅枝と深枝に分岐する。深枝は足底の皮膚血行に関与せず、枝分かれして足底動脈弓や中足骨動脈と吻合する。足背寄りの皮膚を皮弁に含める時は深枝の一部を皮弁に含める。b.内側足底神経からの枝であるが、総底側趾神経は内側足底神経の枝であり、これが知覚神経となることもある。e. これを含むことで知覚皮弁として利用できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "四肢における骨延長器の使用について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小児では骨延長器の使用は禁忌である。",
      "b.　知覚を温存した状態で延長出来る。",
      "c.　骨膜や骨髄組織での仮骨形成を期待する。",
      "d.　骨切りをする部分では、骨膜の全周性の剥離は行わない。",
      "e.　一週間に一回１mmずつ延長する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "小児の先天異常例に適応有り。骨切りする部分の骨膜全周性剥離が必要である。患者ごとに延長スピードは調整するが、1日1mmの延長例が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指の再建について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　flag flapは中節～基節部背側に作成する皮弁である。",
      "b.　指尖部損傷におけるアルミホイル法は治療期間が短いのが長所とされる。",
      "c.　指末節の1/2を越える欠損に対してはKutler法が適応となる。",
      "d.　逆行性指動脈皮弁で血行の基礎を成しているのは、末節部中央にある橈側・尺側指動脈の吻合である。",
      "e.　逆行性背側中手皮弁でのpivot pointはMP関節付近である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).flag flapは中節基節部背側に作成する皮弁である。  (b).指尖部損傷におけるアルミホイル法は治療期間が長いのが短所とされる。  (c).指末節の1/2を越えない欠損に対してはKutler法が適応となる。  (d).逆行性指動脈皮弁で血行の基礎を成しているのは、中節部中央にある橈側・尺側指動脈の吻合である。  (e).逆行性背側中手皮弁でのpivot pointはMP関節付近である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正中神経低位麻痺では母指対立不能となる。",
      "b.　屈筋腱損傷の部位別分類でのzone2は、腱前進法が良い適応となる。",
      "c.　DＩP関節部での伸筋腱損傷はmallet fingerを呈する。",
      "d.　長母指伸筋腱は、第２区画の中を走行する。",
      "e.　前骨間神経は橈骨神経から分かれる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 腱前進法が良い適応となるのはzone１である。(d). 長母指伸筋腱は、第３区画の中を走行する。(e). 前骨間神経は正中神経から分かれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Lateral calcaneal flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は足背動脈である。",
      "b.　栄養動脈は骨膜上を走行する。",
      "c.　母趾の知覚脱失を伴う。",
      "d.　術後外果部の陥没が著明である。",
      "e.　中足部の再建に適している。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "腓骨動脈の末梢のLateral calcaneal arteryを栄養動脈とする。骨膜上を走行するのでドップラー血流計による術前検査が望ましい。垂直方向と水平方向の2種類の皮弁を挙上できる。踵後面の再建に適している。骨を含まない。皮弁ドナーの術後陥没が問題である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Posterior calf fasciocutaneous flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は、superficial sural arteryおよびその伴走静脈である。",
      "b.　皮弁の茎が短いのが欠点である。",
      "c.　腓腹神経を損傷し同側足外果部の知覚脱失をきたすことがある。",
      "d.　遊離皮弁として使用する場合sensory flapとして使用できない。",
      "e.　採取部に遊離植皮は必要ない。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "栄養血管は、superficial sural arteryおよびその伴走静脈である。皮弁の茎は長い。腓腹神経を含めると同側足外果部の知覚脱失をきたすことがある。腓腹神経をふくめて知覚皮弁とできる。大きな皮弁では植皮が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "足背皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手背の被覆に適している。",
      "b.　腓腹神経を含めてsensory flapにすることができる。",
      "c.　趾伸筋腱を含めて挙上できる。",
      "d.　中足骨を含めては挙上できない。",
      "e.　後脛骨動脈の枝により栄養される。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "薄く皮膚性状が手背に近いので、手背の被覆に適している。浅腓骨神経を含めてsensory flapにすることができる。 足背動脈からの分枝により趾伸筋腱を含めて挙上できる。 中足骨を含めては挙上できる。 足背動脈は前脛骨動脈の枝により栄養される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Lateral calcaneal flapについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ドップラー血流計による術前検査が望ましい。",
      "b.　下腿の軸に垂直方向と水平方向の２種類の皮弁を挙上できる。",
      "c.　Lateral calcaneal arteryは腓骨動脈の終枝である。",
      "d.　踵後面の再建に適している。",
      "e.　骨皮弁としてしばしば用いられる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腓骨動脈の末梢のLateral calcaneal arteryを栄養動脈とする。骨膜上を走行するのでドップラー血流計による術前検査が望ましい。垂直方向と水平方向の2種類の皮弁を挙上できる。踵後面の再建に適している。皮弁に骨を含まない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "内側足底皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　踵荷重部の再建に適している。",
      "b.　内側足底動脈浅枝が栄養血管となる。",
      "c.　栄養血管は前脛骨動脈の終枝である。",
      "d.　知覚皮弁としては用いられない。",
      "e.　逆行性皮弁として用いることができる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "土踏まずの皮膚を利用するので踵荷重部の再建に適している。 内側足底動脈浅枝が栄養血管となる。 内側足底動脈は後脛骨動脈の終枝である。足底神経の分枝支配のSensory flapである。 逆行性皮弁として用いる報告もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "後骨間皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養動脈は橈骨動脈より分枝した動脈である。",
      "b.　栄養動脈に伴走する後骨間神経は知覚神経なので同時に挙上してもよい。",
      "c.　採取可能な部位はすべて知覚皮弁とすることができる。",
      "d.　橈骨神経の枝（運動枝）に注意して挙上する必要がある。",
      "e.　逆行性皮弁としても利用できる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "栄養動脈は尺骨動脈より分枝した動脈である。 栄養動脈に伴走する後骨間神経は橈骨神経深枝の運動神経なので挙上しない。 皮弁内に皮膚神経が含まれれば、神経縫合して知覚皮弁とできるが、すべての部位ではない。逆行性皮弁としても利用できる。  後骨間神経は橈骨神経の枝(運動枝)の末梢部であり、皮弁挙上する時に注意が必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "遊離大腿直筋移植術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　機能的筋移植術として力強い筋肉の再建に用いられる。",
      "b.　採取部位は術後大腿四頭筋短縮症になることが多い。",
      "c.　骨付筋皮弁として利用することが多い。",
      "d.　腕神経叢麻痺に対して大腿直筋の機能的な移植が可能である。",
      "e.　術後膝関節屈曲運動が障害される。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).(d).長い運動神経を付着でき、筋の両端に強靭な筋膜を有し強固な固定が可能であるため上肢機能再建などに用いられる。  (e).大腿直筋の作用は膝関節の伸展なので屈曲は障害されない。術後に完全伸展が出来なくなるのを防止するため、内側広筋と外側広筋を正中で縫合しておく。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "遊離足背皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第１趾間の知覚は温存できる。",
      "b.　外側腓腹神経を含めた知覚皮弁とされる。",
      "c.　腱を含めて挙上することも出来る。",
      "d.　採取部位は通常縫縮できる。",
      "e.　栄養血管は腓骨動脈の終枝である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).(b).浅腓骨神経を含む知覚皮弁にすることが出来る。第１趾間に分布する深腓骨神経は温存する。  (c).皮弁挙上時に切離する短母趾伸筋腱は皮弁と共に挙上し腱の再建に利用できる。必要に応じて他の長趾伸筋腱を付けることもできる。  (d).採皮部の閉鎖には植皮が必要である。  (e).栄養血管は前脛骨動脈→足背動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "遊離内側足底皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　足交叉皮弁(cross-foot flap)と同じ部位に作成する。",
      "b.　腓骨動脈まで含めて採取することもある。",
      "c.　皮弁採取後足底荷重部の知覚は鈍麻となる。",
      "d.　母趾内転筋を含めた筋皮弁である。",
      "e.　知覚皮弁として利用できる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).非荷重部から挙上する。  (b).栄養血管は内側足底動脈←後脛骨動脈。腓骨動脈は踵骨外側面に終わる。  (c).(e). 脛骨神経の終末枝の一つである内側足底神経を含め知覚皮弁にすることができる。その際神経を遠位から近位にむかってsplitし、足底内側縁の知覚を温存することができる。外側足底神経は温存される。  (d).母趾内転筋は含まない。母趾外転筋は、神経血管束を露出する際に切離される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "母指再建術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　母趾以外は採取部として適当でない。",
      "b.　MP関節より中枢で切断されている症例では足趾移植術の適応はない。",
      "c.　採取部は同側足趾より採取する。",
      "d.　利き手でない方の拇指は再建しない。",
      "e.　第Ⅰ趾からのwrap-around flapの方が第2趾移植よりも整容的に優れている。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).母趾以外（主にII趾）を移植する場合もあるが、整容的には母趾に劣る。  (b).骨移植や骨延長を併用しての足趾移植が可能である。II趾にMTP関節と腱を付け移植することで、拇指MP関節の機能再建をすことも可能である。  (c).同側である必要はない。車の運転やスポーツなどで重要な右足をさけ左を優先、利き足を避けるべきとの記載がある。  (e).II趾は母指として移植するには細く、爪の大きさや形も異なる。wrap-around flapなら母趾の長さも温存できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Wrap-around flapについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は第一足背・足底中足動脈である。",
      "b.　腓腹神経領域も皮弁に含まれる。",
      "c.　爪、爪床、爪母、末節骨の一部も含めて移植することが多い。",
      "d.　第一趾内側部を中心に皮弁をデザインする。",
      "e.　骨欠損が大きい場合は腸骨移植を併用する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a).一般的には第１足背動脈で挙上されるが、吻合分岐や走行経路にバリエーションがあり、足底中足動脈からの血行が主になる場合がある。  (b).支配神経は足底趾神経と深腓骨神経である。  (c).(d).Morrison、土井らにより報告されたのはI趾の外側部の皮膚に爪組織を含めた皮弁であったが、最近では末節骨の一部を含めて挙上される。  (e).母指の欠損が長い症例では遊離腸骨移植を併用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の機能肢位（良肢位）について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　手関節20～30°背屈位",
      "b.　MP関節伸展位",
      "c.　PIP関節伸展位または軽度屈曲位",
      "d.　手掌の横軸に一定のarchを保持",
      "e.　母指は必ず他の4指と対向位\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 尺屈位、すなわち前腕軸と中指の軸を一線とした位置とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Thenar flapで再建可能な部位について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　手掌部",
      "b.　手背部",
      "c.　指尖部",
      "d.　手関節部",
      "e.　肘関節部\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "“thenar”が母指球であるとわかれば解ける問題。母指以外の指のDIP関節以遠、指腹の組織欠損や長さを保ちたい場合の切断端の被覆に用いる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "長母指伸筋腱自然断裂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　長母指伸筋腱は、リスター結節部を迂回して走行するためこの部の解剖学的異常はしばしば自然断裂の原因となる。",
      "b.　治療として、腱の端々縫合をこころみても良い。",
      "c.　治療は、示指固有伸筋腱による腱移行術が適応となる。",
      "d.　リウマチに合併して断裂を生ずることもある。",
      "e.　適切な治療を行なえば予後は良好である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b.原因が摩耗、変性によるものであるため断端の縫合は不可能である。また腱移植も操作が複雑であることから望ましくない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手に関する症候群について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群には骨性合指を合併しない。",
      "b.　絞扼輪症候群は骨性合指を合併する。",
      "c.　Poland症候群には多指症を合併する。",
      "d.　Arthrogryposis congenitaでは風車翼指変形を合併する。",
      "e.　Klippel-Trenaunay syndromeはHigh-flow typeの血管奇形（AVF、AV-shunt）を合併する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).高度の骨性合指（趾）が見られる。  (b).皮膚性の尖端合指（趾）、もともとの指間の位置に孔が形成される。  (c).胸部の症状としては大胸筋の部分欠損から、大胸筋、小胸筋、広背筋、等の筋肉の他、肋骨や肋軟骨まで欠損し、更には肩甲骨も小さくなっている症例も報告されている。多指症は合併せず、短合指症を合併する。 (d).母指の屈曲内転拘縮と第１指間の拘縮、示～小指のMP尺屈拘縮が合わさった形を風車翼状手（wind blow hand）という。関節拘縮症、Freeman-Sheldon症候群などで見られる。  (e).Klippel-Trenaunay症候群は低流速の血管奇形を合併するのに対し、Parkes Weber 症候群では 高流速の血管奇形の合併である。以前はKlippel-Weber-Trenauny syndromeとの呼称も用いられ混同されることがあったが、これらはできるだけ区別して考えられるべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "深指屈筋腱のamplitudeで正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　１cm",
      "b.　２cm",
      "c.　５cm",
      "d.　７cm",
      "e.　１１cm\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "おおまかに指の屈筋腱の滑走距離は約7cmである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手背の腱鞘について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　de Quervain's diseaseは第１区画の腱鞘炎である。",
      "b.　示指固有伸筋腱は(総)指伸筋腱と同一区画を走る。",
      "c.　小指固有伸筋腱と尺側手根伸筋腱は通常同一の腱鞘に包まれる。",
      "d.　第３区画は長・短橈側手根伸筋腱鞘である。",
      "e.　長母指伸筋腱と短母指伸筋腱は同一の腱鞘に包まれる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). は独立した腱鞘を有する。(d). は第2区画。第3区画はEPL。(e). のEPLは第3区画でEPBは第1区画。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の解剖で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　虫様筋の神経支配は正中神経と尺骨神経である。",
      "b.　虫様筋は各指の深指屈筋腱から起始し、その橈側を走る。",
      "c.　母指内転筋の神経支配は正中神経である。",
      "d.　骨間筋は背側に4個、掌側に3個存在する。",
      "e.　短掌筋はもし存在すれば小指球筋群に属する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "内転筋は尺骨神経。ちなみに短母指屈筋は正中神経と尺骨神経の両者が関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の解剖で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小指球筋群の神経支配はいずれも尺骨神経である。",
      "b.　示指・中指の虫様筋は正中神経支配である。",
      "c.　骨間筋の神経支配はいずれも尺骨神経である。",
      "d.　母指球筋群の神経支配はいずれも正中神経である。",
      "e.　手内に橈骨神経支配の筋は存在しない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d). 正中神経に支配される筋と尺骨神経に支配される筋がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手関節背側の解剖で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第１区画は狭窄性腱鞘炎の発生部位となる。",
      "b.　第３区画はリスター結節の橈側にある。",
      "c.　第4区画には総指伸筋腱と長母指伸筋腱が通る。",
      "d.　第５区画はリウマチなどで尺骨末端の脱臼が起これば小指伸筋の断裂をきたす部位である。",
      "e.　伸筋支帯は６区画に分かれている。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "  (a).de Quervain’s disease  (b).長母指伸筋腱の腱鞘（第３区画）はリスター結節の尺側にあり、リスター結節の末梢で長、短撓側手根伸筋腱の背側を斜めに横切り撓側に向かう。  (c).第4区画は総指伸筋腱と固有示指伸筋腱が通る。  (d).断裂は小指側（第5区画：小指伸筋腱）から示指側に進む。  (e).第１区画：長母指外転筋および短母指伸筋腱の腱鞘、第２区画：長および短撓側手根伸筋腱腱鞘、第３区画：長母指伸筋腱腱鞘、第４区画：指伸筋腱および示指伸筋腱腱鞘、第５区画：小指伸筋腱腱鞘、第６区画：尺側手根伸筋腱腱鞘",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "腱鞘について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　臨床上もっとも重要な輪状靭帯はA2、A4とされている。",
      "b.　靭帯性腱鞘と腱の間には滑膜性腱鞘が存在して、両者の摩擦を軽減している。",
      "c.　輪状靭帯部は屈筋腱の浮き上がりを押さえる働きをもっている。",
      "d.　靭帯性腱鞘は指の掌側と背側に存在する。",
      "e.　腱鞘切開とは靭帯性腱鞘を切開することである。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).腱鞘には腱のすぐ周囲を取り巻く滑液鞘（滑膜性腱鞘）と、滑液鞘の外側を包む線維鞘（靭帯性腱鞘とも呼ばれる）とがある。(d).靭帯性腱鞘は手の中では指屈筋腱周囲にのみ認められ、線維が斜めに交差する網目状を呈し十字部Cと呼ばれる薄い部位と、厚く屈筋腱の前方を輪状に取り巻くように横走し腱両側の指骨または掌側板に停止する輪状部Aと呼ばれる部位に分けられる。(a).(c).輪状部は指屈筋運動時に屈筋腱が指骨から浮き上がらないように保持する。A2, A4は特に重要である。(e).腱鞘炎では肥厚した靭帯性腱鞘（断発指ならA1）を切開し腱の通過障害を解除することで炎症が軽快する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "胎生期において手の形態がほぼできあがる時期について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　3週の終わり",
      "b.　5週の終わり",
      "c.　8週の終わり",
      "d.　11週の終わり",
      "e.　15週の終わり\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "手は第8週の終わりまでにほぼその形態が出来上がる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "PIP関節の過伸展が生じるのはどんな場合か。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　掌側板の断裂",
      "b.　swan neck変形",
      "c.　ボタン穴変形",
      "d.　central slipの断裂",
      "e.　intrinsic minus position\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).掌側板は基節骨、中節骨と結合していてPIP関節の過伸展を抑制している。  (b).原因のいかんにかかわらずMP屈曲、PIP過伸展、DIP屈曲した指変形をいう。  (c).MP過伸展、PIP屈曲、DIP過伸展した指変形をいう。  (d).central bandはPIP関節を伸展させるので、断裂するとPIPは屈曲位になる。  (e).MP過伸展、PIPおよびDIPは屈曲。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "次の筋肉のうち、常に正中神経のみによって支配されているのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　母指対立筋",
      "b.　短母指外転筋",
      "c.　短母指屈筋",
      "d.　母指内転筋",
      "e.　長母指外転筋\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 短母指屈筋浅頭は正中神経支配、短母指屈筋深頭は尺骨神経支配  (d). 尺骨神経支配  (e). 橈骨神経支配",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根管を通過しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　深指屈筋腱",
      "b.　正中神経",
      "c.　尺側手根屈筋腱",
      "d.　長掌筋腱",
      "e.　浅指屈筋腱\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "手根管内を通過するものには、最も掌側に正中神経、橈側に長母指屈筋腱があり、さらに4本の浅指屈筋腱と4本の深指屈筋腱がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "虫様筋および骨間筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨間筋の主な作用はMP関節、PIP関節、DIP関節を伸展させることである。",
      "b.　虫様筋は深横中手靭帯の掌側を通る。",
      "c.　背側骨間筋は隣接する二つの中手骨から起始し、掌側骨間筋は一つの中手骨から起始する。",
      "d.　虫様筋は隣接する浅指屈筋腱から起始する。",
      "e.　いずれもすべてが尺骨神経支配である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). MP関節は屈曲させる。  (d). 深指屈筋腱から起こる。  (e). 第1、2虫様筋は正中神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "前腕および手の血管について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前骨間動脈および後骨間動脈は尺骨動脈より分岐する。",
      "b.　浅手掌動脈弓は主として尺骨動脈より血流をうけている。",
      "c.　浅手掌動脈弓は深手掌動脈より遠位に存在する。",
      "d.　手指の主たる動脈は、掌側指動脈である。",
      "e.　snuff boxには尺骨動脈がある。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). snuff box は「解剖学的かぎタバコいれ」ともいわれ、橈骨動脈がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正中神経支配のものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　円回内筋",
      "b.　橈側手根屈筋",
      "c.　尺側手根屈筋",
      "d.　長橈側手根伸筋",
      "e.　母指内転筋\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 尺側手根屈筋は尺骨神経支配  (d). 長橈骨手根伸筋は橈骨神経支配  (e). 母指内転筋は尺骨神経支配",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の骨間筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　掌側には３個、背側には４個ある。",
      "b.　掌側骨間筋は指を外転させる。",
      "c.　すべて尺骨神経支配である。",
      "d.　掌側骨間筋は中指にも停止する。",
      "e.　背側骨間筋はMP関節を伸展させる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 内転させる。  (d). 基節骨基部、指伸筋腱膜に停止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "虫様筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　示、中、環、小指の尺側にある。",
      "b.　浅指屈筋腱に起始をもつ。",
      "c.　すべて尺骨神経支配である。",
      "d.　MP関節を屈曲させ、PIP、DIP関節は伸展させる。",
      "e.　浅掌動脈弓から栄養される。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 橈側にある。  (b). 起始は深指屈筋腱  (c). 環指・小指の虫様筋は尺骨神経支配だが、示指・中指の虫様筋は正中神経支配。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の表面解剖について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Lister結節は長拇指伸筋腱と長橈側手根伸筋腱の間に触れることができる。",
      "b.　手関節部では豆状骨と舟状骨結節が触れることができる。",
      "c.　Snuff boxの橈側には長母指伸筋腱が触れることができる。",
      "d.　Kaplanの補助線（Kaplan’s cardinal line）を利用するとよい。",
      "e.　正中神経は尺側手根屈筋腱と長掌筋腱との間に位置する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a).Lister結節は長母指伸筋腱と短橈側手根伸筋腱の間に触れる  (c).Snuff boxの橈側は短母指伸筋腱、尺側が長母指伸筋腱  (d).近位母指皮線の尺側端から有鉤骨の鉤を結ぶ線で、重要な深部組織の位置の目安になる  (e).正中神経は撓側手根屈筋腱と長掌筋腱との間に位置する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手内在筋(intrinsic muscle)について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　虫様筋は橈骨神経の支配である。",
      "b.　掌側骨間筋は正中神経の支配である。",
      "c.　背側骨間筋は橈骨神経深枝の支配である。",
      "d.　小指球筋は尺骨神経の支配である。",
      "e.　母指球筋は橈骨神経の支配である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 環指・小指の虫様筋は尺骨神経支配だが、示指・中指の虫様筋は正中神経支配。  (b).(c). 骨間筋は尺骨神経支配である。  (e). 母指球筋群は短母指外転筋、母指対立筋、短母指屈筋、および母指内転筋よりなり、前二者および浅部短母指屈筋は正中神経に支配され、母指内転筋および深部短母指屈筋は尺骨神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根骨について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大菱形骨、小菱形骨は中枢側にある。",
      "b.　舟状骨、月状骨は尺骨と関節面を形成する。",
      "c.　三角骨は尺側に、豆状骨は橈側に位置する。",
      "d.　屈筋腱支帯は大多角骨と有鈎骨を結んでいる。",
      "e.　出生直後には１・２個の手根骨で骨核が認められる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 橈側にある。  (b). 舟状骨、月状骨、三角骨および橈骨で橈骨手根関節を構成する。  (c). ともに尺側に存在し、豆状骨は三角骨のみと豆状関節をつくる。  (e). 出生直後には、手根骨は全く写らない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の筋肉について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　母指内転筋はCM関節の屈曲にも作用する。",
      "b.　第１背側骨間筋は第１、第２中手骨を起始とする。",
      "c.　母指球筋は橈骨神経支配である。",
      "d.　長母指外転筋はMP関節の伸展位固定に役立つ。",
      "e.　回外筋は尺骨神経支配である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 母指のCM関節の内転に働く。  (c). 母指球は4つの筋肉から構成され、正中あるいは尺骨神経支配である。  (d). 外転位固定",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手外筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　長母指屈筋は正中神経支配である。",
      "b.　橈側と尺側の手根屈筋はともに正中神経支配である。",
      "c.　浅指屈筋はおのおの独立した運動が可能である。",
      "d.　深指屈筋は尺骨神経と正中神経の支配である。",
      "e.　固有示指伸筋腱は手部では総指伸筋の示指への腱の尺側に位置する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 橈側手根屈筋は正中神経支配で、尺側手根屈筋は尺骨神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の筋肉について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　虫様筋の起始は浅指屈筋腱である。",
      "b.　虫様筋は橈骨神経の支配である。",
      "c.　骨間筋は正中神経と尺骨神経の支配である。",
      "d.　伸筋群は橈骨神経支配である。",
      "e.　母指球筋は橈骨神経支配である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 起始は深指屈筋腱  (b). 第１、２虫様筋は正中神経支配で、第３、４虫様筋は尺骨神経支配である。  (c). 尺骨神経支配である。  (e). 母指球筋群は短母指外転筋、母指対立筋、短母指屈筋、および母指内転筋よりなり、前二者および浅部短母指屈筋は正中神経に支配され、母指内転筋および深部短母指屈筋は尺骨神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の軸と肢位について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　手掌の横軸は縦軸と直交する。",
      "b.　手掌の縦軸は第３中手骨を通る線である。",
      "c.　resting positionでは撓側指ほど強く屈曲している。",
      "d.　術後の固定では機能肢位に保つべきである。",
      "e.　手の機能肢位はMP関節屈曲、PIP関節伸展、DIP伸展、母指対立位である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).第４、５中手骨の手根中手関節はかなり可動するので横軸は縦軸と直行しない  (b).この軸が内転・外転、撓屈・尺屈の基準になる  (c).尺側指の屈曲が強い  (d).外傷後や術後に手を固定する場合はできるだけ安全肢位（選択肢eの状態）にすべきである。側副靭帯はこの角度で最も緊張した（伸びた）状態となり、長期間固定しても靭帯の短縮が起こらず運動再開時に比較的早期の可動域回復が期待できる。  (e).機能肢位（良肢位）は手関節軽度背屈、MP/IPは軽度屈曲でボールをつかむような肢位",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "intrinsic muscleについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手の横軸アーチの保持は主としてintrinsic muscleによる。",
      "b.　骨間筋の起始は手根骨にある。",
      "c.　intrinsic muscleは手指の巧緻性に重要である。",
      "d.　虫様筋の起始は中手骨にある。",
      "e.　intrinsic minus positionではPIP関節、DIP関節とも伸展している。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 起始は中手骨  (d). 起始は深指屈筋腱  (e). 屈曲",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の神経支配について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　長母指外転筋は正中神経支配である。",
      "b.　伸筋群は尺側神経支配である。",
      "c.　回外筋は尺骨神経支配である。",
      "d.　尺側手根屈筋は尺骨神経支配である。",
      "e.　短母指外転筋は橈骨神経支配である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 橈骨神経支配  (b). 橈骨神経支配  (c). 橈骨神経支配  (e). 正中神経支配",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の局所解剖学的記述について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　有鉤骨鉤は手根管とGuyon管の境界に位置する。",
      "b.　母指球筋への正中神経運動枝は屈筋支帯のほぼ中央部で筋内に入る。",
      "c.　尺骨神経は尺骨動脈より尺側に位置している。",
      "d.　尺骨神経深枝は小指球筋群、骨間筋群のほか尺側の虫様筋も支配している。",
      "e.　母指球筋の運動は正中神経と尺骨神経により支配される。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).Guyon管は豆状骨と有鈎骨鉤の間に斜走するトンネルで、底面は横手根靭帯、前面は尺側手根屈筋付着部の腱様組織や掌側手根靭帯、ならびに短掌筋により被覆されている。  (b).運動枝は手根管内で橈側にあり、屈筋支帯を出てから筋体内に入るが、掌側母指神経から分枝するなど破格が多い。  (e).母指球筋の運動は正中神経と尺骨神経により支配される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "尺骨管(Guyon管)を通るのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　尺骨神経浅枝、尺骨神経深枝、尺骨動脈",
      "b.　尺骨神経、尺骨動脈、尺側手根屈筋腱",
      "c.　尺骨神経深枝、尺骨動脈、尺骨神経手背枝",
      "d.　尺骨神経深枝、尺骨神経掌皮枝、尺骨動脈",
      "e.　尺骨神経、尺骨動脈、小・環指屈筋腱\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 尺骨神経掌側枝は尺骨動脈とともに尺骨管（Guyon管）に達し、尺骨管内で知覚枝である浅枝と運動枝である深枝に分かれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根管の中を通らないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　正中神経",
      "b.　橈側手根屈筋腱",
      "c.　長母指屈筋腱",
      "d.　浅指屈筋腱",
      "e.　深指屈筋腱\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "設問42と同じで、 手根管内を通過するものには、最も掌側に正中神経、橈側に長母指屈筋腱があり、さらに4本の浅指屈筋腱と4本の深指屈筋腱がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頸髄C5神経根　・・・　指外転",
      "b.　頚髄C6神経根　・・・　指内転",
      "c.　頚髄C7神経根　・・・　指伸展",
      "d.　頚髄C8神経根　・・・　指屈曲",
      "e.　胸髄Th1神経根 　・・　手関節背屈\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 指外転　背側骨間筋　C8　尺骨神経支配  (b). 指内転　掌側骨間筋　C8　尺骨神経支配  (e). 手関節背屈　短橈側手根伸筋　C6, 7　尺側手根伸筋　C7　橈骨神経支配",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根管の中を通るのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正中神経",
      "b.　橈側手根屈筋腱",
      "c.　尺骨神経",
      "d.　浅指屈筋腱",
      "e.　長掌筋腱\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "手根管内を通過するものには、最も掌側に正中神経、橈側に長母指屈筋腱があり、さらに4本の浅指屈筋腱と4本の深指屈筋腱がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "尺骨神経支配はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小指と環指尺側の知覚",
      "b.　手関節の尺側背屈の運動",
      "c.　骨間筋の運動",
      "d.　示、中指の虫様筋の運動",
      "e.　母指対立筋の運動\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 橈骨神経支配  (d). 正中神経支配  (e). 正中神経支配",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "腓腹神経について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下腿内側にある。",
      "b.　血管柄付で採取、移植することができる。",
      "c.　一般成人で最長15cmの採取が可能である。",
      "d.　主として運動神経である。",
      "e.　損傷すれば第５趾の運動障害が生じる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).下腿後面にあり、外側腓腹神経と内側腓腹神経が存在、末梢では外果後面へ走行  (b).腓骨動脈皮弁内に神経を含めて使用できる。  (c).膝窩部まで採取可能でもっと長く採取可能である。  (d).知覚神経  (e).知覚神経",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手掌動脈弓について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　深掌動脈弓は一般に尺側動脈により形成される。",
      "b.　浅掌動脈弓は一般に橈側動脈により形成される。",
      "c.　遠位手掌皮線尺側端と近位手掌皮線橈側端を結ぶ直線は浅動脈弓の先端に一致する。",
      "d.　母指指根部尺側から中央手掌皮線に平行な直線は深動脈弓の先端に一致する。",
      "e.　Allen's testは浅掌動脈弓を検査するために行う。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.　深掌動脈弓は一般に橈側動脈により形成される。b.　浅掌動脈弓は一般に尺側動脈により形成される。c.　正しい",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "爪の成長に最も関与する部はどれか。",
    "choices": [
      "a.　sterile matrix",
      "b.　germinal matrix",
      "c.　nail plate",
      "d.　hyponychium",
      "e.　paronychium\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "爪母はsterile matrixとgerminal matrixより構成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "橈骨神経の支配筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上腕三頭筋",
      "b.　撓側手根屈筋",
      "c.　円回内筋",
      "d.　浅指屈筋",
      "e.　回外筋\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b).(c).(d). 正中神経支配",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指の伸展機能で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　sagittal bandはMP関節部で深横中手靭帯より起始し、指伸筋腱側面に停止する。",
      "b.　central slipは中節骨骨底に停止する。",
      "c.　骨間筋・虫様筋にはPIP関節の伸展作用がある。",
      "d.　ボタンホール変形ではlateral band が掌側に偏位している。",
      "e.　mallet fingerはcentral slipの損傷である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). Lateral bandが末梢で癒合して伸筋腱終末を形成し、末節骨背側基部に停止する。それが損傷されたものがmallet fingerである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "腓腹筋の起始停止で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内側頭は大腿骨の内側上顆より起る。",
      "b.　外側頭は外果に着く。",
      "c.　外側頭は大腿骨の外側上顆より起る。",
      "d.　距骨前面に着く。",
      "e.　付着筋はアキレス腱と交叉する。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "腓腹筋  ・起始：内側頭は大腿骨の内側顆と膝窩面、外側頭は大腿骨外側頭の外側面および後面の中央 1/3  ・付着：踵骨、ヒラメ腱と足底筋とともにアキレス腱を形成し、アキレス腱は踵骨へ停止する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "腱の血流について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　筋腱移行部では筋肉からの血流を受ける。",
      "b.　腱停止部では骨からの血流を受ける。",
      "c.　Mesotenonからの血流を受けない。",
      "d.　vinculaからのみの血流に依存する。",
      "e.　vinculaは通常１指に１本存在する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c).指動脈からの血流はパラテノン内を経て滑動床→メゾテノン→腱の血行路が存在する  (d).vinculaからの血流のほか、メゾテノンからの血行路が存在する  (e).long vincula および short vincula と通常2本は存在する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "神経について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　末梢神経には外側から順に神経周膜、神経上膜、神経内膜がある。",
      "b.　神経損傷の程度は針筋電図では評価できない。",
      "c.　末梢神経の電気刺激において、単シナプス性反射による活動電位をH波という。",
      "d.　末梢神経の電気刺激による筋の活動電位をM波という。",
      "e.　運動神経伝導速度は絞扼性神経障害の初期より低下する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 外側から上膜、周膜、内膜の順である。  (b). 針筋電図にて病変障害の程度や予後の推定が可能である。  (e). 絞扼性神経障害の初期では運動神経電動速度の低下はみられない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "動静脈吻合のない部位はどこか。",
    "choices": [
      "a.　指腹、爪床",
      "b.　消化管の粘膜",
      "c.　生殖器のぼっき組織",
      "d.　鼻粘膜",
      "e.　耳介軟骨\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). 耳介軟骨には固有の血管系が存在せず、軟骨は組織液によって栄養されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "橈骨動脈の走行で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腕橈骨筋と円回内筋の間を通る。",
      "b.　腕橈骨筋と橈側手根屈筋の間を通る。",
      "c.　長母指外転筋および短母指伸筋の下を通り手背に出る。",
      "d.　長掌筋と正中神経の間を通る。",
      "e.　深指屈筋の深層を通る。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d). 橈骨動脈は橈骨神経浅枝と並び、腕橈骨筋の掌側縁に覆われながら走行。  (e). 浅指屈筋の掌側を走行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "尺骨動脈の走行で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浅指屈筋、深指屈筋の間を走る。",
      "b.　尺側手根屈筋腱と浅指屈筋腱の間を通る。",
      "c.　尺骨神経の橈側を通る。",
      "d.　前腕背側を走行する。",
      "e.　上腕中央より始まる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d). 尺骨動脈は前腕の掌側を走行する。  (e). 男性では腕橈関節線より1～2センチ末梢で橈骨動脈と尺骨動脈が分岐するのが最も普通。女性においては男性よりも約0.5センチ中枢で分岐する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "後骨間動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前腕屈側を走行する。",
      "b.　小指伸筋と尺側手根伸筋の間を通る。",
      "c.　前骨間動脈と吻合する。",
      "d.　後骨間神経とは伴走しない。",
      "e.　正中神経に伴走する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 後骨間動脈は前腕伸側を走行する。  (d). 後骨間神経と伴走する。  (e). 正中神経とは伴走しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "大腿深動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　縫工筋の深部を通る。",
      "b.　内側および外側大腿回旋動脈を分枝する。",
      "c.　本幹は坐骨神経と伴走する。",
      "d.　末梢側は下腿の主栄養血管となる。",
      "e.　大腿筋膜張筋の外側を通る。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 坐骨神経とは伴走しない。  (d). 末梢側は大腿の主栄養血管となる。  (e). 大腿筋膜張筋の内側を走行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "前脛骨動脈について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　後脛骨神経と伴走する。",
      "b.　下腿骨間膜の上縁を貫いて前方に出る。",
      "c.　前脛骨筋の外側縁を通る。",
      "d.　深腓骨神経と伴走する。",
      "e.　脛骨の内側を下行する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). 前脛骨動脈は深腓骨神経と伴走する。  (e). 脛骨の外側を走行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "足背動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　長母趾伸筋と短母趾伸筋の間を通る。",
      "b.　足底の動脈と足底動脈弓を作る。",
      "c.　末梢は第三趾尖に向かって走行する。",
      "d.　後脛骨動脈から連続する。",
      "e.　腓腹神経と伴走する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 末梢は第1骨間隙に向かって走行する。  (d). 前脛骨動脈から連続する。  (e). 腓腹神経とは伴走しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "後脛骨動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ひらめ筋の表層を通る。",
      "b.　ひらめ筋腱弓の部に始まる。",
      "c.　屈筋支帯の下を通る。",
      "d.　伴走する脛骨神経は知覚神経である。",
      "e.　外果の後方を通る。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 後脛骨動脈はひらめ筋の深層を走行する。  (d). 下腿後区画の全ての筋の運動を支配する。  (e). 内果の後方を通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "腓骨動脈について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　アキレス腱の内側を通る。",
      "b.　後脛骨筋と長母趾屈筋の間を通る。",
      "c.　腓骨への栄養血管を出す。",
      "d.　総足底動脈につながる。",
      "e.　深腓骨神経と伴走する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). アキレス腱の外側を走行する。  (d). 腓骨動脈は末梢にて貫通枝、外果への終枝、および踵骨枝を分枝し、貫通枝は弓状動脈と吻合する。  (e). 深腓骨神経と伴走するのは前脛骨動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指の関節について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　IP関節は、蝶番関節であり、その側方安定性は側副靭帯のみに依存している。",
      "b.　第2～5MP関節の側副靭帯は、関節伸展位では弛緩し、MP関節の内・外側偏位を可能にしている。",
      "c.　第2～5MP関節の側副靭帯は、関節屈曲位では関節頭のカム効果により緊張し、内・外側偏位を制限している。",
      "d.　第1MP関節は、他の4指のMP関節と比べROM（range of motion）が小さい。",
      "e.　他の4指に比べて拇指が広いROMを持つのは、母指の手根中手関節の二重鞍状関節構造とゆるい関節包に由来する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "IP関節の側方安定性は、側副靭帯のほかに、骨間筋にも依存している。しかし、尺骨神経麻痺などにより手内筋の麻痺が起こり、骨間筋も麻痺した場合には、IP関節の側方安定性は側副靭帯にのみ依存することになるため、このような場合の側副靭帯の損傷は不可避的に側方動揺性を引き起こす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正中神経について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正中神経は前骨間神経を分枝する。",
      "b.　正中神経やその枝から尺骨神経に向かう運動神経線維がみられることがあり、Martin-Gruber 吻合と呼ばれる。",
      "c.　正中神経の運動枝が尺骨神経深枝の終末と吻合する場合がありRiche-Cannieu 吻合と呼ばれる。",
      "d.　正中神経は手関節部で運動枝のpalmar blanchを分枝する。",
      "e.　正中神経はFrohseのアーケード（回外筋浅層近位部の腱性のアーチ）で絞扼され、Entrapment neuropathyを生じることがある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Palmar branch（掌枝）は知覚神経。　Recurrent branch (反回枝)が母指球筋枝で運動枝。  Frohseのアーケードを通るのは橈骨神経の深枝でこの部位の圧迫により生じる疼痛はテニス肘の一つの原因である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正中神経について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手掌手根靭帯の上を通る。",
      "b.　手関節部では長掌筋腱と撓側手根屈筋の間の深部に存在する。",
      "c.　第５頚神経から第１胸神経までの神経線維を受ける。",
      "d.　高位損傷で下垂手となる。",
      "e.　損傷されると骨間筋の麻痺を生じる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).手掌手根靭帯の下（手根管内）を通る。  (b).ブロックをする際の目安である。  (d).高位損傷で下垂手が生じるのは橈骨神経  (e).骨間筋は尺骨神経支配",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "肘関節部での橈骨神経麻痺でも可能な動きはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手関節背屈",
      "b.　指MP関節伸展",
      "c.　前腕回内",
      "d.　母指伸展",
      "e.　小指外転\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "高位の橈骨神経麻痺では手関節の背屈、手指・母指の伸展と母指の橈側外転が不可能となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "肘関節部での尺骨神経麻痺について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　母指内転不能",
      "b.　環・小指DIP関節の屈曲不能",
      "c.　環・小指PIP関節の屈曲不能",
      "d.　小指内転不能",
      "e.　小指外転不能\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c). 環指・小指の浅指屈筋の筋力低下はみられない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "屈筋腱損傷で最も治療成績が悪いzoneはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Zone Ⅰ",
      "b.　Zone Ⅱ",
      "c.　Zone Ⅲ",
      "d.　Zone Ⅳ",
      "e.　Zone Ⅴ\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). Zone Ⅱはノーマンズランドと呼ばれていた。この部位では同一の狭い靭帯性腱鞘内を浅指屈筋と深指屈筋の2本の腱が走行するため、腱縫合は癒着が高度となりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手関節部での正中神経麻痺について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　母指対立不能",
      "b.　短拇指外転筋による外転不能",
      "c.　長拇指外転筋による外転不能",
      "d.　母指内転可能",
      "e.　手関節掌屈可能\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c). 手関節部での正中神経麻痺では母指球筋の委縮による母指の対立運動が不可能となるが、CM関節の外転障害は起こらない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指尖部爪中央より末梢での切断例に対する治療の考え方について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　composite graft として生着する可能性がある。",
      "b.　advancement flap、Kuttler法あるいはその変法で被覆すると断端形成するより長さが温存される。",
      "c.　open method、アルミホイル法やラップ法でもよい結果が期待できる。",
      "d.　血管吻合を用いた再接着術は適応にならない。",
      "e.　thenar flapも選択の一つである。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d). 血管吻合を用いた再接着術も施行される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の外傷の治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　heat press injuryは多くは皮膚のみの損傷である。",
      "b.　切断された手は、約４℃の生食水の中に直接入れて保存しておく。",
      "c.　no man's landでは術後癒着が起りにくく機能回復は比較的容易である。",
      "d.　指尖部の再接着では、動脈吻合だけでも生着することがある。",
      "e.　突き指でも終止伸筋腱皮下断裂が生じうる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). heat press injuryは深部組織にまで及ぶことが少なくなく、機能障害を残しやすい。  (b). 切断指は洗浄後に湿らせたガーゼに包んでビニール袋に入れ、ビニール袋の上から氷で冷やし保存する。  (c). ノーマンズランドでは術後の癒着が起こりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "四肢の軟部組織損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　四肢におこる浮腫により皮膚が裂けることがある。",
      "b.　浮腫のため筋肉の阻血性壊死をきたすことがある。",
      "c.　減張切開は筋膜まで達する深さで加える。",
      "d.　減張切開の目的は皮膚の破裂による不整な創痕を防ぐためである。",
      "e.　骨折を伴わなければVolkmann拘縮は生じない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 時に皮膚に水疱が生じることがある。  (d). コンパート内の筋肉の阻血による不可逆的変化を防ぐため減張切開を行う。  (e). 骨折がなくとも局所出血や長期の上肢圧迫、熱傷などでも生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正中神経麻痺では母指と小指の対向接触は可能である。",
      "b.　尺骨神経麻痺では全指を伸展させると小指は内転位をとる。",
      "c.　橈骨神経麻痺ではwrist dropを生ずる。",
      "d.　総腓骨神経麻痺ではfoot dropを呈しsteppage gaitを生ずる。",
      "e.　脛骨神経麻痺ではPes cavusを呈し、つま先立ちが困難となる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 正中神経麻痺では母指球筋の委縮に伴い対立運動が不可能となる。  (b). 尺骨神経麻痺では骨間筋麻痺のため、指の内外転が障害される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Run over injuryについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　自動車のタイヤによる轢創である。",
      "b.　成人受傷例が多い。",
      "c.　通常一次的に縫合閉鎖可能である。",
      "d.　皮膚は広範囲に剥離され、土砂などの異物混入が多い。",
      "e.　腱、骨、筋損傷を伴うことが多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). Run over injuryは小児の受傷も多くみられる。  (c). Run over injuryの損傷形態は特異的な剥脱損傷であり、剥脱創が広範囲なもの、血管損傷、臓器損傷を合併するものは創閉鎖に至るまで複数回に及ぶ手術などの長期間の治療を必要とされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Degloving injuryについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　指輪損傷では血管は損傷されない。",
      "b.　重傷例では、骨や腱損傷もありうる。",
      "c.　筋膜上での剥離が主である。",
      "d.　末梢側を茎とした剥離創を呈する。",
      "e.　剥離された皮弁をもとにもどしても壊死に陥る可能性が高い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 指輪損傷でも皮膚のみならず神経、血管、腱、骨まで損傷される場合がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "High pressure injection injuryについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　指先に多く受傷する。",
      "b.　注入される液体は皮下脂肪織に沿って広がる。",
      "c.　早期切開、異物（液体）除去が望ましい。",
      "d.　指尖部に注入された場合壊死に陥る可能性が強い。",
      "e.　血流に問題がなければ手術適応はない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). High pressure injection injuryは一般的に予後不良であり、注入された異物の科学的組織毒性、物理的組織損傷、血栓形成、血管攣縮により生じる循環障害から最終的には壊死に至る。治療は確実な注入物質の除去、および十分なデブリードマンを早期に行うことである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "尺骨神経麻痺で母指と示指とのピンチについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　短母指屈筋深頭麻痺の影響で弱くなる。",
      "b.　母指内転筋麻痺の影響で弱くなる。",
      "c.　母指対立筋麻痺の影響で弱くなる。",
      "d.　短母指外転筋麻痺の影響が出る。",
      "e.　Froment's signが陽性である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c).(d). 母指対立筋、短母指外転筋の麻痺は正中神経麻痺の症状である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根管症候群で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正中神経が圧迫されるのは通常、屈筋支帯の中枢側である。",
      "b.　非特異性腱鞘炎によるものは少ない。",
      "c.　初期でのステロイド注入の効果は少ない。",
      "d.　両手に発症することは稀である。",
      "e.　長期間の透析療法で発生することもある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). 非特異性腱鞘炎は手根管症候群の主な要因である。  (c). ステロイド注入も比較的初期の症例に改善例が多くみられる。  (d). 両側例も多くみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "槌指変形（mallet finger）で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　終止腱の断裂によるものがもっとも多い。",
      "b.　長期間を経るとswan-neck deformityとなる。",
      "c.　手術療法が原則である。",
      "d.　終止腱付着部の剥離骨折によるものは稀である。",
      "e.　突き指で生じることが多い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c). 副子固定による保存療法もおこなわれる。  (d). 槌指変形の原因として終止腱付着部の剥離骨折は主な要因の一つである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根骨の脱臼、骨折で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　月状骨脱臼は月状骨周囲脱臼の形をとることが多い。",
      "b.　舟状骨の単独脱臼は稀である。",
      "c.　舟状骨は骨折線の走行によっては骨癒合が起こりにくい。",
      "d.　舟状骨以外の手根骨の単独骨折は稀である。",
      "e.　大菱形骨は脱臼しやすい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). 大・小菱形骨や三角骨、豆状骨の骨折や脱臼は一般に他の手根骨（舟状骨や有鉤骨鉤部など）ほど頻度は高くない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の骨折、脱臼で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第１中手骨の骨折は底部に多い。",
      "b.　基節骨骨幹部骨折は掌側凸の転位をおこすことが多い。",
      "c.　中手骨骨幹部骨折は掌側凸の転位をおこすことが多い。",
      "d.　いわゆるボクサー骨折は第１中手骨頚部に多い。",
      "e.　mallet 骨折は末節骨基部掌側に多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 中手骨の骨折は背側凸の転位をおこすことが多い。  (d). ボクサー骨折は第5中手骨に多い。  (e). mallet骨折は末節骨基部背側に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の熱傷で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手背熱傷では指側面の皮膚は熱傷を免れることが多い。",
      "b.　小児の手の熱傷は手背に多い。",
      "c.　手背熱傷でintrinsic minus positionをとることは少ない。",
      "d.　指背熱傷でbutton hole deformityをおこすことがある。",
      "e.　手掌は皮膚が厚いために３度になりにくい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 手掌の熱傷は小児に多く、手背は成人に多い。  (c). 手背の全域にわたるⅢ度または深いⅡ度熱傷によりintrinsic minus position様の変形が起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Bennet骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　第5中手骨底部の骨折である。",
      "b.　月状骨の骨折である。",
      "c.　基節骨の斜骨折である。",
      "d.　第1中手骨底部の尺側の関節内骨折である。",
      "e.　橈骨と尺骨の遠位端の骨折である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d). Bennet骨折は第1中手骨底部の関節内骨折である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正中神経低位麻痺について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　知覚異常は母指、示指、中指にあり、環指と小指は正常である。",
      "b.　母指の対立が不能となる。",
      "c.　母指の屈曲は可能である。",
      "d.　示指、中指の屈曲は不可能である。",
      "e.　母指の内転が不可能となる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 環指の橈側1/2にも知覚異常が生じる。  (d). 正中神経の高位麻痺の場合では示指、中指のDIP関節屈曲が不可能となる。  (e). 母指の内転は障害されない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指の正中索断裂で生じる変形はどれか。",
    "choices": [
      "a.　button hole deformity",
      "b.　swan-neck deformity",
      "c.　spoon hand",
      "d.　claw hand",
      "e.　mallet finger\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 正中索断裂によりbutton hole deformityが生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Froment's sign陽性で、小指側に知覚異常をみとめ、母指内転不能であるが、全指とも屈曲は可能であった。疑われる診断はどれか。",
    "choices": [
      "a.　正中神経麻痺",
      "b.　橈骨神経麻痺",
      "c.　尺骨神経低位麻痺",
      "d.　前骨間神経麻痺",
      "e.　後骨間神経麻痺\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c). Froment's sign陽性で小指側に知覚異常を認め、母指の内転が不可であることより尺骨神経障害であると考えられる。高位の尺骨神経障害ならば理論上は環指と小指の深指骨筋の機能不全が起こるはずなので、この場合は尺骨神経の低位麻痺であると考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "橈骨神経高位麻痺について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手関節の背屈力は弱まるが可能である。",
      "b.　指のMP関節の伸展は不能である。",
      "c.　指のPIP関節、DIP関節の伸展は、MP関節屈曲位では可能である。",
      "d.　知覚異常は、母指、示指の掌側に認められる。",
      "e.　母指の伸展は可能である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 橈骨神経の高位麻痺ではdrop handとなり、手関節の背屈が不可能となる。  (d). 知覚異常は母指、示指の背側にみられる。  (e). 母指の伸展と外転が不可能となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の神経麻痺について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　尺骨神経麻痺では、全指のclaw hand変形は現れない。",
      "b.　尺骨神経麻痺では、自動的に環・小指を伸ばそうとすると、MP関節が過伸展する。",
      "c.　橈骨神経の高位型麻痺でも手関節の背屈は可能である。",
      "d.　尺骨神経麻痺でも手関節の屈曲は可能である。",
      "e.　正中神経麻痺では、虫様筋の一部は正常の機能を営む。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c). 橈骨神経の高位麻痺ではdrop handとなり、手関節の背屈が不可能となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "尺骨神経管症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　握力が減退することはない。",
      "b.　尺骨神経管はGuyon's canalとも言われる。",
      "c.　ガングリオンによるものが多い。",
      "d.　尺骨神経管は豆状骨と小多角骨舟状骨の間に存在する。",
      "e.　尺骨神経管症候群では、背側の尺骨神経支配領域の知覚麻痺も生じる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).(c).○ Guyon管症候群は比較的稀な絞扼性神経障害である。手根骨骨折、ガングリオンなどの腫瘤、長時間のサイクリングでのハンドル把持による圧迫などが原因になる。  (d).× Guyon管は、掌側を豆鉤靭帯、背側を屈筋支帯、内壁を豆状骨、外壁を有鉤骨により形成される。  (e).× 肘部管症候群と類似の症状を訴えるが、手背部への感覚枝はGuyon管の近位で分枝するため、感覚障害は掌側尺側のみに出現し、背側には生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根管症候群で認められる症状で正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小指球筋の萎縮",
      "b.　母指対立機能不全",
      "c.　就寝時や起床時の痛み",
      "d.　手背部尺側の知覚異常",
      "e.　鷲手変形\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).(c).○ 手根管症候群は母指から環指橈側にかけてのしびれ、感覚障害と母指球の萎縮が生じる、日常診療上最もよく遭遇する絞扼性神経障害である。  (a).(d).(e).× 尺骨神経麻痺の症状である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Mallet fingerについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ＰＩＰ関節部の屈筋腱を縫合する。",
      "b.　術後にbutton hole deformityが生じる。",
      "c.　固定に際しては掌側皮膚の壊死を生じやすい。",
      "d.　陳旧例の腱に対する観血的治療法にNichols法やSnow法などがある。",
      "e.　観血的治療法がよい結果を得やすい。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).○ どちらも陳旧性の伸筋腱損傷に対する治療である。  (a).× Mallet fingerはDIP関節部における伸筋腱損傷である。  (b).× ボタン穴変形は、PIP関節背側の伸筋健損傷によりlateral bandが掌側に移動することによって起こる。Mallet fingerでは放置すると、PIP関節の過伸展変形が生じswan neck変形となる。  (c).× 背側副子で固定する場合は、DIP関節背側皮膚の壊死に注意しなければならない。  (e).× Mallet fingerは原則として非観血療法を行う。観血的療法はたとえば切創などにより変形がきわめて高度なものとか、骨片が大きく脱臼傾向にあるものなどに行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "高位橈骨神経麻痺で侵される筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　橈側手根屈筋",
      "b.　長母指屈筋",
      "c.　長掌筋",
      "d.　円回内筋",
      "e.　尺側手根伸筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).○ 橈骨神経麻痺において、上腕外側部での麻痺は高位麻痺と呼ばれる。  (a).(b).(c).(d).× すべて正中神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "上腕中央外側で橈骨神経麻痺をきたした患者に、専門医が神経の端端縫合を行った。これが順調に回復するものであれば、一ヶ月後の腕橈骨筋のEMGの所見について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　No charge",
      "b.　Giant spikeのみ",
      "c.　Fibrillation potentialのみ",
      "d.　Complex NMVの出現",
      "e.　Normal NMVの出現\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).○ at restでの異常EMGとしてのfibrillation potentialの出現は通常脱神経支配後数日～3週間の経過ではじめて見られるとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "高位正中神経麻痺に対するopponoplastyの筋原力として利用してはいけない筋はどれか。",
    "choices": [
      "a.　小指伸筋",
      "b.　小指外転筋",
      "c.　環指浅指屈筋",
      "d.　尺側手根伸筋",
      "e.　長橈骨手根伸筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).× opponoplasty =母指対立運動の再建であるが、高位正中神経麻痺の場合浅指屈筋は麻痺しているため利用できない。  ちなみに尺側手根屈筋には麻痺はないが、他の手根屈筋が麻痺しているためもしこれを利用すると手関節の屈曲が障害されることになるので、これも利用すべきでない。従ってこの際利用されるものとしては伸側筋以外になく、小指固有伸筋がしばしば利用される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手関節掌側部の正中神経損傷で神経病変部を展開したところ、肘関節と手関節を最大屈曲することにより、辛うじて切断神経の両端を接触させることができた。再建法について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　端端縫合",
      "b.　同種神経移植",
      "c.　自家神経移植(cable graft)",
      "d.　Strange法",
      "e.　神経半裁・反転移植（反転弁移植）\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).○ 神経の欠損部が大で断端の近接が不能な場合、また接合はできても断端に循環障害をきたすようであれば神経移植法が適応となる。  移植神経としては自家神経で、sural nerve、前腕のlateralおよびmedial cutaneous nerveなどが用いられ、これら神経を正中・尺骨神経幹群に移植する場合、1本では細いので3～4本を束として、いわゆるcable graftが行われる。  太い神経はふつう採取できないが、できたとしても栄養障害のため中心部が壊死に陥る恐れがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "低位正中・尺骨神経麻痺に対する機能再建で不必要なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　母指の対立運動",
      "b.　母指末節の屈曲運動",
      "c.　鷲手(claw hand)の矯正",
      "d.　母指または示指の知覚",
      "e.　ピンチ力の強化\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "低位正中・尺骨両神経が同時に麻痺した場合、手掌部の全intrinsic musclesの麻痺と知覚障害が現れ、母指の対立運動障害とともに全指はかぎ爪指(clawfinger)を示し、いわゆるかぎ爪手(clawhand)を形成する。  麻痺したintrinsic musclesのすべての機能を再建することは不可能であるので、その最も強い機能障害である母指の対立運動の再建とclawfingerの矯正が行われ、そのほか母指内転筋麻痺の再建が必要となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "典型的な指のPIP関節脱臼骨折における骨折の部位はどこか。",
    "choices": [
      "a.　基節骨骨頭",
      "b.　基節骨尺側顆部",
      "c.　基節骨橈側顆部",
      "d.　中節骨基部掌側",
      "e.　中節骨基部背側\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).○ PIP関節脱臼骨折ではPIP関節に過伸展作用が働いて、まずvolar plateの中節骨基部付着部の断裂が起こることにより、中節骨は基節骨骨頭の背側に脱臼することとなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指の基節骨骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　MP、PIP、DIP関節ともに伸展位で牽引して整復する。",
      "b.　MP、PIP関節を屈曲位にして牽引して整復する。",
      "c.　MP関節過伸展位で牽引して整復する。",
      "d.　ただちに観血的に整復固定する。",
      "e.　この骨折はほとんど転位がないので特別な整復操作は必要としない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).○ 基節骨骨折はしばしば認められる骨折である。  整復は、手関節をできるだけ背屈、MP関節30～40°屈曲、PIP関節軽度屈曲位として徒手牽引と局所の圧迫により行う。復後は安全肢位で固定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指の基節骨骨折でほとんどの場合、掌側凸の変形をきたす。その主な原因はどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨間筋、虫様筋の筋力",
      "b.　浅指屈筋、深指屈筋の筋力",
      "c.　指伸筋の筋力",
      "d.　指背側に加えられる外力",
      "e.　重力\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).○ 骨折転位の方向は骨間筋、虫様筋およびlateral bandの作用と伸筋健の牽引により、掌側凸の転位を示すのが普通である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　尺骨神経麻痺　・・・・・　小指PIP関節の伸展障害",
      "b.　前骨間神経麻痺　・・・・　母指IP関節の伸展障害",
      "c.　腋窩神経麻痺　・・・・・　肩関節の外転障害",
      "d.　橈骨神経麻痺　・・・・・　手関節の掌屈障害",
      "e.　正中神経麻痺　・・・・・　母指の内転障害\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).○ 尺骨神経麻痺では小指球と骨間筋に萎縮が認められ、環指と小指はMP関節が過伸展しIP関節が屈曲し、clawfingerを呈する。  (b).× 正中神経本幹が肘の遠位で円回内筋を通過した後に前骨間神経が分岐する。本神経は長母指屈筋、示指の深指屈筋、方形回内筋を支配するため、これらの筋に麻痺が起こる。感覚障害は見られない。臨床的には母指IP関節と示指DIP関節の屈曲が不可能になる。  (c).○ 腋窩神経は三角筋を支配しているため、麻痺すると肩関節の外転障害と上腕近位外側の感覚障害が起こる。  (d).× 橈骨神経麻痺において、上腕外側部での麻痺（高位麻痺）では腕橈骨筋麻痺、手関節伸展不能、MP関節伸展不能（drop hand）と感覚障害が認められる。前腕部での麻痺（低位麻痺、後骨間神経麻痺）では手関節の伸展は可能であるがMP関節の伸展不能が見られる。  (e).× 母指内転筋は尺骨神経支配である。正中神経麻痺では母指球筋が委縮し、母指の対立運動が不能となり（ape hand）、perfect Oが不整になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手根管症候群で見られない症状はどれか。",
    "choices": [
      "a.　夜間痛増強",
      "b.　下垂手(drop hand)",
      "c.　母、示、中指の知覚異常",
      "d.　母指球筋の萎縮",
      "e.　母指対立運動機能低下\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).× drop handは橈骨神経麻痺でみられる。手根管症候群は正中神経低位麻痺の症状が出現する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "神経麻痺について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　橈骨神経麻痺　・・・　下垂手(drop hand)",
      "b.　後骨間神経麻痺　・・　母指対立障害",
      "c.　腕神経叢麻痺　・・・　前骨間神経症候群",
      "d.　尺骨神経麻痺　・・・　手根管症候群",
      "e.　正中神経麻痺　・・・　猿手(ape hand)\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).(e).○ 「わしゃ加藤に勝る。」という語呂合わせがある。  ・わしゃ→尺骨神経：鷲手  ・かとう→橈骨神経：下垂手  ・まさる→正中神経：猿手  (b).× 後骨間神経麻痺（橈骨神経の低位麻痺）は母指と他指のMP関節伸展障害。母指対立障害は正中神経の低位麻痺（猿手、ape hand）である。  (d).× 手根管症候群は正中神経の圧迫麻痺である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経縫合で用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　epineural suture",
      "b.　epineuro-perineural suture",
      "c.　endoneural suture",
      "d.　group fascicular (funicular) suture",
      "e.　perineural suture\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).×  (a). epineural suture＝神経上膜縫合術  (b). epineuro-perineural suture＝神経上膜周膜縫合術  (d). funicular suture＝神経束縫合術  (e). perineural suture＝神経周膜縫合術",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腱、神経の複合損傷時は腱の運動訓練が終了する受傷後４ヵ月頃に神経縫合を行う。",
      "b.　神経上膜切断端が繊維化して強度がます受傷後４週間頃縫合を行うのがよい。",
      "c.　運動神経損傷時は麻痺筋の筋力が回復してから手術療法を行う。",
      "d.　正中神経損傷が疑われたので受傷直後に手術療法を行った。",
      "e.　神経縫合の際に縫合部の緊張が強い場合には、神経周囲を広範に剥離し、関節を屈曲位で固定する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).○  (a).(b).(c).× 神経縫合は3ヵ月以内、できれば1ヵ月までに行うのが望ましい。Neurapraxia、axonotmesisの回復は約3ヵ月で完了するし、麻痺筋をそのまま長時間放置すると筋自体に不可逆性の変性が発生する。  (e).× 神経縫合に際しては、断端の近接をはかり緊張なしに縫合を行う必要がある。また広範な神経剥離は神経の血行障害をきたすので望ましいことではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経損傷について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　低周波刺激は麻痺筋の萎縮防止に有効である。",
      "b.　神経の回復には年齢による差はほとんど認められない。",
      "c.　麻痺筋のマッサージは愛護的に行う必要がある。",
      "d.　麻痺筋の循環をよくし萎縮を防止するために行う温熱療法は60度が至適温度である。",
      "e.　運動神経損傷時は麻痺筋の他動運動は禁忌である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).(c).○ 運動練習は1日数回、できれば温浴とともに15～30分間行わせる、麻痺筋も動かすように努力すると同時に他動運動も十分に行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指の屈筋腱断裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手指自動屈曲時、DIP関節が伸展位でPIP関節が屈曲位なのは浅指屈筋腱断裂を示す。",
      "b.　修復には線維芽細胞の癒合を中心とする腱鞘外癒合と腱鞘内癒合とがある。",
      "c.　小指の浅指屈筋腱の修復は必ずしも必要がない。",
      "d.　自動的および他動的指関節屈曲を強く行うのは3週からである。",
      "e.　固定時には手関節０°になるように背側副子を装着する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).× このような場合、深指屈筋腱は断裂、浅指屈筋腱は温存されている。深指屈筋腱は末節骨に、浅指屈筋腱は中節骨に付着しているため、PIPの屈曲はできるがDIPの屈曲が不可であるのは、深指屈筋腱の単独損傷を示す。  (d).× 自動的および他動的指関節屈曲を強く行うのは6週から。  (e).× 固定は手関節30度掌屈、MP関節40～50度屈曲、指軽度屈曲位として圧迫包帯を行い、背側副子固定とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "小児屈筋腱損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　成人より診断は容易である。",
      "b.　成人より関節の拘縮を起こしやすい。",
      "c.　ギプス固定が望ましい。",
      "d.　成人より予後は不良である。",
      "e.　手術後のリハビリテーションは必要ない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).○ 小児では常にギブス固定を肘上まで追加する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "橈骨神経高位麻痺に対する腱移行術（津下法）について、正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前腕回外　・・・・・　尺側手根屈筋",
      "b.　手関節背屈　・・・・　環指の浅指屈筋",
      "c.　母指外転　・・・・・　円回内筋",
      "d.　母指伸展　・・・・・　長掌筋",
      "e.　示指～小指伸展　・・　橈側手根屈筋\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).× 円回内筋は、短橈側手根伸筋腱と縫合する。  (b).× 浅指屈筋腱は利用しない。  (c).× 長母指外転筋腱→腱固定術  (d).○ 長母指伸筋腱→方向を変え→長掌筋腱  (e).○ 橈側手根屈筋→骨間を通じ→総指伸筋腱",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指尖損傷の治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚欠損が小さいので保存的に上皮化させた。",
      "b.　とれた指尖部があったのでそのまま縫着した。",
      "c.　爪床は感染しやすいので切除した。",
      "d.　骨露出があったので指交叉皮弁で被覆した。",
      "e.　剥脱しかかった爪は温存した。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).爪床は丁寧に縫合する。また欠損がある場合は人工真皮などで被覆する。  (e).剥脱しかかった爪は温存して整復を行い、Shiller法で固定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手関節部で正中神経の損傷が疑われた場合、正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Tinel's signを定期的にチェックし回復状況をみる。",
      "b.　６ヶ月は経過観察した後手術適応を決定する。",
      "c.　母・示指の知覚がSW-test(Semmes-Weinstein test)で#10であれば手術適応がある。",
      "d.　母指球筋の働きをチェックする。",
      "e.　母指内転運動の有無で手術適応を決定する。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).○ 神経の損傷部を軽く叩打、または圧迫すると痛みがその神経の支配領域に向かって放散するものであって、損傷部位の診断にきわめて重要である。神経損傷後まもなく出現し、少なくとも数週間継続するものであって、断端が縫合され、軸索連絡が起これば神経再生の程度に一致して末梢側に移動することが認められ、神経の再生状況を知り、予後を判定するうえにもきわめて重要となる。このsignは知覚線維の含有される神経のみに特有で、運動線維のみの神経には起こりえないとされている。  (b).× 手術は、末梢神経損傷後3ヵ月までに行う。  (c).× SW-testは知覚機能の多覚的・定量的評価に多用されるが、手術適応を決定づけるものではない。  (d).○ 母指球筋は正中神経支配である。正中神経低位麻痺で母指の対立運動(opposition)が障害される。  (e).× 母指内転筋は尺骨神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経損傷の診断に有用でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発汗の有無",
      "b.　筋電図",
      "c.　Allen's test",
      "d.　Tinel's sign",
      "e.　Finger escape sign\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ 交感神経の障害によって、発汗障害が認められる。  (b).○ 筋電図検査でも多くの情報が得られる。  (c).× 橈骨動脈と尺骨動脈のどちらが閉塞しているかを調べる検査である。  (d).○ 神経断端が縫合され、軸索連絡が起これば、Tinel徴候陽性の部位は再生神経の伸長に伴い徐々に末梢側に移動するため、神経回復の状況を知る目安となる。順調に神経が回復している場合、その速度はおよそ1mm/日である。  (e).× 現在はEichhoff（アイヒホッフ）テストと呼ばれる。手の伸筋腱腱鞘の第1区画の腱鞘炎（ドゥケルバン病）の誘発テストである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手関節部尺骨神経損傷があり、手術は受けておらず、3ヶ月経過しても症状が改善しない。正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　あと3ケ月間は経過を観察する。",
      "b.　可及的早期に神経修復術を行う。",
      "c.　尺骨動脈造影を行う。",
      "d.　安静位保持のため手関節シーネ固定を行う。",
      "e.　Tinel徴候が手関節損傷部に滞っているはずである。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b).(e).○ 手術は、末梢神経損傷後3ヵ月までに行う。神経の損傷部を軽く叩打、または圧迫すると痛みがその神経の支配領域に向かって放散するものであって、損傷部位の診断にきわめて重要である。神経損傷後まもなく出現し、少なくとも数週間継続するものであって、断端が縫合され、軸索連絡が起これば神経再生の程度に一致して末梢側に移動することが認められ、神経の再生状況を知り、予後を判定するうえにもきわめて重要となる。このTinel's signは知覚線維の含有される神経のみに特有で、運動線維のみの神経には起こりえないとされている。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "腱移植の適応となるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手関節レベルで示指伸筋腱が切断されたまま約半年間放置されている。",
      "b.　基節骨レベルで示指深指屈筋腱が挫滅切断され、当日縫合されたが同部に癒着を認める。",
      "c.　中節骨レベルで深指屈筋腱が断裂され、手術時に中枢側の筋のexcursionは良いが約3cmの腱欠損がある。",
      "d.　肘関節レベルで橈骨神経が損傷された橈骨神経麻痺後の長母指伸筋腱の再建",
      "e.　浅指屈筋腱が筋腱移行部で切断されたのち約半年間放置されている。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).(c).○  (d).× 長母指伸筋は橈骨神経支配である。肘関節レベルでは深枝である運動枝も障害されいる。  (a).(e).× 麻痺筋をそのまま半年以上放置すると、筋自体の不可逆性の変性のため十分な回復は望みえなくなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指中節骨骨幹部骨折について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　仮骨形成がみられるまで8週間は MP、PIP、DIP 関節を含めて固定する。",
      "b.　骨癒合を確実にするため、手指全体をギブスにて6週間以上固定する。",
      "c.　早期よりPIP関節の自動運動ができるよう固定を考慮する。",
      "d.　術後訓練は他動運動が中心である。",
      "e.　通常外固定のみを行う。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).○  (d).×  (a).(b).× 原則、早期に完全整復、完全固定、早期運動開始の三者が重要である。固定は2-3週間行い、早期に後療法を開始する。  (e).× 徒手整復が原則であるが、不安定な骨折に対しては積極的に観血的整復を行い、正しい整復のもと確実な固定を行う。中節骨骨幹部骨折の中でも、浅指屈筋腱付着部位より中枢側に骨折があれば伸側凸、末梢側に骨折があれば屈側凸の転位を示す。整復には牽引よりも屈曲が大切である。Muscle balanced position、すなわち安全肢位とすれば、骨片は整復されやすく、再転位の可能性が少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "屈筋腱縫合後の治療法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　原則として３週間の安静後、理学療法を開始する。",
      "b.　指は伸展位固定とする。",
      "c.　Kleinert法による早期訓練を行う。",
      "d.　術後早期より自動屈曲訓練を開始する。",
      "e.　手関節は背屈位に固定する。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).(c).○  (b).(d).(e).×  指部での屈筋腱損傷に対する縫合の後療法としては、手関節30度掌屈、MP関節40-50度屈曲、指軽度屈曲位として圧迫包帯を行い、背側副子固定とする。  固定期間は3週間、この間術者は診察のたびごとに軽い他動屈曲を行うが、自動運動は2．5週頃からとする。  なおKleinertらはrubber band traction法といって、患指のみならず隣接指、または全指の爪にフックを取り付け、ひもを用いて健側手でこれを引っ張り指を屈曲、伸展は自力で一定角度までこれを許す方法を行った。これでも開始は術後4-5日目である。  また手掌や前腕部での屈筋腱損傷、縫合であっても後療法としては手関節を屈曲位とし、縫合腱の緊張を除き、腱の癒合がほぼ完成するまで完全な固定を行うことと、その後における運動練習とである。自動運動の開始は3週以降である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "直径5mm程度の指尖部皮膚欠損創の治療として最も適切なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　逆行性指動脈皮弁",
      "b.　肉芽をまって植皮",
      "c.　Thenar flap",
      "d.　保存療法",
      "e.　Cross finger flap\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "指の場合キズの治りが良く保存的治療で治ることも多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "屈筋腱損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浅指屈筋腱断裂の有無を精査する場合、他3指をpassive extensionさせ患指をactive flexionさせる。",
      "b.　臨床上屈筋腱がＭＰ関節部末梢で損傷した場合には、腱鞘の中でもＡ３の修復が最も重要である。",
      "c.　Kleinert法による術後療法では、術後早期よりactive extension、passive flexionを開始させる。",
      "d.　示～小指屈筋腱の機能評価法の一つに TAM(total active motion)がある。",
      "e.　ＭＰ関節より末梢側における単独指の深指屈筋腱単独断裂は修復しない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ 深指屈筋腱は末節骨に、浅指屈筋腱は中節骨にそれぞれ付着しているので、DIP関節の屈曲、およびPIP関節の屈曲ができるか否かによりそれぞれの腱の損傷が診断される。両腱が同時に切断されるとDIP、PIP関節の屈曲はともに障害され、指は常に伸展位を示すが、MP関節の屈曲は虫様筋、骨間筋の作用により可能である。  (b).× Pulleyとしては中手骨頚部のA1、基節骨基部のA2、さらに中節部のA4を残すのが原則であるが、中でもA2、A4は重要である。  (c).○   (d).○ 患指TAM／対側指TAM×100である。  (e).× 屈筋腱の単独損傷としては浅層を走る浅指屈筋腱が多く、この際浅指屈筋腱縫合の必要はなく皮膚縫合のみのとどめ腱はそのまま放置すればよい。なぜなら深指屈筋腱のみの作用で十分屈曲は可能であるし、浅指屈筋腱の縫合はかえって局所に癒着を作り機能障害が増悪する可能性もあるからである。しかしまれではあるが深指屈筋腱の単独損傷もときに認められ、腱縫合が第1選択となり、ときには腱固定、腱移植も適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "屈筋腱損傷における腱移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　長掌筋腱、足底筋腱などを移植腱として選択する。",
      "b.　術後の固定はintrinsic plus positionとする。",
      "c.　原則として５週間固定する。",
      "d.　移植腱の緊張は、安静肢位で隣接指と比較し、少し強目とする。",
      "e.　Pulleyは再建しない。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).(d).○  (b).× 術後の固定はintrinsic plu position（安全肢位）ではなく、手関節・MP関節・PIP関節軽度屈曲位での圧迫固定を行う。母指は必ず対立位とする。  (c).× 固定期間は3週間、小児では4週間とする。この間も時々指を他動的に屈曲させ、関節拘縮を予防する。  (e).× Pulleyの再建は必要。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "屈筋腱損傷の術後管理について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　自動屈曲運動は１週目ごろから行う。",
      "b.　良肢位での固定が重要である。",
      "c.　小児では上腕までギプス固定する。",
      "d.　術後頻回に包帯交換を行う。",
      "e.　術後２週頃より他動伸展を開始する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).○  (a).(e).× 屈筋腱損傷修復後は、原則として3週固定する。  (b).× 術後の固定肢位は手関節はわずかに屈曲(20-30度)、MP関節は少し強めに屈曲(40－50度)、指軽度屈曲・母指対立位で気持ちのいい程度の圧迫固定とする。  (d).× 術後10-14日目に抜糸、その後は再び圧迫包帯を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "後骨間神経について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　障害されても手関節の背屈はある程度可能である。",
      "b.　障害されると第１指間に知覚障害を認める。",
      "c.　正中神経の枝である。",
      "d.　障害されると母指対立運動が障害される。",
      "e.　障害されると母指の伸展が障害される。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).(e).○  (b).× 橈骨神経の本幹は肘の前面で、感覚枝である浅枝と、運動枝である深枝(=後骨間神経)に分かれる。  (c).× 後骨間神経は、橈骨神経の枝である。正中神経の枝は前骨間神経である。  (d).× 母指対立運動の障害は、正中神経の障害で起こる。後骨間神経が障害されると、手指、母指が伸展できず、下垂指となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "四肢主幹動脈の損傷血行再建におけるGolden timeはどれか。",
    "choices": [
      "a.　2～ 4時間以内",
      "b.　6～ 8時間以内",
      "c.　10～12時間以内",
      "d.　14～16時間以内",
      "e.　18～20時間以内\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Major amputationの場合は骨接合、筋・腱縫合を迅速に行い、できるだけ早い段階で血管吻合を行う：ゴールデンタイムである受傷後6時間位内に血行再開する。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "切断肢の状態について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血中カリウム減少",
      "b.　代謝性アシドーシス",
      "c.　筋阻血に伴うキニン系変化が血管壁に及ぼす影響で術後に浮腫がおこることもある。",
      "d.　切断肢の体積が多いことはreplantation toxemiaとは無関係である。",
      "e.　骨・軟骨が阻血に最も弱い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).(c).○  (a).× 血中カリウムは増加する。  (d).× 近位切断ほど、筋量が多いので再接着中毒症が重症になりやすい。  (e).× 筋が最も阻血に弱い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "切断手指再接着時までの手指の保存について最も妥当な方法はどれか。",
    "choices": [
      "a.　乾燥した布にくるんでビニール袋に入れ、常温に保つ。",
      "b.　少し湿らせた布にくるんでビニール袋に入れ、常温に保つ。",
      "c.　少し湿らせた布にくるんでビニール袋にいれ、周囲を氷水で冷やす。",
      "d.　生理的食塩水のなかに直接浸し、周囲を氷で冷やす。",
      "e.　消毒液のなかに直接浸し、周囲を氷で冷やす。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "切断指は、まず湿ったガーゼで包んでからビニール袋に入れます。さらに、そのビニール袋を外側から氷で冷やした状態で保存することが万全の方法です。冷凍保存は、凍傷により組織を損傷するため避けて下さい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "25歳男性、上腕中央で完全切断のため再接着を施行したが、上腕皮膚は壊死となり、上腕骨と血管神経が露出してしまった。再建法として最も確実なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所皮弁",
      "b.　遊離植皮",
      "c.　有茎前腕皮弁",
      "d.　有茎広背筋皮弁移植術",
      "e.　静脈皮弁\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "壊死領域が広汎であっても十分被覆可能な皮弁、血管神経に対し厚みをもって被覆可能な皮弁、また創傷により影響のない血管径を有する血流の良い皮弁が最も確実である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　末梢神経が切断されると、それより末梢の神経線維に変性(Waller変性)が起こる。",
      "b.　Waller変性は軸索の崩壊を伴う。",
      "c.　神経が切断されると次第に興奮伝導も失われる。",
      "d.　再生軸索の伸展速度は１日に約１mmである。",
      "e.　再生神経は無髄神経より成る。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Waller変性：末梢神経線維が途中で切断あるいは圧迫などにより障害されると、障害部より末梢の軸索と髄鞘は崩壊し、刺激伝導性を失う。崩壊した成分は組織球に貪食されるが、Schwann細胞と基底膜は残存する。やがてSchwann細胞は増殖し、基底膜とともにきたるべき再生軸索を待つ。この一連の過程をWaller変性という。  神経線維には知覚性、運動性、自立性の3種類があり、前二者は有鞘有髄、後一者は有鞘無髄である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "切断指再接着について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　DIP関節より遠位では再接着は不可能である。",
      "b.　切断指の阻血時間が６時間を越えると再接着は不可能である。",
      "c.　切断指の保存は水の中に直接浸して冷却する。",
      "d.　 不全切断の場合は静脈吻合が不要である。",
      "e.　末節切断の場合は静脈吻合を行わなくてもfish-mouth法で生着し得る。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "静脈吻合が不可能な場合、fish mouse を加えたり、医療用ヒルを利用することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "肘部管症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　尺骨神経の拘扼性神経障害である。",
      "b.　ガングリオンが原因となることはない。",
      "c.　鑑別診断として、尺骨神経の習慣性脱臼も考えられる。",
      "d.　鑑別診断として、円回内筋症候群も考えられる。",
      "e.　King法では尺骨肘頭内側を切除する。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). ガングリオンも原因となりうる。(c). 臨床症状は肘部管症候群と同様であるが、尺骨神経の習慣性脱臼はfriction neuropathyであり、靭帯構造の弛緩や上腕骨内果の形成不全が原因と考えられている。(d). 正中神経の拘扼性神経障害である。(e). King法では上腕骨内果を切除する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指節骨骨折について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　基節骨（骨幹部）骨折では、骨間筋、虫様筋、および伸筋腱などの牽引により、掌側凸を呈する。",
      "b.　中節骨では、浅指屈筋腱付着部より遠位に骨折が生じた場合は、背側凸の転位を呈する。",
      "c.　中節骨では、浅指屈筋腱付着部より近位に骨折が生じた場合は、掌側凸の転位を呈する。",
      "d.　末節部（骨幹部）骨折では、粉砕骨折や横骨折を呈する。",
      "e.　末節部（基部）骨折では、槌指変形（骨性槌指）を呈する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b) 中節骨遠位部骨折では掌側凸転位骨折：MP関節は軽度屈曲位、PIP ・DIP関節は強度の屈曲位で手掌から指尖までシーネを当てる。　(C)中節骨近位部骨折では背側凸転位：MP屈曲、PIP・DIP関節伸展位で手背から指尖までシーネを当てる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "足の骨折はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Jones fracture",
      "b.　Bennett's fracture",
      "c.　Smith's fracture",
      "d.　Colles' fracture",
      "e.　Monteggia fracture\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Jones fractureは第５中足骨基部の骨折。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "低位正中神経麻痺について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　母指球筋の萎縮が見られる。",
      "b.　母指内転機能が麻痺する。",
      "c.　母指、示指、中指の橈尺側と環指の橈側に知覚低下が起こる。",
      "d.　母指対立運動の再建として小指伸筋が用いられる。",
      "e.　母指ＩＰ関節は屈曲可能である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "正中神経低位麻痺は正中神経が前腕遠位部もしくは手関節部で損傷を受けた場合を指す。低位麻痺では短母指外転筋、母指対立筋、短母指屈筋の麻痺により母指対立、内旋運動が不能になり、母指球筋の高度委縮が出現する。高位正中神経の麻痺で長母指屈筋、浅指屈筋、深枝屈筋、回内筋、橈側手根屈筋、長掌筋などの運動障害が生じる。母指内転筋は尺骨神経支配である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "マレット指について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腱性マレット指にはＤＩＰ関節のシーネ固定は効果がない",
      "b.　骨性マレット指には石黒法が有用である",
      "c.　マレット指を放置するとswan-neck deformityを生じる",
      "d.　マレット指ではＫirner変形が見られる",
      "e.　損傷がひどい場合は関節固定を考慮する\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "終止伸腱が断裂した場合には直ちに装具をつけ、長時間DIP関節を伸展位に固定する必要がある。  Kirner変形：先天性疾患で小指末節骨が橈側あるいは掌側に曲がっている状態。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "高圧注入損傷（high pressure injection injury）について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発生頻度は減少している。",
      "b.　注入直後は疼痛をほとんど訴えない。",
      "c.　初期治療においては、注入物質を溶かすために化学物質を使用すべきである。",
      "d.　塗料によっては、X線像で明確にその量、位置が確認できる。",
      "e.　注入された物質は、屈筋腱腱鞘に沿って手掌まで拡大することがある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "high pressure injection injuryは、以前はかなり多くみられたものであるが、近年では塗装法の改善、器具の改良などによってその発生率は減少している。注入直後は痛みがほとんどなく、指の運動も正常であるが、受傷後４から１０時間経過すると疼痛、腫脹が強くなり、指尖から屈筋腱腱鞘を通って異物が手掌まで広がってくる。金属を含む塗料ではＸ線像で明確にその量、位置が確認できる。治療としては早急に注入異物を除去し、十分に洗浄すべきで、グリースを溶かすための化学物質を使用すべきではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "切断肢再接着について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　切断された断端は、氷水につけるのが望ましい。",
      "b.　手術用顕微鏡下に神経、血管を縫合した後、骨を鋼線などで固定する。",
      "c.　虚血に耐える時間は、筋肉組織を多く含むほど長くなる。",
      "d.　血流再開後は、replantation toxemiaに注意する。",
      "e.　術後の血栓形成予防には、抗凝固剤、線溶剤、昇圧剤などの経静脈内投与が必須である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a. 切断指は湿らせたガーゼで包んでビニール袋に入れ、そのビニール袋の外側から氷で冷やし、冷蔵保存する。b. 一般的に骨→腱→神経→動脈→静脈→皮膚の順である。c. 短くなる。e. 必須ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Entrapment neuropathyについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　末梢神経が解剖学的に特定の部で圧迫損傷された状態で、その部位をentrapment pointと呼ぶ。",
      "b.　知覚障害がおこるが筋萎縮はまれである。",
      "c.　正中神経や尺骨神経にはまれである。",
      "d.　Entrapment pointより末梢側のみならず中枢側へ放散する痛みを認めることがある。",
      "e.　Entrapment pointにおいて神経伝導速度に異常がみられ、その測定は本症の診断に有用である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "絞扼性神経障害の中で手根管症候群（正中神経）が最も頻度が高い。正中神経支配である短母指外転筋が障害され、母指球の委縮を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経損傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　axonotmesisでは、神経縫合の必要はない。",
      "b.　neurotmesisでは、神経縫合により回復が期待できる。",
      "c.　再生軸索がSchwann tube中を伸びる速度は一般に１日0.2mmとされている。",
      "d.　神経断裂で１年以上経過したものでも、縫合すれば運動機能回復が望める。",
      "e.　神経断裂で2.5cm以上のgapがあれば、神経移植を行うのが望ましい。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Neuroparaxia(一過性局在伝導障害)やAxonotmesis(軸索断裂) では、自然回復するので手術は不必要であり、Neurotmesis(神経断裂)型損傷のみが手術適応となる。  臨床的な神経再生速度は以前からいわれているように1日約1㎜と考えてよい。  神経縫合はなるべく早期に縫合したほうがよい。麻痺筋の機能を対償するために筋移行術などの手術療法が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経損傷について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Seddonの分類でneurotmesisは一次的な圧迫などによる軽度の損傷で、軸索に変性のない状態を示す。",
      "Seddonの分類でneurotmesisは手術療法が必要である。",
      "c.　Seddonの分類でneurapraxiaは手術療法が必要である。",
      "d.　神経束縫合より神経上膜縫合の方が良好な結果が得られる。",
      "e. 二次縫合は創感染の危険があり神経の変性範囲が明らかでないため縫合が不確実となりやすい。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "e). は挫滅汚染創の一次縫合の場合。末梢神経損傷に対するSeddonの分類は1）Neurapraxia：一過性の刺激伝導障害、2）Axonotmesis：神経線維は連続性を保つが受傷部以遠の軸索が変性、3）Neurotmesis：神経線維は離断し以遠の軸索が変性する、と分類される。神経上膜の連続性が保たれているaxonotmesisまでは軸索の再生が期待でき外科療法の適応はない。手術療法では、個々の神経束の神経周膜を縫合できれば、複数の神経束をまとめて神経上膜で縫合するより良好な回復が期待できる。「創感染の危険があり神経の変性範囲が明らかでないため縫合が不確実となりやすい」のは挫滅汚染創での一時縫合の場合である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "切断指について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　玉井の分類ZoneⅠの切断では6時間以上経過しても再接着術の適応となる。",
      "b.　玉井の分類ZoneⅡの切断は、石川の分類subzoneⅢ、Ⅳの切断に相当する。",
      "c.　玉井の分類ZoneⅢの切断における再接着では静脈吻合が必須である。",
      "d.　石川の分類subzoneⅡの切断における再接着では静脈吻合が必須である。",
      "e.　石川の分類subzoneⅠの切断ではcomposite graftの生着が期待できる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "切断指でなく切断肢の場合、筋肉量が多いため、6時間以上経過した症例では replantation toxemiaの危険性があり適応とならない。  石川の分類 subzone Ⅱの切断は静脈吻合が細くて難しい、この場合 fish mouth inciseonを加えたり、医療法ヒルを利用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指末節切断再接着の静脈還流について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　静脈吻合ができない時は再接着の適応とはならない。",
      "b.　血管吻合の際には静脈移植の使用は避ける。",
      "c.　皮下ポケット法が有効である。",
      "d.　骨髄からの静脈還流は期待できない。",
      "e.　静脈が明らかでない場合には、動脈だけを吻合し、翌日に再手術を計画する。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "静脈吻合ができないでも、末節の場合生着する可能がある。静脈移植した方が、血管吻合に有利との報告は多い。皮下ポケット法で、静脈還流を改善する方法も報告されている。末節再接着では骨髄からの静脈還流も重要との報告がある。静脈が明らかでない場合には、動脈だけを吻合し、翌日に再手術を計画するーDelayed venous anastomosis法が報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "舟状骨骨折について、誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手根骨骨折の70%を占める。",
      "b.　年齢層は、高齢者が多い。",
      "c.　舟状骨への血行は主に近位部から供給される。",
      "d.　内固定術では、骨折部に圧着力をかけることのできるスクリューを用いる。",
      "e.　舟状骨偽関節後に発生する変形性手関節症をSNAC wristと呼ぶ。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 青・壮年での受傷が多い。  (c). 遠位部および中央部から供給される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "末梢神経障害についての組み合わせで間違っているものを選べ",
    "choices": [
      "a.　肘部管症候群・・・・・　示指～小指の内転および外転不全",
      "b.　前骨間神経麻痺・・・・・示指DIP屈曲不全",
      "c.　手根管症候群・・・・・　Perfect O 不能",
      "d.　Guyon管症候群・・・・・Froment徴候",
      "e.　後骨間神経麻痺・・・・・下垂手\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a)　肘部管症候群では尺骨神経支配筋の神経障害が出現する。骨間筋、小指外転筋は尺骨神経支配であり、示指～小指の内転および外転麻痺が出現する。稀に第1背側骨間筋が正中神経によって支配されることがある（10％）。(b)　前骨間神経は示指、中指の深指屈筋、長母指屈筋、方形回内筋に筋枝を出す。前骨間神経の不全型では母指DIPのみ、あるいは示指DIPのみの屈曲障害が生じることがあり、　指深指屈筋断裂と間違えないよう、注意が大切である。(c)　正中神経支配である短母指外転筋麻痺により、母指と示指で円を作らせると長円になる。完全麻痺でもうまくできる場合はある。(d)　尺骨神経支配である母指内転筋麻痺により、母指MP関節の不安定を代償するためMP関節は伸展位をとり、長母指外転筋が代用するためIP関節は屈曲位をとる。肘部管症候群とGuyon管症候群の鑑別は、手背尺側知覚の有無と小指深指屈筋テストである。(e)　橈骨神経が本幹で障害されると下垂手(Drop Hand)になる。橈骨神経深枝の麻痺は一般に後骨間神経麻痺と呼ばれ下垂指（Drop Finger）を生じる、橈側手根伸筋機能が残存するが、尺側手根伸筋が麻痺するため、手関節背屈時は橈屈する。母指の外転、伸展、指MP関節の伸展が不能になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "示指—小指MP関節ロッキングについて間違っているものを選べ。",
    "choices": [
      "a.　中高年に多い。",
      "b.　手を強く握った後、生じる。",
      "c.　頻度は環指が最も多い。",
      "d.　中手骨頭軟骨面の掌外側隆起が、側副靭帯に引っかかる。",
      "e.　手術適応である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "中高年が手を強く握ったのち、突然M P関節が自動的にも他動的にも伸展できない状態をM P関節のロッキングという。頻度は示指に最も多く、ついで中指、環指小指はまれである。中手骨頭軟骨面の掌外側隆起が、おもに側副靭帯のfan-like portionに引っかかるため、手術にてfan-like portionを掌側軟骨板に沿って切開し、骨性隆起を切除する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "巨指症について誤りはどれか。一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　示指・中指に多い。",
      "b.　骨・軟部組織とも肥大する。",
      "c.　神経も肥大する。",
      "d.　早期に手術すれば通常１回の手術で良い結果が得られる。",
      "e.　遺伝性は少ない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "片側性で示指中指に多い。骨、軟部組織、神経組織の肥大あり、遺伝性はない。成長に応じ、多数回の手術が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Poland症候群の症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　低身長",
      "b.　巨口症",
      "c.　耳介奇形",
      "d.　大胸筋欠損",
      "e.　短合指症　短指症（横軸形成障害）\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Poland症候群の症状は、短合指症短指症と大胸筋欠損である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "多指症について誤りはどれか。 ２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手の先天異常の中で最も多い。",
      "b.　小指側に多い。",
      "c.　優性遺伝は認められない。",
      "d.　母指では基節骨型が多い。",
      "e.　片側性が多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "手の先天異常の中で母指多指症が最も多い。母指多指症では基節骨型が多く、片側性が多い。母指では基節骨型が多い。優性遺伝が認められることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "合指症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　両側性が多い。",
      "b.　手の合指症は中、環指間に多い。",
      "c.　母指を含むものは稀である。",
      "d.　受精後10週頃に異常が生じる。",
      "e.　皮膚性合指は少ない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "受精後6週頃に異常が生じる。手の合指症は中、環指間に多い。母指を含むものは稀である。皮膚性合指が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "裂手症について誤りを一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　合指を合併することが多い。",
      "b.　短指症の高度のものと鑑別が困難である。",
      "c.　中央列多指症との鑑別を要する。",
      "d.　女児に多く、遺伝性は認められない。",
      "e.　中指欠損型が多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "合指を合併することが多い。中央列多指症との鑑別を要する。 短合指症短指症の高度のものと鑑別が困難である。中指欠損型が多い。男児に多く、遺伝性は認める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の先天異常について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　巨指症は、示、中指に多い。",
      "b.　先天性絞扼輪症候群は単独の肢にみることは少ない。",
      "c.　合指症は、示、中指間に多い。",
      "d.　尺側列形成不全は内反手と同義語である。",
      "e.　多指症は小指側に多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "巨指症は、示、中指に多い。 先天性絞扼輪症候群は単独の肢にみることは少ない。 合指症は、示、環指間に多い。 橈側列形成不全は内反手と同義語である。 多指症は小指側に少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "屈指症（camptodactyly）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小指にみられることが多い。",
      "b.　男性よりも女性に多い。",
      "c.　DIP関節の屈伸は正常である。",
      "d.　成人になって発症するものが多い。",
      "e.　外傷が誘因になることが多い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "生下時に気付かれるPIP関節の屈曲変形。DIP関節の屈伸は正常。両側性で小指にみられる。女性に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "母指多指症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Wasselの分類がある。",
      "b.　基節骨型では長母指外転筋の移行が必要である。",
      "c.　通常、生後3歳前後に手術を行う。",
      "d.　橈側成分に発育不全が多い。",
      "e.　Bilhaut-Cloquet法は中手骨型に適応される。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "Wasselの分類がある。基節骨型では短拇指外転筋の移行が必要である。 通常、生後１歳前後に手術を行う。 橈側成分に発育不全が多い。 e. Bilhaut-Cloquet法で手術することは少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "小指側多指症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　黒人より日本人に多い。",
      "b.　本邦例では足多趾症の合併が多い",
      "c.　母指多指症の方が発生頻度が高い",
      "d.　両側罹患例が多い。",
      "e.　家族発生例では、遺伝的形式を認める。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "黒人に多く日本人には多くない。家族発生を見ることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "第４趾短縮症で骨移植を行う部位について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　趾中節骨骨幹部",
      "b.　趾基節骨骨幹部",
      "c.　中足趾節関節部",
      "d.　中足骨骨幹部",
      "e.　リスフラン関節\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "生下時気付かれず、中足骨かMP関節部を操作することが多い。成長にともない足趾が短いことに気付く。女性に多く、両側のこともある。１６才以後骨端が閉鎖後手術することが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "合指症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生原因は指間部間葉細胞の生理的細胞死の異常といわれている。",
      "b.　手では2/3指間に足では3/4趾間に多い。",
      "c.　皮膚性合指より骨性合指の方が多い。",
      "d.　Crouzon症候群では、皮膚性合指を認める。",
      "e.　全指の合指症はspoon handとも言われる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "発生原因は指間部間葉細胞の生理的細胞死の異常といわれている。 手では3/4指間に多い。皮膚性合指が多い。Crouzon症候群では、皮膚性合指を認めない。全指の合指症はspoon handとも言われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "下肢の先天異常について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　第４中足骨短縮症では、第４趾短縮が生下時より認められる。",
      "b.　裂足の手術は乳児期に行われることが多い。",
      "c.　巨趾症による趾肥大は第４、５趾に多い。",
      "d.　絞扼輪症候群では下肢全周にわたる絞扼も認める。",
      "e.　合短指症は遺伝性が高い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "生下時気付かれず、成長にともない足趾が短いことに気付く。女性に多い。絞扼輪症候群では下肢全周にわたる絞扼も認める。 裂足の手術は歩行しやすさを目標とする。巨趾症による趾肥大はどの趾にも起こる。遺伝性はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指の先天異常について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　巨指症では神経肥大を認めることは少ない。",
      "b.　基節型拇指多指症の手術では短母指外転筋腱を尺側拇指に移行する。",
      "c.　合指症は中環指間に多い。",
      "d.　Poland症候群には遺伝性が認められている。",
      "e.　Turner症候群では蜘蛛指arachnodactylyを合併する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "蜘蛛指を合併するのはMarfan症候群である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の母指多指症について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小指多指症より発生頻度は少ない。",
      "b.　末節型で2つの母指が同程度で小さい場合には、Bilhaut-Cloquet法が選択されることがある。",
      "c.　低形成の方を切除すれば筋腱の問題はない。",
      "d.　一般に切除するのは尺側の方が多い。",
      "e.　末節型では母指球筋の低形成を認めることが多い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "小指指多指症より発生頻度は多い。末節型で２つの母指がともに低形成な場合には、Bilhaut-Cloquet法も選択の一つである。基節骨型では短母指外転筋の移行が必要である。 橈側成分に発育不全があり切除することが多い。通常の末節型では母指球筋の発達は正常で、かつ停止部の異常を認めない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指・趾に奇形を合併する頻度の少ない疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Poland症候群",
      "b.　Pfeiffer症候群",
      "c.　Crouzon症候群",
      "d.　Apert症候群",
      "e.　Carpenter症候群\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Poland症候群：大胸筋欠損　短合指症Pfeiffer症候群： 指節短縮　指節癒合Crouzon症候群：臨床上指趾の異常がないことが原則Apert症候群： 骨性合指　Carpenter症候群　両母趾多合趾　など",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "巨指（趾）症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　両側性のものが多い。",
      "b.　遺伝性がある。",
      "c.　骨軟骨の肥大はみられない。",
      "d.　神経肥大がみられる。",
      "e.　血管系の異常はとくにみられない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "まれな疾患　遺伝性認めず。骨軟部組織、神経の肥大あり。片側に多い。血管系異常の報告ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "中足骨短縮症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手術は就学前に行う。",
      "b.　第４趾に多い。",
      "c.　整容的な問題よりも歩行時の機能的な問題が大きい。",
      "d.　一般に趾節骨での延長が行われる。",
      "e.　女性に多い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "生下時気付かれず、成長にともない足趾が短いことに気付く。女性に多く、両側のこともある。１６才以後骨端が閉鎖後手術することが多い。中足骨かMP関節部を操作することが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "先天異常について正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　漏斗胸の心電図　・・・　左脚ブロック",
      "b.　漏斗胸　・・・・・・・　Marfan症候群",
      "c.　母指多指症　・・・・・　Wasselの分類",
      "d.　合指症　・・・・・・・　Bilhaut Cloquet法",
      "e.　裂手症　・・・・・・・　Poland症候群\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "漏斗胸の心電図所見は、胸骨の陥凹による心臓左方偏倚によりVlの陰性または二相性P波、Vlの右脚ブロック型、陰性T波などがみられる。Marfan症候群では結合組織のうち細胞外器質の機能低下から骨格形成にも異常を来す。母指多指症ではＸ線像による分岐部位評価としてWasselの分類が用いられる。Bilhaut Cloquet法は母指多指症のうち橈側母指と尺側母指が同等の大きさである症例に対して行われる。裂手は単独でもみられるが、EEC症候群(裂手裂足･外胚葉異形成･口唇口蓋裂症候群）の一症状である場合もある。Poland症候群では合短指症がみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の先天性異常について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　巨指症は脂肪・皮膚付属器・骨組織も増大するが神経肥大は認めない。",
      "b.　中手骨短縮症は幼小児期は目立たないことが多い。",
      "c.　先天性絞扼輪症候群による合指症は指の基部は癒合していない。",
      "d.　Kirner変形は小指末節骨の掌側彎曲変形を指す。",
      "e.　Poland症候群は短合指症と同側の大胸筋欠損を示す片側性の異常である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 神経は肥大している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "三指節母指について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　本来二指節であるべき母指が三指節を有する。",
      "b.　母指多指症に合併することは稀である。",
      "c.　対立可能なものの過剰骨は、三角形ないし台形を呈し斜指変形を示す。",
      "d.　治療は過剰骨の摘出か楔状骨切り術が用いられる。",
      "e.　５指手症(five fingered hand)の場合は斜指変形はない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). Wassel Ⅶ型として母指多指症に合併することは多い。特に橈側母指成分に三指節骨を認めることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "合指症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　アポトーシスの障害によるとされている。",
      "b.　家族内発生が多い。",
      "c.　手の先天異常のなかで最も多い。",
      "d.　環小指間に最も多くみられる。",
      "e.　皮膚性合指が骨性合指より多い。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a.　手の先天異常分類マニュアル（日本手外科学会先天異常委員会　改訂版　2012）では、指列誘導異常に分類されている。発生段階で指間部の予定された細胞死（アポトーシス）が正常に起こらないことが原因。b.　まれ c.　本邦で最も多いのは多指症d.　合指の部位は中・環指間が半数以上で、次いで環・小指間、示・中指間、母・示指間の順で多く見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "母指多指症の手術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　基節骨型(WasselⅣ型)では長母指外転筋腱の移行が必要である。",
      "b.　Bilhaut-Cloquet法は橈側成分が尺側成分より小さい場合に適応がある。",
      "c.　分離独立した中手骨型(Wassel Ⅵ型)では指列移行が効を奏することがある。",
      "d.　ジグザグ変形の予防のためにfillet法(骨抜き皮弁)が用いられる。",
      "e.　不適切な手術により二次変形が生じうる。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a). 基節骨基部には短指外転筋が停止している。(b). Bilhaut-Cloquet 法は多指成分が同大である場合に適応がある。(d). fillet 法(骨抜き皮弁)は残存指十分なふくらみをもたせるために用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "母指多指症について誤りはどれか。を一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手の先天異常のなかで最も多い。",
      "b.　Wassel分類はＸ線による形態分類である。",
      "c.　橈側成分の方が発育不全のことが多い。",
      "d.　WasselⅣ型がⅠ～Ⅳのなかでは最も多い。",
      "e.　手術による機能的予後は、手の先天性異常の中では不良の方である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). 手の先天性異常の中でも手術による機能的予後はよい方である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "誤りを一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　裂足と裂手の合併は比較的みられる。",
      "b.　巨趾症に遺伝性はみられない。",
      "c.　本邦では、多趾症のうち最も頻度が多いのは第５趾である。",
      "d.　第４趾短縮症は年令とともに短縮の程度が大きくなる。",
      "e.　Apert症候群の分離障害は足趾では稀である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a). 裂足は裂手の10～30％に合併する。(e). Apert症候群の分離障害は足趾も高頻度におかす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "多指症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　本邦では小指多指症が多い。",
      "b.　手の先天異常の中で最も多い。",
      "c.　Wasselの分類は肉眼上の分岐部位で分けられている。",
      "d.　Wasselの分類のtypeⅥは中手骨型である。",
      "e.　基節骨型母指多指症では長母指外転筋腱を尺側母指に移行する。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a.　最も多いのは母指多指c.　 Wasselの分類は重複する指骨のX線像の分岐部位により分類されるd.　 typeⅥは中手骨型e.　移行を要するのは切除する橈側指の基節部基部に停止している短母指外転筋",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 184,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手足先天奇形の分類について誤りを一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　母指多指症-Wassel分類",
      "b.　母指形成不全-Blauth分類",
      "c.　Apert症候群による合指症-Upton分類",
      "d.　尺側列形成障害-kummelの分類",
      "e.　短指症-Manskeの分類\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Manskeの分類は母指低形成を含む裂手症の分類である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 185,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "母指多指症について、誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　男児に多い。",
      "b.　Blauth分類が用いられる。",
      "c.　他の先天異常を合併することがある。",
      "d.　手術時期は一般的に生後半年である。",
      "e.　術後、IP関節およびMP関節の不安定性が問題となることがある。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "b). Wassel分類が用いられる。Blauth分類は母指形成不全の分類である。(d). 通常、生後8-10ヶ月までは待機する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 186,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手足の先天異常について誤りを一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　合指症は中環指間に多い。",
      "b.　巨指症は環指に多い。",
      "c.　裂手症は中指欠損型が多い。",
      "d.　中足骨短縮症は第4趾に多い。",
      "e.　屈指症は小指に多い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 巨指症は示、中指に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 187,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "多(合)趾症について誤りを一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　足趾先天異常で最も多い。",
      "b.　小趾列に最も多い。",
      "c.　小趾列多趾では、各足趾に合趾はなく、独立分離している型が多い。",
      "d.　小趾列多趾では、整容的改善が重要である。",
      "e.　切除趾の決定は、爪、趾の形態、趾骨の配列、発育状態等より総合的に判断する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c). 小趾列多趾では、4、5、6 趾間全てに合趾の型が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 188,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "爪下glomus腫瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　常に単発性である。",
      "b.　男女比は１：２で男性に多い。",
      "c.　激痛を伴う。",
      "d.　手術的に全摘すれば再発は稀である。",
      "e.　温度の変化は症状に影響しない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.　稀だが多発性の報告があるc.e.寒冷や接触によって激痛が生じるd.　再発防止のため腫瘍細胞を残さないようにする",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 189,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "glomus 腫瘍で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　男よりも女に多い。",
      "b.　発病は年齢に関係がない。",
      "c.　爪床下に発生することが多い。",
      "d.　疼痛は温度の変化にも関係する。",
      "e.　局所に圧痛がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b.　30～40歳代が多いc.　単発例は指爪甲下に多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 190,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮の病態で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚性拘縮",
      "b.　腱膜の線維性拘縮",
      "c.　関節の拘縮",
      "d.　腱の拘縮",
      "e.　瘢痕拘縮\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "病的腱膜（cord）の肥厚、収縮による",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 191,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指背側の熱傷後に生じやすい変形はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　button hole deformity",
      "b.　swan-neck deformity",
      "c.　intrinsic plus position",
      "d.　ジグザグ変形",
      "e.　母指内転拘縮\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "指背～手背の皮膚は薄く、深達化して瘢痕拘縮をきたしやすい。手背の浮腫が著明になると顆状関節であるMPは過伸展しやすい。組織内圧上昇で手内筋麻痺を生じ、MP過伸展、IP屈曲位となる。PIP屈曲となると背側皮膚の血流が減少し深達化して伸筋腱が露出、伸展や断裂を生じやすくなる。a.　PIP背側の深い熱傷で伸筋腱（中央索）が破たんすると生じるb.　PIPは屈曲する傾向があるので生じにくいd.　 MP過伸展、IP屈曲位の変形を生じるe.　第１指間の瘢痕拘縮や手内筋麻痺によって生じる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 192,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "成人のバネ指について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　先天性である。",
      "b.　母指にもっとも多い。",
      "c.　腱鞘輪状部A1が関係する。",
      "d.　40才以下に多い。",
      "e.　腱鞘炎を合併することが多い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a.　小児では成人例と病態が異なり先天的異常などが原因と考えられている。 b.　母指が60％c.  A1 pulleyに浮腫と線維化を伴った肥厚性炎症が生じ屈筋腱自体にも炎症と肥厚を来たして腱の滑動が障害される。d.　 50～60歳の女性に好発e.　過度の外的刺激による狭窄性腱鞘炎で生じる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 193,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "button hole deformityで正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　PIP関節背側の切創で生じる可能性がある。",
      "b.　正中索の断裂によっておこる。",
      "c.　PIP関節炎でおこったものでは、側索の掌側移動はない。",
      "d.　DIP関節の屈伸は正常である。",
      "e.　先天性の伸筋腱異常によることが多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.b.　 PIP関節背側部での中央索の断裂で生じるc.　中央索断裂の原因はとわない（炎症の波及、熱傷などでも生じる）d.　中央索にかかるべき力が側索を介してすべてDIPに作用するので過伸展となるe.　後天性が多い、先天性の屈指症では類似のPIP屈曲変形がみられるがPIP関節に関するあらゆる構造物が原因となる（屈筋腱、虫様筋…）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 194,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Heberden結節で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　50才以上の女性に多い。",
      "b.　PIP関節に多くみられる。",
      "c.　両側性に発生することは稀である。",
      "d.　Ｘ線像で変形性関節症の所見を呈する。",
      "e.　外科的治療の適応は少ない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b.　DIP関節。c.　両側性、多発性にみられる。e.　保存療法で症状が改善しない場合は関節固定などの手術が考慮される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 195,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　若年者に多い。",
      "b.　両側性のことが多い。",
      "c.　男性より女性に多い。",
      "d.　病因はよく知られている。",
      "e.　皮膚性の拘縮である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.　40～60歳代に多いb.　半数以上が両側罹患c.　男女比は2～2.5：1d.　原因不明e.　病的腱膜の肥厚・収縮によって皮下の硬結、手指の屈曲拘縮、伸展障害をきたす",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 196,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "claw handについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　尺骨神経麻痺の際には主として環指と小指に生じる。",
      "b.　正中神経の単独麻痺の際には生じない。",
      "c.　尺骨神経と橈骨神経の合併高位麻痺の際に生じる。",
      "d.　MP関節をやや屈曲位に保持すれば指伸筋の働きにより指関節は伸展できる。",
      "e.　内在筋の麻痺によって生じる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "手関節部で正中神経および尺骨神経がともに損傷されると、すべての内在筋は麻痺に陥り、母指球ならびに小指球は萎縮し、すべての指は内在筋マイナス位すなわちMP関節は過伸展位をとり、指節間関節は屈曲位をとる。この変形が鷲手（claw hand）である。a.　骨間筋と共に第3および第4虫様筋が麻痺し環指と小指が内在筋マイナス位をとる（かぎ（鉤）爪変形）が、神経支配のバリエーションもある。b.　尺骨神経支配の骨間筋が正常であれば指節間関節は屈曲位にならない。c.　正中神経および尺骨神経の損傷で生じる。手関節部（低位）でも生じる。d. MP関節が屈曲位にあれば指伸筋は中央索への腱線維を介して中節骨に強く働くので、虫様筋や骨間筋が麻痺していても指関節は伸展できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 197,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手のbutton hole deformityを生じないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷",
      "b.　つき指による終止伸腱断裂",
      "c.　切創による指伸筋腱断裂",
      "d.　慢性関節リウマチ",
      "e.　PIP関節炎\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "中央索の切断や熱傷、慢性関節リウマチ、先天異常などによる側索の掌側移動で生じる変形（MP過伸展、PIP屈曲、DIP過伸展）b.　終止伸腱断裂ではDIPの屈曲（伸展できない）が生じる（槌指mallet finger）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 198,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "成人の重度手指背側部の熱傷後に生じやすい変形について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　MP関節尺側脱臼",
      "b.　MP関節背屈変形",
      "c.　PIP関節過伸展",
      "d.　母指内転変形",
      "e.　swan-neck deformity\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a.　リウマチ手でみられる。変形指背～手背の皮膚は薄く、深達化して瘢痕拘縮をきたしやすい。手背の浮腫が著明になると顆状関節であるMPは過伸展しやすい。組織内圧上昇で手内筋麻痺を生じ、MP過伸展、IP屈曲位となる。PIP屈曲となると背側皮膚の血流が減少し深達化して伸筋腱が露出、伸展や断裂を生じやすくなる。button hole deformity：PIP背側の深い熱傷で伸筋腱（中央索）が破たんすると生じる。claw hand:  MP過伸展、IP屈曲位の変形を生じる。母指内転拘縮：第１指間の瘢痕拘縮や手内筋麻痺によって生じる。swan-neck deformity：PIPは屈曲する傾向があるので生じにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 199,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "button hole deformityの手術法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Matev法",
      "b.　Kutler法",
      "c.　Fowler法",
      "d.　Eaton and Littler法",
      "e.　Nichols法\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.　側索の1本を中節骨基部に移行b.　指尖部の組織欠損に対する局所皮弁c.　終止伸腱を切断するだけの方法と、長掌筋腱をPIP背側で交叉させ側索に縫合があるd.　両側の側索を遊離し背側中央部で縫合e.　遊離腱移植で中央索を再建する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 200,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指の変形について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Mallet fingerからもbutton hole deformityが生ずる。",
      "b.　リウマチ手では指の尺側偏位が生ずる。",
      "c.　リウマチ手ではbutton hole deformityは生じない。",
      "d.　リウマチ手の変形は手術的治療が優先される。",
      "e.　Kirner変形は片側性に発症する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a) Button hole deformity はMP過伸展、PIP屈曲、DIP過伸展の状態をいう。Mallet fingerではDIP過伸展しない。(b) (c) 進行期には関節破壊や手指の尺側変位、スワンネック変形、ボタン穴変形、母指のZ変形 , ムチランス変形といった特徴的な変形を呈する。(d) 全身疾患のため、まずは投薬による治療を考える。(e) Kirner変形：先天性疾患で小指末節骨が橈側あるいは掌側に曲がっている状態で両側性が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 201,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Volkmann拘縮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小児の顆上骨折などに引き続いて発生しやすい。",
      "b.　神経の変性は正中神経よりも尺骨神経のほうが重症である。",
      "c.　筋の阻血により生じる。",
      "d.　筋の変性は前腕の筋腹中1/3で強い。",
      "e.　深指屈筋、長母指屈筋などの変性が強い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Volkmann拘縮は上腕骨顆上骨折その他の肘関節部骨折や挫傷などの外傷に続発する動脈血流障害で、pain (疼痛)、pulselessness (脈拍消失)、paresthesia(知覚異常)、 paralysis(運動麻痺)の症状のうち1つでも認められる例では本疾患を生じる危険性がある。筋の変性は筋腹の中央でしかも深層にある深指屈筋、長母指屈筋が強く、したがって神経も変性筋の中を通過する正中神経のほうが尺骨神経より障害が強いことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 202,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "intrinsic plus及び minus変形について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　intrinsic plus positionは手に瘢痕拘縮が起きにくい肢位として用いられる。",
      "b.　intrinsic plus position では lateral band が緊張位にある。",
      "c.　典型例のVolkmann拘縮ではintrinsic minus positionを呈する。",
      "d.　intrinsic minus position では、MP関節伸展、PIP関節屈曲、DIP関節屈曲の状態となっている。",
      "e.　尺骨神経麻痺で骨間筋や虫様筋の弛緩麻痺を生じたときにintrinsic plus positionとなる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "intrinsic plus position は指伸筋が弛緩あるいは麻痺し、虫様筋、骨間筋が収縮した時の肢位でMP関節屈曲、PIPおよびDIP関節は伸展。intrinsic minus position は尺骨神経麻痺などに伴った虫様筋、骨間筋が弛緩麻痺で生じ、MP関節過伸展、PIPおよびDIP関節は屈曲する。中手骨骨頭を結ぶ深横中手靭帯の掌側を通る虫様筋は骨間筋と比べMP関節の屈曲を行うには有利な形態をしている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 203,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　人種による発生頻度の差異は認められていない。",
      "b.　家族発生をみることはない。",
      "c.　示、中指に発生することが多い。",
      "d.　Meyerding 分類　Grade 1は手掌腱膜の小結節の触知である。",
      "e.　手掌のみならず足底にも生じることがある。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "白人に多く、遺伝的素因を認め、環指＞小指＞中指＞示指＞母指　の順に多い。足底にledderhose病を認めることがある。Meyerding 分類　Grade 0が手掌腱膜の小結節の触知である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 204,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手指の変形について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　槌指(mallet finger)は終末腱の断裂でDIP関節を自動的に伸展できない。",
      "b.　button hole deformityはDIP関節過伸展、PIP関節屈曲の変形である。",
      "c.　swan-neck deformityは慢性関節リウマチに見られる。",
      "d.　手指の尺側偏位は慢性関節リウマチによくみられるが、手関節はこの変形出現に関与しない。",
      "e.　手指の屈曲変形が長年月存続すると当該関節の亜脱臼や脱臼を生ずることが多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "慢性関節リウマチは手関節の変形を生じる。(a)  Button hole deformity はMP過伸展、PIP屈曲、DIP過伸展の状態をいう。Mallet fingerではDIP過伸展しない。 (b)(c) 進行期には関節破壊や手指の尺側変位、スワンネック変形、ボタン穴変形、母指のZ変形 , ムチランス変形といった特徴的な変形を呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 205,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "button hole deformityについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷や外傷によってcentral slipが損傷されることによっておこる。",
      "b.　lateral bandの切断によっておこる。",
      "c.　central slipの断裂についでlateral bandが掌側に脱転する。",
      "d.　PIP関節屈曲位、DIP関節は過伸展位を呈する。",
      "e.　内在筋群(intrinsic muscles)の作用で変形が強度となる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "button hole deformity はMP関節が過伸展し、PIP関節が屈曲、DIP関節が過伸展した指の変形をいう。この変形の起因としては外傷による中央索（central slip）の切断、あるいは火傷、慢性関節リウマチ、先天異常などによる側索（lateral band）の掌側移動があげられる。button hole deformityがいったん形成されると、指伸筋および内在筋の筋力はいずれも変形を増悪するように働くので、変形はますます進行する。(b)  lateral band が断裂しても中央索（central slip）がPIP伸展作用を維持するため、PIP関節は、屈曲とならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 206,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Volkmann阻血性拘縮と関係ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上腕骨顆上骨折",
      "b.　前腕骨骨折",
      "c.　内在筋(intrinsic muscle)麻痺",
      "d.　前腕屈筋壊死",
      "e.　前腕回外位拘縮\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Volkmann拘縮は上腕骨顆上骨折その他の肘関節部骨折や挫傷などの外傷に続発する動脈血流障害で、pain (疼痛)、pulselessness (脈拍消失)、paresthesia(知覚異常)、 paralysis(運動麻痺)の症状のうち1つでも認められる例では本疾患を生じる危険性がある。筋の変性は筋腹の中央でしかも深層にある深指屈筋、長母指屈筋が強く、したがって神経も変性筋の中を通過する正中神経のほうが尺骨神経より障害が強いことが多い。(e)軽症の場合、中環指の屈曲拘縮が存在し神経所見を認めないが、症状が進むと正中、尺骨神経障害が合併する。典型的な肢位は前腕回内、手関節掌屈、母指内転、示指～小指のMP関節伸展、IP関節屈曲（intrinsic minus position）を呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 207,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "button hole deformityについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　中央索（central slip）の断裂により発生する。",
      "b.　両側側索（lateral band）が背側へ脱転する。",
      "c.　MP関節屈曲",
      "d.　PIP関節伸展",
      "e.　DIP関節過屈曲\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "button hole deformity はMP関節が過伸展し、PIP関節が屈曲、DIP関節が過伸展した指の変形をいう。この変形の起因としては外傷による中央索（central slip）の切断、あるいは火傷、慢性関節リウマチ、先天異常などによる側索（lateral band）の掌側移動があげられる。button hole deformityがいったん形成されると、指伸筋および内在筋の筋力はいずれも変形を増悪するように働くので、変形はますます進行する。 lateral band が断裂しても中央索（central slip）がPIP伸展作用を維持するため、PIP関節は、屈曲とならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 208,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "母趾陥入爪の治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　全抜爪すべきである。",
      "b.　術後は鋼線固定かギプス固定を要する。",
      "c.　保存的治療、靴の選択、爪切り、の指導を行う。",
      "d.　手術の原則は 陥入部爪母の切除である。",
      "e.　手術には全抜爪も同時に行う。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "軽度の陥入爪は保存的治療軽快する。爪に形状記憶のワイヤーあるいは装具を使用して保存的に治す方法や、手術方法は部分抜爪ののち、爪母を切除する方法、フェノールを用いた方法がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 209,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　男性に多い。",
      "b.　初期症状として環指基部に小結節が見られることが多い。",
      "c.　比較的若年者に多い。",
      "d.　白人に多い。",
      "e.　小指は他の指より手術成績が良い。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "白人男性に多く、遺伝的素因を認める。 原因説として胎生期発生、リウマチ、内分泌異常、代謝障害などがある。Meyerding 分類　Grade 0は初期症状で、手掌腱膜の小結節の触知である。(e)小指は小指外転筋からのchordや指に孤立して存在するcordを見逃さないようにしなければならなく、この拘縮索の複雑さが、成績不良の原因となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 210,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手のリハビリテーションの原則について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　患肢を挙上して浮腫を防ぐ。",
      "b.　関節拘縮を予防する肢位は良肢位である。",
      "c.　可動域訓練ではDIP関節が最も重要である。",
      "d.　リハビリテーションの中心は他動運動である。",
      "e.　早期運動は腱癒着の防止に役立つ。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "良肢位（機能肢位）は手指の少しの動きが機能に結びつく肢位である。関節拘縮を予防する肢位は安全肢位、あるいは内在筋優位肢位、保護的肢位とよばれintrinsic plus position　 (MP関節屈曲、PIPおよびDIP関節は伸展）の肢位である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 211,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　コンパートメント症候群と考えてよい。",
      "b.　腱膜の変性が拘縮の原因である。",
      "c.　深層の筋肉ほど障害が強い。",
      "d.　神経機能の回復をはかる必要がある。",
      "e.　男女比はほぼ１：１である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "白人男性に多く、遺伝的素因を認める。 原因説として胎生期発生、リウマチ、内分泌異常、代謝障害などがある。Meyerding 分類　Grade 0は初期症状で、手掌腱膜の小結節の触知である。小指は小指外転筋からのchordや指に孤立して存在するcordを見逃さないようにしなければならなく、この拘縮索の複雑さが、成績不良の原因となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 212,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Volkmann拘縮について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　筋肉の阻血性壊死",
      "b.　前腕伸筋群の非可逆性壊死",
      "c.　浅層筋の損傷",
      "d.　前腕回内、手関節掌屈位",
      "e.　手掌腱膜の拘縮\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "Volkmann拘縮は上腕骨顆上骨折その他の肘関節部骨折や挫傷などの外傷に続発する動脈血流障害で、pain (疼痛)、pulselessness (脈拍消失)、paresthesia(知覚異常)、 paralysis(運動麻痺)の症状のうち1つでも認められる例では本疾患を生じる危険性がある。筋の変性は筋腹の中央でしかも深層にある深指屈筋、長母指屈筋が強く、したがって神経も変性筋の中を通過する正中神経のほうが尺骨神経より障害が強いことが多い。軽症の場合、中環指の屈曲拘縮が存在し神経所見を認めないが、症状が進むと正中、尺骨神経障害が合併する。典型的な肢位は前腕回内、手関節掌屈、母指内転、示指～小指のMP関節伸展、IP関節屈曲（intrinsic minus position）を呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 213,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "de Quervain's diseaseについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Grayson靭帯の変性のことである。",
      "b.　疼痛は橈骨茎状突起部にみとめる。",
      "c.　手関節の尺屈で疼痛は増強する。",
      "d.　wrist flexion testが診断に有効である。",
      "e.　第２区画に原因がある。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "de Quervain’s diseaseは、長母指外転筋、短母指伸筋腱が通過する橈骨茎状突起部の伸筋腱第1区画にある狭窄性腱鞘炎である。検者が患者の母指を把持し、手関節を他動的に尺屈させ疼痛が誘発されるFinkelsteinテストが診断に有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 214,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "陥入爪について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　爪の発生・成長では爪床が最も重要とされる。",
      "b.　陥入爪の原因で最も多いのは爪白癬による変形である。",
      "c.　巻き爪の炎症の合併は陥入爪の炎症合併より稀である。",
      "d.　フェノール法による陥入爪の手術の目的は爪母組織の破壊である。",
      "e.　爪郭縁楔状切除による陥入爪手術は術後の再発率は低い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a) 現在は爪甲の発生は爪母から形成される一層一元説が有力である。(b) 陥入爪の原因は爪周囲軟部組織に対する爪甲の器械的刺激が原因とされる。(c) 巻き爪は陥入爪とは異なり、側爪郭の肥厚や肉芽形成は認めないが、爪甲先端部の軟部組織に疼痛を訴えることがある。(d) 陥入爪の治療法は爪母・爪溝上皮・側爪郭内側上皮で形成される盲管部（cul-de-sac）の切除あるいは壊死（フェノール等）による爪甲の廃絶である。(e) 爪郭縁楔状切除は後爪郭で扇状に広がる爪母の操作が盲目的になるため、爪母の取り残しによる再発、爪棘形成、粉瘤形成が生じやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 215,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "前腕部にコンパートメント症候群を起こす原因について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Colles骨折",
      "b.　上腕骨顆上骨折",
      "c.　前腕部皮下脂肪腫",
      "d.　筋肉内血管腫",
      "e.　上腕骨外顆骨折\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "小児の上腕骨顆上骨折に引き続いて発生することは多く、最も注意が必要である。筋肉内血管腫はその発育や出血により発生することがある。皮下の脂肪腫では生じない。Colles骨折は手関節以遠の浮腫を生じることがあっても前腕部のコンパートメント症候群は生じることはない。また、上腕骨外顆骨折も血行障害を来すほどではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 216,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "de Quervain's diseaseについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　橈骨茎状突起部に疼痛を認める。",
      "b.　短母指伸筋、長母指伸筋腱が通過するdorsal first compartmentに原因がある。",
      "c.　Finkelstein's testが陽性である。",
      "d.　手術時、橈骨神経浅枝の損傷に注意が必要である。",
      "e.　腱鞘切開に際しては、解剖学的異常が見られることがある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "dorsal first compartmentは短母指伸筋腱と長母指外転筋腱が通過する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 217,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　初期症状として手掌のnoduleが認められる。",
      "b.　MP関節の拘縮は稀である。",
      "c.　手掌腱膜切離術は再発率が高い。",
      "d.　肥厚した腱膜から剥離した皮膚は壊死に陥りやすい。",
      "e.　術後は手関節軽度背屈位、指伸展位で固定する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "白人男性に多く、遺伝的素因を認める。 環指＞小指＞中指＞示指＞母指　の順に多い。原因説として胎生期発生、リウマチ、内分泌異常、代謝障害などがある。Meyerding 分類　Grade 0は初期症状で、手掌腱膜の小結節の触知である。小指は小指外転筋からのchordや指に孤立して存在するcordを見逃さないようにしなければならなく、この拘縮索の複雑さが、成績不良の原因となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 218,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　中年以降に発症することが多い。",
      "b.　女性に多い。",
      "c.　両側性が多い。",
      "d.　黒人より白人に多い。",
      "e.　家族発生を見ることがある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "白人男性に多く、遺伝的素因を認める。 環指＞小指＞中指＞示指＞母指　の順に多い。原因説として胎生期発生、リウマチ、内分泌異常、代謝障害などがある。Meyerding 分類　Grade 0は初期症状で、手掌腱膜の小結節の触知である。小指は小指外転筋からのchordや指に孤立して存在するcordを見逃さないようにしなければならなく、この拘縮索の複雑さが、成績不良の原因となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 219,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "Dupuytren拘縮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　環指に多い。",
      "b.　男性に多い。",
      "c.　黒人より白人に多い。",
      "d.　手労働者に圧倒的に多い。",
      "e.　糖尿病との関連が指摘されている。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "白人男性に多く、遺伝的素因を認める。 環指＞小指＞中指＞示指＞母指　の順に多い。原因説として胎生期発生、リウマチ、内分泌異常、代謝障害などがある。Meyerding 分類　Grade 0は初期症状で、手掌腱膜の小結節の触知である。小指は小指外転筋からのchordや指に孤立して存在するcordを見逃さないようにしなければならなく、この拘縮索の複雑さが、成績不良の原因となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 220,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "ヘバーデン結節について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　４０才以上の男性に多い。",
      "b.　PIP関節の裂隙狭小化と骨棘形成が特徴である。",
      "c.　急性炎症が消退し、関節骨隆起を残す例がある。",
      "d.　粘液嚢腫を生じる。",
      "e.　爪変形は生じない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "４０才以上の女性に好発するDIP関節の腫脹や硬結を症状とする。徐々に発症し、骨棘形成をおこす。爪根部にちかく、粘液嚢腫を生じることがおおく、爪に変形をもたらす場合もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 221,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "次の多合趾症症に関する記述について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 切除趾の決定にはX線所見のみでなく外観も参考にすべきである。",
      "b. 軸前性と軸後性で軸後性の方が発生頻度が高い。",
      "c. 手術時期は1歳未満で行われることが推奨されている。",
      "d.合趾のレベルが末梢であるほど局所皮弁術のみで閉鎖することが勧められる。",
      "e.分類法には外観を重視したものとX線所見を重視したものがある。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "多合趾症は軸後性多合趾症の頻度が高い。分類法にはX線のみによる分類や、外観のみによる分類がある。切除趾の決定にはX線と外観所見をいずれかで決めるというエビデンスレベルの高い報告はなく、両方の観点からみて決定することが多い。手術時期は1歳前後で行うとする報告が多く、1歳未満で行うことを推奨するというのは誤りです。麻酔の影響、骨軟部組織が未成熟であることから1歳未満の手術については慎重であるべきという意見がある。術式については皮弁のみを用いる報告もあるが、合趾レベルが末梢であるほど、被覆すべき面積が大きくなり皮弁での閉鎖が困難となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 222,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "指神経損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 運動神経の麻痺は生じない",
      "b. 軽度の挫滅損傷であれば、神経移植術は避けるべきである",
      "c. 神経切断後には、まず末梢側の変性が生じ、遅れて軸索の伸長が始まる",
      "d. ティネル徴候は神経の再生を評価する診察法の一つである",
      "e. 固有指動脈も損傷されていることが多い\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "指神経は知覚神経であり、運動神経は含まない。固有指動脈と伴走するため、動脈と神経が同時に損傷されることが多い。挫滅による神経損傷に対する一次修復の成績は不良であり、神経移植の方が良いとする報告がある。神経断裂後にはまず末梢側にワーラー変性が生じる。ティネル徴候は皮膚を叩くことにより再生神経の末梢端を探知する診断法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 223,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "裂手症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　合指を合併することが多い。",
      "b.　中央に裂があり第1指間が狭い場合には中手骨の骨切りが有効である。",
      "c.　横走骨を認めることがある。",
      "d.　女児に多く、遺伝性は認められない。",
      "e.　短合指症の高度なものとの鑑別が困難である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a) 〇 (b) 〇 第2中手骨を尺側へ移動させることにより、裂の閉鎖と第1指間の拡大を得ることができる。(c) 〇 (d) × 男児に多い。裂手裂足症候群にはSHFD遺伝子の異常がある。 (e) 〇",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 224,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "手の母指多指症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小指多指症より発生頻度が多い。",
      "b.　橈側尺側の母指がともに低形成な場合、Bilhaut-Cloquet法を適応することがある。",
      "c.　腱の正中化を行うことがある。",
      "d.　中手骨の骨切りを行うことがある。",
      "e.　 低形成な浮遊型である場合、解剖学的異常や変形は伴わない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a) 〇 小指指多指症より発生頻度は多い。(b) 〇 Bilhaut-Cloquet法は橈側尺側母指成分を併合する術式である。(c) 〇 腱の停止異常がある場合には、腱の停止部の正中化を行う。(d) × MP関節尺側偏位が著明な場合には中手骨の骨切りを行うことがある。(e) 〇 橈側の母指が低形成な浮遊型でも母指球筋の異常や関節偏位を伴うことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 225,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "肢の先天異常の発生について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　裂手は外胚葉頂堤の低形成による。",
      "b.　多指症は外胚葉頂堤の異常肥厚である。",
      "c.　合指症は外胚葉頂堤の指間部間葉細胞死による。",
      "d.　スプーン状手は外胚葉頂堤の分離不全による。",
      "e.　絞扼輪は指放線形成後の肢芽内出血による。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "外胚葉頂堤の低形成による裂手、異常肥厚や退縮遅延による過剰指（多指症）が発生。合指症はスプーン状手を含めて外胚葉頂堤の分離不全によるもので、指間部間葉細胞死が起こらないとその部分は合指となる。指放線形成後の肢芽内出血により、欠指、有窓性合指、絞扼輪が形成される。なお、絞扼輪は羊膜腔内に生じた索状物が四肢に巻き付いて生じるとの説もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 226,
    "field": "手・足の先天異常、外傷",
    "question": "母指多指症の術後に生じやすい障害の組み合わせについて、正しいものを一つ選べ（ただし、二分併合法と記載された選択枝以外は尺側母指を温存した場合である）。",
    "choices": [
      "a. WasselⅣ末節収束型‐母指球筋低形成による外転・対立障害",
      "b. WasselⅡ型に対する二分併合法‐矮小な指",
      "c. WasselⅥ型‐第1中手骨の内転やMP関節の不安定性",
      "d. WasselⅢ型橈側と尺側母指が同じサイズ‐MP関節の不安定性",
      "e. WasselⅤ型‐IP関節の不安定性\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Wassel分類は骨格の分岐高位によりⅠ型からⅥ型に分類し、三指節骨を伴うものをⅦ型とする分類法である。WasselⅠ型は末節骨が癒合するタイプであり、頻度は比較的少ない。爪はあたかも1枚の爪のように幅広い。WasselⅡ型で橈側母指と尺側母指が同じサイズの場合、二分併合法が適応されることがある。それぞれの母指の爪のサイズは小さく、曲率も小さいため、併合した爪にはガルウィング変形が生じやすい。矮小な指よりも、むしろ横幅の大きな指になりやすいので注意を要する。WasselⅢ型で橈側母指と尺側母指が同じサイズのタイプに対する橈側母指切除の場合、側副靭帯の再建によるIP関節の安定化が重要である。尺側母指の基節骨骨頭が小さいため、橈側母指の基節骨をあえて残す方法も報告されている1)。WasselⅣ型末節収束型では、ジグザグ変形が問題となる。腱鞘の異常な肥大、腱走行異常、腱停止部異常に対する処置が必要となる2)。母指球筋の発達は一部例外を除き、一般的に正常である。WasselⅤ型やⅥ型（中手骨型）では、母指球筋の低形成や第1中手骨の内転、MP関節の不安定性（橈側に偏位しやすい）が問題となる3)。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群にみられるX線所見について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋縫合の閉鎖像",
      "b.　頭蓋底角basal angleの増大",
      "c.　指圧痕",
      "d.　頭蓋底軟骨結合の癒合",
      "e.　下垂体窩の拡大\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Crouzon病では、頭蓋底部の骨間の軟骨結合が早期に骨化するため、頭蓋底の骨の前後方向の成長障害を生じる。その結果、上顎の低形成、下顎前突を呈し、頭蓋底角（basal angle）は減少する。頭蓋底角とは、前頭蓋底に対する斜台の傾斜角のことであり、鼻根点(前頭鼻骨縫合部)からトルコ鞍中心点を結ぶ線とバシオン(大後頭孔の前縁)からトルコ鞍中心点を結ぶ線とがなす角度である。Crouzon病では、冠状縫合、矢状縫合、ラムダ縫合などの早期癒合も伴うので、全体的な頭蓋骨の成長障害のため頭蓋内圧が亢進する。そのため、大脳皮質の脳回のふくらみに対応して、頭蓋の内面が圧迫されて脱灰を起し、指で押したように骨が薄くなる状態（指圧痕という）となる。  下垂体窩とは蝶形骨のトルコ鞍と呼ばれる部分の中央部にある窪みであり、下垂体が収まっている。Crouzon症候群、Apert症候群では、これが拡大することが知られている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "乳児の頭蓋内圧亢進時にみられない症候はどれか。",
    "choices": [
      "a.　大泉門膨隆",
      "b.　頭蓋骨肥厚",
      "c.　縫合離開",
      "d.　cracked pot sound",
      "e.　high-pitched cry\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Cracked pot sound はMacewen's signとも言われ、正面 、側頭、頭頂骨の接合部付近を叩くことで聴取する。頭蓋内圧の上昇による縫合の分離を示唆する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "舟状頭蓋を呈する縫合の早期骨癒合はどの縫合線に見られるか。",
    "choices": [
      "a.　矢状縫合",
      "b.　冠状縫合",
      "c.　人字縫合",
      "d.　前頭縫合",
      "e.　鱗状縫合\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a. 矢状縫合（前後径長い）舟状頭b. 冠状縫合（前後径短い）短頭(両側の場合)　斜頭（片側の場合）c.人字縫合　塔状頭（短頭（両側）、斜頭（片側））ｄ.前頭縫合（正中縫合）三角頭e.鱗状縫合　クローバーリーフ頭他に全縫合早期癒合は小頭",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "全前脳症(holoprosencephaly)に見られないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　偽性正中唇裂",
      "b.　鼻中隔欠損",
      "c.　小顎症",
      "d.　両眼隔離症",
      "e.　小頭症\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "全前脳症は、発生の過程で神経管の腹側化障害により左右の大脳半球（前脳）に分離不全が生じ、正中部で大脳皮質・基底核・視床が癒合した先天異常である。頻度は、1万人に一人、遺伝形式は常染色体劣性。13トリソミーなどの染色体異常に併発する例が25%-50%ともっとも多い。18%-25%はPallister-Hall症候群(GLI3変異による多発奇形症候群)やSmith-Lemli-Opitz症候群（コレステロール代謝異常）など他の先天奇形症候群に併発する。  多くは重度の知能障害と運動障害をきたし、視床下部・下垂体・脳幹機能の異常による低体温や呼吸・循環不全、成長障害・尿崩症・電解質異常などの内分泌障害、摂食障害を伴う。  脳葉形成の程度により無分葉alobar、半分葉semilobar、分葉lobarに分類される。  無分葉型は最も重症で、生命予後不良。単一脳室、大脳半球分離なし。単眼と眼上の吻 吻のない単眼、Ethmocephaly (漏斗頭、高度の両眼接近とその間の吻)、Cebocephaly(猿頭、両眼接近と単一鼻孔の鼻)、両眼接近、無眼球または小眼球、低鼻、両側性口唇裂。  半分葉型では、左右の前頭葉および頭頂葉は癒合し、半球裂は後方のみにみられる。両眼接近、無眼球あるいは小眼球、低鼻、鼻中隔欠損、両側口唇裂と中央突起正中裂。  分葉型では、大脳半球と側脳室は分離しているが、終脳吻側は癒合している (特に腹側神経節と視床)。両側口唇裂と中央突起 両眼接近 低鼻。比較的正常な顏。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Lip sinusについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下口唇の正中に対となって存在することが多い。",
      "b.　唇顎口蓋裂に合併することが多い。",
      "c.　遺伝性はない。",
      "d.　先天性耳瘻孔を伴うことが多い。",
      "e.　舌下小丘にも異常を伴うことが多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Lip　sinusは、口唇瘻孔と呼ばれ、口唇周囲に発生する先天性瘻孔であり、下口唇では比較的多くみられる(0.001%)が、上口唇ではまれである。唇顎口蓋裂に合併することが多く、特にこの傾向は下口唇瘻孔で強い。下口唇瘻孔では両側性に発生することも多く、またかなりの遺伝性が指摘されている。組織学的には、管腔内は重層扁平上皮で、毛嚢、汗腺、皮脂腺を含む。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "横顔面裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎突起と外側鼻突起の癒合不全。",
      "b.　巨口症をきたす。",
      "c.　副耳を伴うことが多い。",
      "d.　第１鰓弓と第２鰓弓の癒合不全。",
      "e.　両側性のことが多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "横顔面裂transversefacialcleftあるいは第1・第2鰓裂症候群first and second branchial syndromeともいわれるもので、Tessierのcleft No．7に相当する。発生頻度は3,000～6,000人に1人の出生で、男性に多く、両側性が10％ぐらいである。左右差はない。症状は、巨口症macrostomiaのほか、副耳、顔面不対称、時に下顎骨、顎関節の低形成、小耳症がある。そのほか、耳下腺欠損、舌、軟口蓋の低形成など、周囲軟部組織の低形成も認められる。治療は、巨口症に対する手術のほか、合併の先天異常の治療を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "猿頭症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一般に生後６ケ月以内に死亡",
      "b.　眼窩の接近",
      "c.　小下顎症",
      "d.　小    頭",
      "e.　大脳鎌の欠損\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "全前脳胞症：胎生期の前脳（終脳＋間脳）の両側眼胞・嗅芽・大脳半球への形成・分割不全と顔面中央部低形成が起こる。13トリソミーは本合併例が多い。DeMyerらや熊谷は3型に分類した。顔面の型としては単眼症や篩頭症（または象鼻を伴う猿頭症=cebocephaly）、猿頭症、偽の正中唇裂、口蓋裂、両側または片側口唇口蓋裂などを伴う。頭蓋は、重症型では小頭症、軽症では塔状頭が多くなる。大脳は、大脳縦裂や分葉を欠くalobar型、両者とも不完全なsemilobar型、両者が存在するlobar型がある。その他、無嗅脳症や下垂体低形成などを伴い、精神遅滞がある。痙攣、肺炎などを繰り返し、3型の大部分は１年以内に死亡する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天奇形で正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　無脳症　　 　― 　髄膜瘤  　― 　単眼症",
      "b.　全前脳胞症　 ― 　猿頭症  　― 　無脳症",
      "c.　猿頭症　　 　― 　脳髄膜瘤　― 　口唇裂",
      "d.　全前脳胞症　 ― 　単眼症  　― 　口蓋裂",
      "e.　全前脳胞症　 ― 　単脳症  　― 　髄膜瘤\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 無脳症：頭側神経孔の閉鎖障害による、大脳（終脳）や頭蓋骨の大部分が欠損。羊水過多症あり。診断は、胎生15～20週における母胎血清中のα-フェトプロテイン値の急激な上昇、早期よりの超音波診断法。(b). 髄膜瘤：一般に頭蓋欠損が小さいときに、髄膜のみが脱出してヘルニアを起こしたもの。脳髄膜瘤（髄膜脳瘤）：頭蓋欠損が大きく、髄膜と脳の一部が脱出したもの。髄膜水脳瘤：脱出した脳に脳室が含まれている場合。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "脳室の拡大を伴わずに頭囲拡大を来すのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　水頭症",
      "b.　巨脳症",
      "c.　くも膜のう胞",
      "d.　全前脳胞症",
      "e.　Chiari奇形\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "頭囲拡大を示すものは、水頭症、脳浮腫、硬膜下の液貯留、頭蓋骨肥厚、巨脳症などがある。脳室の拡大あり：水頭症、キアリ奇形、全前脳胞症など。脳室の拡大なし：巨脳症、くも膜脳胞など。(b). 巨脳症：脳実質の増大。(c). くも膜脳胞：壁がくも膜で形成された、髄液の局所的な貯留腔。胎生期におけるくも膜下腔の形成不全。(e). Chiari（キアリ）奇形：小脳扁桃や、延髄、小脳虫部第４脳室などが脊椎管内に陥入した奇形。殆どが脊髄髄膜瘤を合併し、水頭症を来すことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "発生原因に関連性のあるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　無脳症",
      "b.　脳髄膜瘤",
      "c.　猿頭症",
      "d.　孔脳症",
      "e.　脳梁欠損症\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "d). 孔脳症：大脳半球に異常な脳胞や空洞が存在する状態。(e). 脳梁欠損症：脳梁の一部または全体が欠損したもの。原始終板の一部が肥厚して交連板となり、これより脳梁が形成されるが、何らかの原因で終板の発達が障害されると交連板の形成不全が起こり、脳梁の形成が障害される。無症状のものもあるが、通常は生後まもなくから、小児期までに発症し、水頭症、知能発達障害、小頭症、痙攣がよく見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "終脳の形成不全を伴うのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　脳髄膜瘤",
      "b.　全前脳胞症",
      "c.　脳梁欠損症",
      "d.　Sturge-Weber病",
      "e.　孔脳症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": " 全前脳胞症(holoprosencephaly)　前脳胞から左右の大脳半球が分離する過程が障害されると大脳が左右に分離せず、内部の脳室（側脳室）もひとつしかない状態のまま、発生がとまる。これが全前脳胞症。重症例では前脳胞の腹側正中部に由来する終脳・間脳の低形成が著しく、その表面は異常組織で覆われる。脳下垂体の低形成ないし無形成をしばしばともなう。症状　全前脳胞症の重症例では、しばしば顔面正中部の低形成。約80%に眼窩間狭小、鼻中隔欠損、象鼻、口唇・口蓋裂、正中唇裂など顔面正中部の低形成による顔貌異常を伴い、最重度では単眼症をきたす。家族性の軽症例では、単一切歯のみで脳奇形を伴わない例がある。視床下部・下垂体・脳幹機能の異常による低体温や呼吸・循環不全、成長障害・尿崩症・電解質異常などの内分泌障害、摂食障害を伴う。水頭症を伴うことがある。大脳の機能不全のため知的障害、運動障害、てんかんを呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "発生原因に関連性のあるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　脳髄膜瘤",
      "b.　猿頭症",
      "c.　全前脳胞症",
      "d.　孔脳症",
      "e.　脳梁欠損症\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": " 孔脳症とは、大脳半球内に脳室との交通を有する嚢胞または空洞がみられる先天異常で、胎生期における発育異常、炎症性疾患、梗塞や出血といった脳循環障害などにより発生すると推測されている。先天性の片麻痺、てんかんがその主な症状である。  脳梁欠損症（Agenesis of the Corpus Callosum）は、右脳・左脳（大脳半球）を繋いでいる神経の束である脳梁が欠損している状態。無症状の例もあるが、通常は生後まもなくから小児期までに発症し、水頭症、知能発達障害、小頭症、けいれんなどがみられることが多い。全前脳症は、発生の過程で神経管の腹側化障害により左右の大脳半球（前脳）に分離不全が生じ、正中部で大脳皮質・基底核・視床が癒合した先天異常である。頻度は、1万人に一人、遺伝形式は常染色体劣性。13トリソミーなどの染色体異常に併発する例が25%-50%ともっとも多い。18%-25%はPallister-Hall症候群(GLI3変異による多発奇形症候群)やSmith-Lemli-Opitz症候群（コレステロール代謝異常）など他の先天奇形症候群に併発する。  多くは重度の知能障害と運動障害をきたし、視床下部・下垂体・脳幹機能の異常による低体温や呼吸・循環不全、成長障害・尿崩症・電解質異常などの内分泌障害、摂食障害を伴う。  脳葉形成の程度により無分葉alobar、半分葉semilobar、分葉lobarに分類される。  無分葉型は最も重症で、生命予後不良。単一脳室、大脳半球分離なし。単眼と眼上の吻 吻のない単眼、Ethmocephaly (漏斗頭、高度の両眼接近とその間の吻)、Cebocephaly(猿頭、両眼接近と単一鼻孔の鼻)、両眼接近、無眼球または小眼球、低鼻、両側性口唇裂。  半分葉型では、左右の前頭葉および頭頂葉は癒合し、 半球裂は後方のみにみられる。両眼接近、無眼球あるいは小眼球、低鼻、鼻中隔欠損、両側口唇裂と中央突起正中裂。  分葉型では、大脳半球と側脳室は分離しているが、終脳吻側は癒合している (特に腹側神経節と視床)。両側口唇裂と中央突起 両眼接近 低鼻。比較的正常な顏。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "交連板の形成障害に伴う先天奇形について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　脳梁欠損症",
      "b.　全前脳胞症",
      "c.　単眼症",
      "d.　猿頭症",
      "e.　口唇裂\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "脳梁欠損症（Agenesis of the Corpus Callosum）は、右脳・左脳（大脳半球）を繋いでいる神経の束である脳梁が欠損している症状。  脳梁は左右の大脳半球を結合する交連の中で最も重要であり、左右の新皮質を結合する。胎齢２４日ごろ、原始終盤の一部は肥厚し交連板となり、これより脳梁が形成され、胎齢１９週頃完成される。何らかの原因により終盤の発達が障害されると、交連板の形成不全が起こり、脳梁の形成が障害される。全体の欠損と部分的な欠損がある（６：４）。後者は後半分の物が多い。多くの例では原因は不明である。一家系内の発生などから、遺伝的因子の関与も考えられている。染色体異常、外傷、酸素欠乏、アルコール中毒、糖尿病、風疹なども原因として挙げられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋縫合早期癒合に伴う小頭症は脳実質の異常を伴うことが多い。",
      "b.　頭血腫（cephalhematoma）は新生児にみられる。",
      "c.　脳萎縮に伴う小頭症は知能障害を伴う。",
      "d.　頭囲拡大の原因としては巨脳症が最も多い。",
      "e.　平均より 2SD以上の頭囲を頭囲拡大という。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "頭囲拡大の原因として水頭症が多い。先天性水頭症頻度10,000人出生当たり8.5人(2001年)、7.7人(2002年)。これは心室中隔欠損症、ダウン症、口唇・口蓋裂についで4番目に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋長幅指数 horizontal cephalic index でいくつ以下を舟状頭というか。",
    "choices": [
      "a.　55",
      "b.　65",
      "c.　75",
      "d.　85",
      "e.　95\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "頭蓋長幅示数cephalic index ：頭長に対する頭幅の百分率である。正常値 76~80.9%。頭長は眉間と正中線上で後頭部最も突出している部分の距離。頭幅は頭頂骨の外側で最も突出した部分の距離である。それぞれノギスにより測定。白人を基準に作成されている。81以上を短頭、76以下を長頭とする。舟状頭は長頭の亜型で、前方方向に船のように尖っているのが特徴）頭長幅示数＝頭骨最大幅（euryon間距離）／頭骨最大長（glabella-opisthokranion間）×100（euryon：側頭骨最外側端、glabella:眉間の最突出点、opisthokranion後方への最突出点）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "発生原因の異なるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　全前脳胞症",
      "b.　単眼症",
      "c.　孔脳症",
      "d.　口唇裂",
      "e.　猿頭症\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "単眼症は全前脳胞症と呼ばれる中枢神経の形成異常のうち、最も重症例（無分葉型）に起こる。胚の初期（ヒトの場合、受胎後5週目から10週目）には前脳胞という部分が2つに分離して大脳の左右両半球が形作られるが、この過程が阻害されると大脳が左右に分割せず、ひとかたまりのまま低形成に至る。軽度であれば大脳の機能低下に伴う知的障害、運動障害が見られる程度であるが、重度になると顔面部の2分化も行われず、単眼症になる。 孔脳症とは、大脳半球内に脳室との交通を有する嚢胞または空洞がみられる先天異常で、胎生期における発育異常、炎症性疾患、梗塞や出血といった脳循環障害などにより発生すると推測されている。先天性の片麻痺、てんかんがその主な症状である。  脳梁欠損症（Agenesis of the Corpus Callosum）は、右脳・左脳（大脳半球）を繋いでいる神経の束である脳梁が欠損している状態。無症状の例もあるが、通常は生後まもなくから小児期までに発症し、水頭症、知能発達障害、小頭症、けいれんなどがみられることが多い。全前脳症は、発生の過程で神経管の腹側化障害により左右の大脳半球（前脳）に分離不全が生じ、正中部で大脳皮質・基底核・視床が癒合した先天異常である。頻度は、1万人に一人、遺伝形式は常染色体劣性。13トリソミーなどの染色体異常に併発する例が25%-50%ともっとも多い。18%-25%はPallister-Hall症候群(GLI3変異による多発奇形症候群)やSmith-Lemli-Opitz症候群（コレステロール代謝異常）など他の先天奇形症候群に併発する。  多くは重度の知能障害と運動障害をきたし、視床下部・下垂体・脳幹機能の異常による低体温や呼吸・循環不全，成長障害・尿崩症・電解質異常などの内分泌障害、摂食障害を伴う。  脳葉形成の程度により無分葉alobar、半分葉semilobar、分葉lobarに分類される。  無分葉型は最も重症で、生命予後不良。単一脳室、大脳半球分離なし。単眼と眼上の吻 吻のない単眼、Ethmocephaly (漏斗頭、高度の両眼接近とその間の吻)、Cebocephaly(猿頭、両眼接近と単一鼻孔の鼻)、両眼接近、無眼球または小眼球、 低鼻、両側性口唇裂。  半分葉型では、左右の前頭葉および頭頂葉は癒合し、半球裂は後方のみにみられる。両眼接近、無眼球あるいは小眼球、低鼻、鼻中隔欠損、両側口唇裂と中央突起正中裂。  分葉型では、大脳半球と側脳室は分離しているが、終脳吻側は癒合している (特に腹側神経節と視床)。両側口唇裂と中央突起 両眼接近 低鼻。比較的正常な顏。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "水頭症の発生頻度は出生10,000に対して約何人か。",
    "choices": [
      "a.　１人",
      "b.　10人",
      "c.　20人",
      "d.　30人",
      "e.　40人\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "先天性水頭症頻度10,000人出生当たり8.5人(2001年)、7.7人(2002年)でおよそ10人が解答となる。これは心室中隔欠損症、ダウン症、口唇・口蓋裂についで4番目に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "cephalic indexでいくつ以上をbrachycephalyというか。",
    "choices": [
      "a.　50",
      "b.　60",
      "c.　70",
      "d.　80",
      "e.　90\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "cephalic index 頭長幅示数は下記式により算出され、80以上でbrachycephaly短頭に分類される。頭骨最大幅（Euryon間距離）÷頭骨最大長（Glabella－Opisthokranion間）×100  （Euryon：側頭骨最外側端、Glabella：眉間の最突出点、Opisthokranion：後方への最突出点）   ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "終脳の形成不全に伴う先天奇形について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　無脳症",
      "b.　猿頭症",
      "c.　脳梁欠損症",
      "d.　Sturge－Weber症候群",
      "e.　孔脳症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": " Sturge-Webe症候群は片側性の三叉神経第１枝支配領域の単純性血管腫に眼や頭蓋内の血管腫を合併したもの",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　平均より5SD以下の頭囲を小頭症という。",
      "b.　家族性の小頭症は脳機能障害を伴う。",
      "c.　頭蓋縫合早期癒合に伴う小頭症は脳実質の異常を伴うことがほとんどない。",
      "d.　頭囲拡大の原因としては水頭症が最も多い。",
      "e.　巨脳症では脳室が拡大している。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "頭囲は平均より2SD 以下で小頭症とされる。単純性の頭蓋縫合早期癒合症では狭頭による脳圧亢進症状を呈するものは少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "大泉門が膨隆する頭囲拡大を来すのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　水頭症",
      "b.　頭蓋内腫瘍",
      "c.　孔脳症",
      "d.　結核性髄膜炎",
      "e.　巨脳症\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "大泉門の膨隆は頭蓋内圧亢進を来す水頭症や髄膜炎、脳腫瘍や硬膜下出血を示唆する。孔脳症、髄膜炎では頭囲拡大は見られない。巨脳症は脳実質の増大、頭囲の拡大を呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Craniosynostosisについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大泉門はすべて欠損する。",
      "b.　縫合線の癒合によって頭蓋変形が異なる。",
      "c.　眼窩が浅く眼球突出を伴うものがある。",
      "d.　脳圧亢進症状を呈するものがある。",
      "e.　精神発達遅延はない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "craniosynostosis頭蓋骨縫合早期癒合症大泉門は冠状縫合と矢状縫合の交点で生後2～3年で閉鎖する。大泉門の欠損は癒合の型による。Crouzon病では10～20%、Apert症候群のほかクロバー型頭蓋症では精神発達遅滞が多く見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋狭窄症に関係しないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋縫合の早期癒合",
      "b.　頭蓋変形",
      "c.　頭蓋内圧亢進",
      "d.　視力低下などの眼症状",
      "e.　構音障害\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "狭頭症の正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　舟状頭蓋　・・・・・　矢状縫合のみの早期癒合",
      "b.　短頭蓋　・・・・・・　矢状縫合のみの早期癒合",
      "c.　尖頭蓋　・・・・・・　人字縫合のみの早期癒合",
      "d.　Crouzon症候群 　・・　矢状縫合のみの早期癒合",
      "e.　三角頭蓋　・・・・・　前頭縫合のみの早期癒合\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). 両側冠状早期癒合のため(c). 全縫合早期癒合のため(d). 矢状縫合のみの早期癒合ではなく、矢状縫合、人字縫合も癒合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Holoprosencephaly（全前脳胞症）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胎生初期の3脳胞期から5脳胞期における前脳の発育障害に基づく奇形の総称である。",
      "b.　終脳、間脳の高度の形成不全と顔面の奇形を伴う。",
      "c.　DeMyer分類の4型は両側唇裂を、5型は正中唇裂を合併する。",
      "d.　1年生存率は約1％と言われている。",
      "e.　遺伝子異常はない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "４型は片側、５型は両側唇裂を合併する(d). ３型あり無葉全前脳胞症は１％未満、分葉型なら生命予後には関係なし。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋骨縫合早期癒合症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　通常生後6ヵ月を過ぎて発症する。",
      "b.　優性遺伝を示す病変は少ない。",
      "c.　閉鎖した骨縫合に対し垂直方向の骨成長が止まる。",
      "d.　Apert症候群とCrouzon症候群は頭の形では鑑別できない。",
      "e.　頭蓋骨の厚みは増している。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 2～3ヶ月で診断を付け、3ヶ月頃には手術を行うことが多い。(b). 多くのものが優性遺伝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋骨縫合早期癒合症に合併する視力障害の原因で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　脳圧亢進による網膜血管系の欝血",
      "b.　眼球突出による視神経の緊張",
      "c.　骨性狭窄による視神経の圧迫",
      "d.　眼球突出と、hypertelorismによる両眼視機能の障害",
      "e.　外斜視を長期間呈することによる両眼視機能の障害\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "頭蓋内圧亢進の一症状としてうっ血乳頭がある。Crouzon病：眼窩帯前後径短縮、離眼症、眼球  突出、斜視、視神経萎縮や浮腫（約80％にみられる）、Apert症候群：視神経萎縮が見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋骨縫合早期癒合症の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　trigonocephaly　・・・・　前頭縫合",
      "b.　scaphocephaly 　・・・・　冠状縫合",
      "c.　brachycephaly 　・・・・　矢状縫合",
      "d.　oxycephaly　・・・・・・　矢状、冠状、人字縫合",
      "e.　plagiocephaly 　・・・・　片側冠状縫合\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "scaphocephaly：矢状縫合brachycephaly：両側冠状縫合",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "生後間もない幼児が哺乳力の弱さと泣く時の表情の異常などの主訴で来院した。診察してみると、両側顔面神経麻痺と右手の合指症がみられた。診断名は何か。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群",
      "b.　Moebius症候群",
      "c.　Goldenhar症候群",
      "d.　Carpenter症候群",
      "e.　EEC症候群\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Apert症候群は尖頭と合指症が特徴、Goldenhar症候群は眼瞼類皮腫、副耳および脊椎骨奇形を特徴とする第 1・2鰓弓形成異常、Carpenter症候群は塔状頭（頭蓋骨早期癒合による）、合指(趾)症、肥満が特徴的である。EEC症候群は、正式にはEctrodactyly–ectodermal dysplasia–cleft syndromeで、欠指（趾）、外胚葉形成不全（減汗の魚鱗癬様皮膚、疎な粗い頭髪・眉毛）、唇裂・口蓋裂などを呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性頭皮欠損症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　約50％は正中線上にみられる。",
      "b.　80％以上は正中線上およびその周囲を含めた領域にみられる。",
      "c.　口唇・口蓋裂、心疾患、四肢奇形などの合併は少ないとされる。",
      "d.　直径２cm以下の欠損が多い。",
      "e.　骨の欠損を伴うものは50％以下である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "先天性表皮欠損症 (aplasia cutis congenita)表皮・真皮・皮下組織、時に筋肉や骨が欠如し、頭頂部が86％と多く（Demmel1975）、その他、体幹、四肢にもみられ、これらが多発型でくることもある（浅見ら1987）。部位は単発例は矢状縫合線上で小泉門に多い（Fultsら1985）。直径3cm以下の小さいものが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋骨の欠損を伴う可能性のないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Recklinghausen病",
      "b.　先天性頭皮欠損症",
      "c.　骨形成不全症",
      "d.　潜在性二分頭蓋",
      "e.　尖頭症\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Von Recklinghausen病での頭蓋骨欠損は報告がある。（大宮司ら、巨大な頭蓋骨欠損と二分脊椎を伴ったVon Recklinghausen病の一例、脳と神経27巻3号、1975年）尖頭症は頭蓋縫合早期癒合症の一疾患であり頭蓋骨欠損は伴わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天異常について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群では精神発達遅滞を伴なわない。",
      "b.　Apert症候群は四肢の絞扼輪症候群を伴う。",
      "c.　小耳症は性差で男子、左右差で右側に多い。",
      "d.　Hemifacial microsomiaは下顎発育不全を伴う。",
      "e.　Pfeiffer症候群では屈指症が特徴的である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). Crouzon病では3％に著明な精神発達遅滞を認める。(b). Apert症候群では骨性癒合症がみられる。(d). 第Ｉ第２鰓弓症候群は第Ｉ第２鰓弓由来の器官の発育障害を来す。(e). Pfeiffer症候群の特徴的な所見はbroad thumbとtibial deviationである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋縫合早期癒合症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　metopic sutureが早期癒合すれば短頭になる。",
      "b.　頭蓋内圧亢進に対しての手術は２歳頃まで待機して行う。",
      "c.　ときどき手足の先天異常を合併する。",
      "d. 頭蓋内圧亢進の画像上の特徴として指圧痕がある。",
      "e.　手術法の一つに骨延長術がある。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "metopic suture（前頭縫合）の早期癒合は三角頭を呈する。頭蓋内圧亢進に対して症状が強ければ6カ月での手術が望ましいとされる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Frontal plagiocephalyのＸ線所見で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　患側冠状縫合の硬化像",
      "b.　健側眼窩のharlequin sign",
      "c.　患側蝶形骨小翼の下方偏位",
      "d.　健側前頭骨の突出",
      "e.　鼻中隔上部の健側への偏位\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "頭蓋骨片側冠状縫合の早期癒合により骨癒合性斜頭症(synostotic plagiocephaly)となる。片側冠状縫合の早期癒合は、一側の前頭骨と頭頂骨が早期癒合し、同部の成長抑制を生ずる。この成長抑制は、同側前頭蓋窩の前方への拡大を抑えるため、前後方向に短い前頭蓋窩となる。同部は代償的に上方へ伸び、前額が長くなる。下方への成長は中頭蓋窩を変形させて蝶形骨大翼を前方へ曲げる。早期癒合側の蝶形骨の変形は、側頭窩を浅くし、眼窩外側壁を短縮させ、眼球が突出する。眼窩のharlequin sign眼窩は顔面正面X線画像で早期癒合側に見られ、片側冠状縫合早期癒合に特徴的で、蝶形骨大翼の下方への成長不足の結果生じる。代償的な過成長が早期癒合した冠状縫合周囲の縫合部で起き、左右非対称となる。そのため、同側側頭骨鱗部および反対側前頭骨と頭頂骨が膨隆し、反対側後頭骨も軽度膨隆する。癒合した冠状縫合は稜線状に突出し、同側の前頭骨と頭頂骨は平坦化する。　骨癒合性斜頭症では、同側（患側）の瞼裂が広くなり、同側（患側）の眼窩上縁と眉毛が上後方へ偏位し、鼻根部は前額が平坦化した側（患側）に偏位する。おとがい先端は反対側に偏位し、頬骨は前額が平坦化した側（患側）で前方に突出している傾向がある。耳介も同側（患側）が前上方に位置している。　頭蓋骨片側冠状縫合の早期癒合に起因せず、胎生期における骨盤内での頭部の位置や出産の際に頭部に加わる外力、生後の頭位の癖などに起因した変形性斜頭症(deformational plagiocephaly)の顔貌も非対称となるが、骨癒合性斜頭症とは異なり、その特徴はほぼ相反する。すなわち、同側（患側）の瞼裂は狭く、同側の眼窩上縁と眉毛が下前方へ偏位している。鼻根部は正中にあることが多い。おとがい先端は同側に偏位し、頬骨の隆起は前額が平坦化した側（同側）の方が後方に位置している傾向にある。耳介は同側が後下方に位置している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋縫合早期癒合症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　最も頻度が高いのは矢状縫合の早期癒合である。",
      "b.　最も頻度が低いのは人字縫合の早期癒合である。",
      "c.　矢状縫合早期癒合では舟状頭蓋を呈する。",
      "d.　三角頭蓋では両眼窩隔離症を伴うことが多い。",
      "e.　Crouzon症候群ではorbital hypotelorismをみることが多い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d). 三角頭蓋ではhypotelorismを伴うことが多い。(e). Crouzon症候群では両眼窩隔離症を伴う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Frontonasal dysplasiaについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Craniosynostosis",
      "b.　Orbital hypotelorism",
      "c.　男に多い。",
      "d.　Bifid nose",
      "e.　Hand anomalies\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). Orbital  hypertelorismを呈する。(c). ほとんどが女性でX染色体優勢遺伝が示唆されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Albright症候群について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨病変には、放射線療法が有効である。",
      "b.　骨病変は、思春期以降も進行することが多い。",
      "c.　骨病変は、多骨性に認められる。",
      "d.　骨病変は、早期に減量手術を行う。",
      "e.　骨病変は、頭蓋顔面では頬骨に多い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Albright症候群は、骨、皮膚、内分泌の3組織の異常を示す。皮膚はcafé au lait spotsを示し、内分泌は思春期早発症を示す。骨病変は、多発性に認められ、思春期以降は進行を停止する。放射線療法は無効であり、悪性化の危険もあるので、可及的に全切除を行う。頭蓋顔面領域では前頭骨、蝶形骨に多くついで上顎骨、下顎骨、篩骨に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "聴器の奇形について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　キヌタ骨は第１鰓弓から、アブミ骨とツチ骨は第２鰓弓から形成される。",
      "b.　内耳奇形と外耳、中耳奇形は合併することが多い。",
      "c.　Treacher Collins症候群では感音性難聴である。",
      "d.　アブミ骨底は耳胞性由来である。",
      "e.　Hemifacial microsomiaでは聴器の異常を伴わない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ツチ骨は第１鰓弓から形成される。Treacher Collins症候群は伝音性難聴である。  内耳は胎生3週すぎに菱脳胞の肥厚として始まり、耳窩から耳胞となり5週頃に内リンパ管となる。内耳は発生がまったく外耳、中耳とは別であり外耳の奇形があっても内耳はほとんどその影響を受けないとされる。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Treacher Collins症候群にみられるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内耳奇形",
      "b.　下顎前突症",
      "c.　下顎骨低形成",
      "d.　頬骨低形成",
      "e.　知能低下\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "1） 完全型complete type 主徴① 瞼裂外下方偏位antimongoloid obliquity  ② 下限瞼欠損lower lid coloboma：約75％③ 下限瞼外2／3の睫毛欠損：約50％  ④ 頬骨形成不全他　⑤下顎形成不全⑥ 外耳、中耳の異常⑦ 高口蓋、唆合不全、macrostomia⑧ 耳介口角間の盲孔やえくぼ⑨ ほおひげの頬部への舌状突出⑩ 他の合併異常2）不完全型incomplete type:主徴をすべて有するもので、変形の程度の範囲の小さいもの3）不全型abortive type：奇形のみがあるもの4）非典型atypical type：小眼球など有するもの",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Treacher Collins症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　もみあげの前方偏位",
      "b.　mongoloid slant",
      "c.　下眼瞼の睫毛の部分欠損",
      "d.　頬骨の発育不全",
      "e.　小下顎症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Treacher Collins症候群瞼裂外下方偏位antimongoloid slant、下眼瞼欠損、下眼瞼外２/３の睫毛欠損、頬骨形成不全を主徴とし、その他下顎形成不全、外耳・中耳の異常、高口蓋・咬合不全・巨口症、耳介口角間の盲孔やえくぼ、もみあげの頬部への舌状突出などがみられる。本症の片側例はきわめてまれ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "以下の疾患の中でorbital hypertelorism を呈しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群",
      "b.　holoprosencephaly",
      "c.　頭蓋顔面裂",
      "d.　ethmoidal fibrous dysplasia",
      "e.　Binder症候群\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "離眼症は種々の頭蓋顔面の異常に合併するものでTessierのNo．0、1、2、3の顔面裂、fronto or naso ethomoidal encephalocele、Crouzon病、Apert症候群、類皮嚢胞、鼻根部glialtumorなどがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "セファログラムについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Ｎ(nasion)は前頭鼻骨縫合の最前出点である。",
      "b.　Me(menton)は、おとがい正中部の最下点である。",
      "c.　point Aは上顎歯槽基底部最前出点である。",
      "d.　Ｓ(sella）はトルコ鞍の最下点である。",
      "e.　point Bは下顎歯槽基底部最前出点である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c)；pointAは上顎歯槽突起の陥凹部の正中最深点。(d)；S(sella)は下垂体窩(トルコ鞍)の中心点。(e)；pointBは下顎歯槽突起の陥凹部の正中最深点。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "咬合異常について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Angleの分類法は、上下顎の前後的関係についての分類法である。",
      "b.　Angleの分類法では第一大臼歯の位置を参考にする。",
      "c.　いわゆる上顎前突はAngleの分類３級に該当する。",
      "d.　いわゆる下顎前突はAngleの分類２級に該当する。",
      "e.　開咬状態（open bite）とは、上下顎が数歯にわたって、上下的に咬合できないものである。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Angleの分類は、簡便であるため、世界中で最もよく用いられている不正咬合の分類法である。上顎第一大臼歯の位置を正しいものと仮定して、それに対応する下顎第一大臼歯の近遠心的咬合関係によって、３型に分類。〔ただし、元々、上顎第一大臼歯の位置を正しいかどうかということや顔面頭蓋と歯列との関係、上下的不正咬合（過蓋咬合、開咬）、水平的不正咬合（交叉咬合）などは考慮していない）Ⅰ級：上下歯列弓が、正常な近遠心的関係にある不正咬合。Ⅱ級：下顎歯列弓が上顎歯列弓に対して遠心（奥に引っ込んでいる）にあるもの。１類；両側性の下顎遠心咬合で、上顎前歯が前突（唇側傾斜）しているもの。口呼吸を伴う。２類；両側性の下顎遠心咬合で、上顎前歯が後退（舌側傾斜）しているもの。正常な鼻呼吸を伴う。Ⅲ級：下顎歯列弓が上顎歯列弓に対して近心（前に出ている）にあるもの（下顎前突症、反対咬合）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Le FortⅠ型上顎骨切り前方移動術による軟部組織の形態変化について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻翼基部は狭くなる。",
      "b.　鼻尖は下方回転する。",
      "c.　上口唇は平坦化する。",
      "d.　骨移動距離と軟部組織移動距離は一致する。",
      "e.　軟口蓋の位置は変化しない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上顎の前方移動により上口唇は術前より緊張し平坦化すると考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭部Ｘ線規格写真について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　フランクフルト水平面とは眼窩骨最下点と外耳道最上点を含む面である。",
      "b.　頭部Ｘ線規格写真は咬合位で撮影する。",
      "c.　口唇口蓋裂患者では通常SNA角が小さくなる。",
      "d.　A点とは前鼻棘の最先端点である。",
      "e.　N点は前頭鼻骨縫合の最前出点である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "A点とは、前鼻棘と上顎中切歯間歯槽突起稜との間の上顎骨外形線上の最深点である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "巨口症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Tessierの№8の披裂である。",
      "b.　第一鰓弓と第二鰓弓の境界上にできる。",
      "c.　第一鰓弓の上顎突起と下顎突起の境界上にできる。",
      "d.　副耳などの耳介奇形を伴うことが多い。",
      "e.　口輪筋は正常に保たれていることが多い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "巨口症はTessier分類ではNo.7に相当する。共に第一鰓弓由来の上顎突起、下顎突起の境界上にできる。巨口症は第一第二鰓弓症候群の一症状として発生することがある。手術時には口輪筋の形成が重要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "斜顔面裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　涙道形成不全を伴う。",
      "b.　眼裂異常を伴う。",
      "c.　眼球異常を伴う。",
      "d.　上顎突起と下顎突起の癒合障害である。",
      "e.　Tessierの分類ではNo.7に相当する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d)、(e)ともに巨口症の説明",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "横顔面裂と関係深いのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　巨口症",
      "b.　Oro-facial-digital症候群",
      "c.　Crouzon症候群",
      "d.　Apert症候群",
      "e.　Hemifacial microsomia\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "横顔面裂transverse facial cleftあるいは第1・第2鰓弓症候群first and second branchial syndromeはTessierのcleft No.7に相当する。発生頻度は3，000～6，000人に1人の出生で、男性に多く、両側性が10％ぐらいである。左右差はない。症状は、巨口症macrostomiaのほか、副耳、顔面不対称時に下顎骨、顎関節の低形成、小耳症がある。そのほか、耳下腺欠損、舌、軟口蓋の低形成などがある。 ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性口唇瘻について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上口唇に多い。",
      "b.　左右対称的に２つ生ずるものが多い。",
      "c.　口唇口蓋裂を合併することが多い。",
      "d.　正中唇裂に合併しやすい。",
      "e.　舌小帯癒着を合併しやすい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "先天性下口唇瘻の発生頻度は10万人に一人といわれており、それに口唇裂または口蓋裂を合併している場合をvan der Woude症候群と呼んでいる。我が国では下口唇瘻の約80％で唇裂・口蓋裂を合併している。過去の報告例では瘻孔は2個存在することが多く、約80％で下口唇赤唇部に左右対称性に存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "顔面横裂で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎隆起と下顎隆起の境に生じる。",
      "b.　口唇では巨口症として生じる。",
      "c.　咬筋前縁をこえることは稀である。",
      "d.　第1、第2鰓弓症候群を伴うことは稀である。",
      "e.　Tessier分類№7に属する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "顔面横裂では、多くの症例で第１・第２鰓弓症候群を伴っている。一方、斜顔面裂ではこれとの密接な関係は見られない。これは、顔面横裂が第１鰓弓と第２鰓弓の癒合不全に由来するのに対し、斜顔面裂では鼻突起と上顎突起の癒合不全、あるいはamniotic bands（annular bands）によるものとされるためであろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "顔面裂のTessier分類で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面の発生学的観点から分類。",
      "b.　眼裂を中心にnorthboundとsouthboundに分ける。",
      "c.　番号を0～15に分類。",
      "d. 正中裂（No.0）のうち、頭蓋に裂が及ぶとNo.14となる。",
      "e.　巨口症を２種類に分類。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "Tessierの分類は臨床的経験に基づいた分類である。Tessier P.　Anatomical classification of facial, craniofacial and latero-facial clefts. J Maxillofacial Surg 1976: 4: 69-92",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Facial cleftにおけるTessier分類について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面の外側ほど分類の数字は大きくなる。",
      "b.　口角部から耳珠を結ぶ線の付近に存在するcleftは№6である。",
      "c.　眼窩縁を含むcleftは№2から№11のすべてである。",
      "d.　頬骨弓に存在するcleftは№7である。",
      "e.　正中に存在するcleftは№1である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Tessierの分類は臨床的経験に基づいた分類である。Tessier P.　Anatomical classification of facial, craniofacial and latero-facial clefts. J Maxillofacial Surg 1976: 4: 69-92bはNo.7、cはNo.3、4、5、6、8、9、10、11、eはNo.14、15が正しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "関連のある組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　両眼窩近接症　 ・・・・・・　無嗅脳症",
      "b.　両眼窩隔離症　 ・・・・・・　篩骨蜂巣の増大",
      "c.　斜顔面裂　 ・・・・・・・・　Tessier分類による№7cleft",
      "d.　顔面横裂　 ・・・・・・・・　Morian分類",
      "e.　Hemifacial microsomia　・・　正中唇裂\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "b). 両眼窩隔離症：眼窩隔離の要因は篩骨洞が過成長し、眼窩が外側に圧排されることによる（視神経管の位置は正常であることが多い）。原因は、頭蓋顔面裂、前頭蓋底の骨形成異常、前頭部脳髄膜瘤、頭蓋縫合早期癒合症（Crouzon、 Apertなどの塔状頭）に随伴するものなどである。（両眼窩狭小症は、三角頭、全前脳胞症に伴いやすい）。(c). 斜顔面裂：Tessier分類のNo.3、4、5 cleftに相当する。横顔面裂はTessier No.7。(d). Morianの分類は、斜顔面裂の分類。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "セファロ分析においての基準平面について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋平面(Palatal plane)は前鼻棘と後鼻棘を結ぶ。",
      "b.　顔面平面(Facial plane)はＮ(ナジオン)とPog(ポゴニオン)を結ぶ。",
      "c.　下顎平面(Mandibular plane)はGo(ゴニオン)とPog(ポゴニオン)を結ぶ。",
      "d.　咬合平面(Occlusal plane)は上下顎の中切歯切縁間の中点と第１ 小臼歯の咬合面の中央点を結ぶ。",
      "e.　フランクフルト水平面(FH plane)はPo(ポリオン)とN(ナジオン)を結ぶ。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "ゴニオン：顎下縁平面と下顎孔縁平面とのなす角の2等分線が下顎角概形線と交わる点、ポゴニオン：下顎骨オトガイ隆起部の最突出点、ナジオン：鼻骨前頭縫合の最前点・フランクフルト平面：OrとPoとを結ぶ直線・咬合平面：上下顎中切歯切縁中点と上下顎第一大臼歯の咬頭嵌合中央点を結ぶ直線・下顎下縁平面mandibular plane：Meから下顎下縁への接線・下顎後縁平面ramus plane：Arから下顎枝後縁への接線",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎前突　・・・・・・　Angle classⅡ咬合",
      "b.　唇裂上顎劣成長　・・・　SNA角増加",
      "c.　小顎症　・・・・・・・　SNB角減少",
      "d.　矢状分割骨切り術による下顎後方移動　・・・・　SNB角減少",
      "e.　Le FortⅠ型骨切り術による上顎前方移動　・・　SNA角減少\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "下顎前突はAngle classⅢ咬合である。SNA角：脳頭蓋低に対する上顎歯槽基底部の前後的位置関係。上顎前突傾向で増加する。SNB角：脳頭蓋低に対する下顎歯槽基底部の前後的位置関係をあらわす。下顎前突傾向で増加する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "上顎のLeFort I型骨切り術前方移動により生じた外鼻形態の変化で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外鼻の平坦化",
      "b.　鼻柱口唇角の減少",
      "c.　鼻翼基部の拡大",
      "d.　鼻背の短縮",
      "e.　鼻尖部が上を向く\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Le FortⅠ型骨切り術の前方移動では鼻骨や鼻軟骨などの外鼻支持組織は移動せず、基底部分のみが前進されるため、正貌では外鼻の平坦かと鼻翼基部の開大、側貌では鼻尖の上方移動と鼻背の短縮が発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "下口唇瘻について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小唾液腺が瘻管に開口している。",
      "b.　下口唇の正中部に１個存在することが多い。",
      "c.　下口唇瘻単独より、唇裂口蓋裂に合併して見られることが多い。",
      "d.　EEC症候群での合併が多い。",
      "e.　治療は外科的切除が必要である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "下口唇瘻は、多くは対称性に２個存在する。女性に多く、70-80%は口唇口蓋裂を合併している。(d). EEC synd.：ectrodactyly-ectodermal dysplasia-clefting synd.（欠指・外胚葉異形成・唇裂症候群） ●指欠損　●毛髪や眼の外胚葉系異常　●口唇口蓋裂の３徴を伴う。常染色体顕性遺伝（優性遺伝）だが、浸透度は低い。知能は正常。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "不正咬合の分類として広く用いられている Angle の分類について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ClassⅠ:臼歯部の近遠心的接触関係は正常であるが前歯部のみに異常のあるもの。",
      "b.　ClassⅡ-1類は上顎前歯の前突を伴い、ClassⅡ-2類は上顎前歯の後退を伴うものである。",
      "c.　ClassⅡ:臼歯部の接触関係で上顎の方が下顎よりも後方に位置しているものである。",
      "d.　ClassⅢ:下顎が後方に位置しているものである。",
      "e.　分類は上下の第1小臼歯の位置関係で行う。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Angleの分類は、中心咬合位における上下第１大臼歯の位置関係を基準として咬合を分類する。前後的位置関係だけの分類であり、垂直的異常（過蓋咬合や開咬）、あるいは水平的異常（交叉咬合）について言及されていないことに注意を要する。  (1)ClassⅠ：上下第１大臼歯の咬合関係が正常。  (2)ClassⅡ：下顎第１大臼歯が上顎第１大臼歯に対して遠心（後方）に位置する。  「1類・・・上顎前歯の唇側傾斜、口呼吸を伴う。」  「2類・・・上顎前歯の舌側傾斜を伴う。」  (3)ClassⅢ：下顎第１大臼歯が上顎第１大臼歯に対して近心（前方）に位置する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "上顎骨の骨切り術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎骨の骨切り術は、顔面頭蓋と上顎骨を分離し、新しい位置に移動し固定する操作によって成り立っている。",
      "b.　翼突上顎接合部の離断を行う。",
      "c.　Le FortⅠ型骨切りは、上顎骨を上鼻道のレベルで水平に分離する術式である。",
      "d.　Le FortⅡ型骨切りは、上顎骨鼻骨を含めて一塊として分離する骨切り術式である。",
      "e.　Le FortⅢ型骨切りは、上顎骨を鼻骨、頬骨を含めて一塊として分離する骨切り術である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "下鼻道レベルで鼻涙管を避けて行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Romberg病について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.生涯徐々に進行することが多い。",
      "b. 治療は脂肪移植などの外科的治療が中心となる",
      "c.発症年齢が低いほど、変形は著しいことが多い。",
      "d. 脂肪のみの萎縮で、骨は侵されない。",
      "e. 限局性強皮症との鑑別は容易である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Romberg's disease(ロンベルグ病)は進行性顔面片側萎縮といわれる。男:女=1:1.5。10-20歳代の発症が多い。左右差はなく、利き腕と同側に生じやすい。原因は不明。正中線から２横指外側付近の皮膚の色素沈着や色素脱失斑からゆっくり進行し、皮膚萎縮、皮下組織障害を起こす。三叉神経の分布に一致していることが多いが、頚部、頭部、四肢、体幹まで侵されることがある。鼻翼軟骨、耳介軟骨、顔面骨も形成不全を起こしたりする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "新生児期に緊急手術の適応となりうるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Robin シークエンス",
      "b.　正中頸嚢腫",
      "c.　先天性後鼻孔閉鎖",
      "d.　舌小体強直",
      "e.　先天性下口唇瘻\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "c). 先天性後鼻孔閉鎖：後鼻孔の先天的な片側性または両側性の閉鎖。両側性では、出生時から吸気性の呼吸困難、チアノーゼがある。常に窒息死の危険があり、救急的に閉鎖板を破壊してチューブを留置しておくこともある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Hemifacial microsomiaに伴う先天異常について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下眼瞼欠損",
      "b.　耳下腺の形成不全",
      "c.　orbital hypotelorism",
      "d.　内耳形成不全",
      "e.　側頭骨の形成不全\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "Hemifacial microsomia：第１第２鰓弓症候群その他多くの名称で呼ばれており、主に第１鰓弓、第２鰓弓由来の骨組織、軟部組織などの低形成による顔面の非対称性を主徴とする先天性の症候群。病態には多くのvariationがあり、耳介変形、下顎骨、頬骨、側頭骨の発育不全、顔面神経麻痺、眼瞼の変形などが見られ、頭蓋や頸椎、胸郭にまで障害が及ぶことがある。このうち、巨口症、顔面半側の形成不全、耳珠や耳介の軽微な変形を来す疾患を第１鰓弓症候群、眼球のデルモイド、耳介変形、顔面非対称、側彎症などの脊椎骨の異常を来すものをGoldenhar症候群と呼ぶ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "複唇（Double lip）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上唇粘膜の下垂により、赤唇部が二重に見えるものである。",
      "b.　Ascher症候群の1症状となることもある。",
      "c.　口唇瘻を合併する。",
      "d.　粘膜側の切除は開口の危険があるので適応ではない。",
      "e.　口輪筋の走行異状を認める。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "複唇は上唇粘膜が下垂してあたかも赤唇が重複して見える先天形態異常である。組織学的には唾液腺がブドウ状に過生成を認める他は炎症所見はなく、口輪筋の走行も正常である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼窩隔離症に合併しやすいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　三角頭蓋",
      "b.　舟状頭",
      "c.　斜視",
      "d.　顔面裂",
      "e.　小耳症\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "三角頭蓋や舟状頭では眼窩隔離症が合併しやすいことはなく、むしろ近接傾向となる。斜視や顔面裂は眼窩隔離症に合併しやすい。小耳症や鰓弓症候群と眼窩隔離症との関連は指摘されていない。 両眼窩隔離症：眼窩隔離の要因は篩骨洞が過成長し、眼窩が外側に圧排されることによる（視神経管の位置は正常であることが多い）。原因は、頭蓋顔面裂、前頭蓋底の骨形成異常、前頭部脳髄膜瘤、頭蓋縫合早期癒合症（Crouzon、Apertなどの塔状頭）に随伴するものなどである。（両眼窩狭小症は、三角頭、全前脳胞症に伴いやすい）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　女性より男性に多い。",
      "b.　右より左に多い。",
      "c.　両側の発生は少ない。",
      "d.　家族発生は少ない。",
      "e.　欧米より本邦の発生は多い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "小耳症：外・中耳の異常が主体で、内耳は前２者と発生学的に異なるため、異常を来すことは少ない。外耳・中耳のほか、患側の側頭骨、頬骨、下顎骨、咀嚼筋まで発育障害を起こしていることがある。10000-20000人に１人の割合（日本人ではもっと頻度が高いという意見もある）。片側:両側=6:1、男:女=2:1、右:左:両側=5:3:1。同胞罹患率は0.17%。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症に合併しにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内耳奇形",
      "b.　外耳道狭窄・閉鎖",
      "c.　耳小骨の奇形",
      "d.　同側頬部・下顎骨の発育不全",
      "e.　同側顔面神経麻痺\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "外耳は第１鰓弓と第２鰓弓から、中耳はその原基がおもに第１内鰓溝より発生するが、両者は非常に近接した部位にある。一方で、内耳の原基はこれらから離れた後脳原基-菱脳側方の外胚葉陥凹から発生する。したがって、外耳道閉鎖症では小耳症など耳介奇形に加えて、耳小骨奇形を含めた中耳奇形を伴うことが多いわりに内耳奇形の合併は少ない。第１、第２鰓弓に関連する障害（d、e）も合併することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症に合併しやすいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経麻痺",
      "b.　外耳道の狭窄または閉鎖",
      "c.　軟口蓋裂",
      "d.　外転神経麻痺",
      "e.　中耳炎\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "外耳は第１鰓弓と第２鰓弓から、中耳はその原基がおもに第１内鰓溝より発生するが、両者は非常に近接した部位にある。一方で、内耳の原基はこれらから離れた後脳原基-菱脳側方の外胚葉陥凹から発生する。したがって、外耳道閉鎖症では小耳症など耳介奇形に加えて、耳小骨奇形を含めた中耳奇形を伴うことが多いわりに内耳奇形の合併は少ない。第１、第２鰓弓に関連する障害（顔面神経麻痺、患側頬部・下顎の低形成）も合併することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症の耳介再建で自家肋軟骨を用いた場合に比べ、シリコンフレームを用いた場合の欠点はどれか。",
    "choices": [
      "a.　再建耳介は硬くなりやすい。",
      "b.　再建耳介は厚くなりやすい。",
      "c.　手術時期を９～10才頃まで待たなければならない。",
      "d.　露出感染の危険が大きい。",
      "e.　手術時間が長い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "自家組織と比較して人工物では露出、感染のリスクがある。他の選択肢は肋軟骨を用いた場合の欠点である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "自家肋軟骨に対し、シリコンやポリエチレンのフレームを用いた小耳症の耳介再建術で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　再建耳介は軟かい。",
      "b.　再建耳介は厚ぼったくならない。",
      "c.　露出・感染の危険はほとんどない。",
      "d.　手術時間が短縮される。",
      "e.　現在ほとんど行われていない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "シリコンフレームによる耳介形成術は、作製耳介が軟かく、薄く、また、肋軟骨採取の必要がない、手術時間の短縮にもなるなど多くの利点を有するため、一部で行われていたが、自家肋軟骨に比べ露出・感染の危険が高く、一度感染すると摘出しなければならないという決定的な欠点のため、現在ではほとんど行われていないようである。最近、porous polyethyleneを用いた方法が報告された。それによると、116症例を8年以上経過観察し、最初は高い合併症率を有したが、技術の改善により2年間の経過観察では良好な結果であったという。しかし、シリコンフレームでもそうであったように、人工物を使用した場合は、長期経過しても突然の露出や感染が起こり易いため、ポリエチレンに関しても長期観察の結果が必要であり、現在のところ実用的ではないと思われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "埋没耳について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　男性に多い。",
      "b.　右に多い。",
      "c.　両側性は約40％である。",
      "d.　欧米に比し、わが国ではかなり多く見られる。",
      "e.　矯正装具による矯正は１才以降がよい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "埋没耳  男女比2.3：1　左右比1：2  欧米に比較し日本で多く400人に1人。装具による矯正は1歳未満で長期間装着しないと効果がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "耳介奇形について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　副耳は耳前瘻孔より、やや前方に多い。",
      "b. 耳前瘻孔は耳介またはその周囲の先天異常で最も多い。",
      "c.　埋没耳は女性に多い。",
      "d.　小耳症は左に多い。",
      "e.　スタール耳は立ち耳のことである。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "副耳の分布線は耳前瘻孔の分布線よりやや前方になる。埋没耳の男女比は2．3：1，左右差は1：2小耳症は、右：左：両側の比率は，5：3：1スタール耳は第3脚が対耳輪の正常な分岐部から生じているもので、立ち耳は対輪の発育が不十分で頭部より30度以上（40度以上、側頭部からの距離が2.5cm以上などとの記載もある）の耳介挙上があるものを指す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Orbital hypotelorismをきたすのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舟状頭症",
      "b.　三角頭症",
      "c.　短頭症",
      "d.　斜頭症",
      "e.　尖頭症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "前頭縫合の早期癒合の生じる三角頭症の特徴に眼隔間狭小がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Orbital hypertelorismをきたすのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群",
      "b.　Apert症候群",
      "c.　Goldenhar症候群",
      "d.　Down症候群",
      "e.　Binder症候群\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "ここでは骨格（眼窩）の開大する疾患が問われている。c.　眼球デルモイドと第1・第２鰓弓由来の異常を伴うd. ダウン症候群は、蒙古ひだで内眼角間距離が長い。e. 上顎外鼻形成不全",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Orbital hypertelorismを伴うのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　偽の正中顔面裂",
      "b.　Down症候群",
      "c.　Binder症候群",
      "d.　Crouzon症候群",
      "e.　Craniofacial dermoid cyct\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "ここでは骨格（眼窩）の開大する疾患が問われている。a. 正中裂には正中部の形成不全で狭小化を伴うもの（偽の正中裂）と、正中部の組織余剰で左右の骨格間の拡大を伴うもの（真の正中裂）がある。偽の正中裂（全前脳症）ではhypotelorismを呈する。b. ダウン症候群は、蒙古ひだで内眼角間距離が長い。c. 上顎外鼻形成不全e. No.14の正中組織が余剰なタイプで見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "瞼裂のmongoloid slantをきたすのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Goldenhar症候群",
      "b.　Crouzon症候群",
      "c.　Apert症候群",
      "d.　13トリソミー",
      "e.　Opitz trigonocephaly\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "蒙古様眼瞼裂(Mongoloid slant)、眼瞼裂斜上(Palpebral Fissure、Upslanted)ダウン症などでも特徴とされる。下記サイトでは、Mongoloid slantは過去に使われたが言い換えが望ましい用語とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Blepharophimosisに伴うのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼下垂",
      "b.　Orbital hypotelorism",
      "c.　外眼筋麻痺",
      "d.　瞼裂のmongoloid slant",
      "e.　Telecanthus\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Blepharophimosis：瞼裂縮小症先天的に内眼角部皮膚が内眼角部を被覆し、瞼裂が小さく、眼瞼下垂を伴うことが多い。内眼角間距離が長い（眼角隔離症telecanthus）が、眼窩隔離症hypertelorismを呈することはほとんどない。両側性にくることが大部分で、知能障害は少ないが、耳介異常や前額異常を合併することがある。眼瞼下垂のため、眉を上げ、さらに頸を後傾して物をみようとする特異な姿勢をとることが多い。本症は男性に多く、autosomal dominantである。ｄ 逆（下）蒙古ひだ（epicanthus inversus）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Blepharophimosisに伴わない症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Epicanthus inversus",
      "b.　Orbital hypotelorism",
      "c.　眼輪筋麻痺",
      "d.　眼瞼下垂",
      "e.　Telecanthus\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Blepharophimosis：瞼裂縮小症先天的に内眼角部皮膚が内眼角部を被覆し、瞼裂が小さく、眼瞼下垂を伴うことが多い。内眼角間距離が長い（眼角隔離症telecanthus）が、眼窩隔離症hypertelorismを呈することはほとんどない。両側性にくることが大部分で、知能障害は少ないが、耳介異常や前額異常を合併することがある。眼瞼下垂のため、眉を上げ、さらに頸を後傾して物をみようとする特異な姿勢をとることが多い。本症は男性に多く、autosomal dominantである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性眼瞼下垂に合併しやすいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上直筋麻痺",
      "b.　下直筋麻痺",
      "c.　外斜筋麻痺",
      "d.　内直筋麻痺",
      "e.　外直筋麻痺\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "上眼瞼挙筋と上直筋は発生学的に同じ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼瞼下垂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　先天性及び老人性のものが大部分である。",
      "b.　老人性眼瞼下垂症では、挙筋機能はほとんど保たれている。",
      "c.　Marcus Gunn現象は動眼神経と三叉神経の異常連合による。",
      "d.　Horner症候群の眼瞼下垂はMüller（ミュラー）筋の麻痺による。",
      "e.　コンタクトレンズ長期使用による眼瞼下垂はテンシロンテストで診断される。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Marcus Gunn現象　眼瞼挙筋と外側翼突筋が連動するため口を開くと眼瞼まで開大する現象。外側翼突筋と眼瞼挙筋が中脳を介して異常連合するためと説明されている。先天性下垂の2-6％に認めらる。Horner症候群はMuller筋のみの麻痺で、頚部交感神経損傷などで起こる。三徴候は縮瞳、瞼裂狭小、眼球陥没コンタクトレンズによる眼瞼下垂は腱膜性眼瞼下垂であり、挙筋腱膜が瞼板付着部分からゆるむことで挙筋腱膜を挙上しても眼瞼が挙上されないことに起因する。フェニレフリン（アドレナリン作動薬）の点眼を診断に用いる場合があるが、テンシロンテストとは関係ない。テンシロンテスト：重症筋無力症(myasthenia gravis; MG)の診断に用いられる検査。短時間作用型コリンエステラーゼ阻害剤を静注し、筋力の改善効果をみる。MGではコリンエステラーゼ阻害剤によりアセチルコリンの分解が阻害され、伝達が改善するのをテスト陽性とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼瞼下垂に対するFasanella-Servat法で一部切除されるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　結膜",
      "b.　皮膚",
      "c.　Müller（ミュラー）筋",
      "d.　眼輪筋",
      "e.　睫毛\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "眼瞼挙筋切除を経結膜法で行う。軽度の眼瞼下垂に行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳垂残存型が最も多い。",
      "b.　左側に多い。",
      "c.　女性に多い。",
      "d.　外耳道閉鎖症を伴うのが多い。",
      "e.　感音性難聴を伴うものが多い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b 右:左:両側=5:3:1c男:女=2:1e外・中耳の異常が主体で、内耳は前２者と発生学的に異なるため、異常を来すことは少ない。したがって感音性難聴は生じにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Hemifacial microsomiaについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第1、第2鰓弓に由来する構造の形成不全である。",
      "b.　頻度は3500～5600人に1人と言われている。",
      "c.　側頭骨の形成不全は見られない。",
      "d.　両側性の頻度は約40％といわれている。",
      "e.　Goldenhar症候群はその亜型である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "d). 両側性の頻度は約20％と言われている。(e). Hemifacial microsomiaに眼球のデルモイドが合併する場合はGoldenhar症候群の範疇に入ると考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症の肋軟骨を用いた再建について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　肋軟骨の成長を待って行う。",
      "b.　皮下ポケットは軟骨が露出すると困るので、剥離の厚さには注意を要する。",
      "c.　6歳を過ぎれば肋軟骨採取部の変形は起こりにくい。",
      "d.　耳おこしの際、遊離植皮のみでは拘縮をきたすので皮弁を併用することがある。",
      "e.　軟骨材料に母親の肋軟骨を使用することもある。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a 胸囲が60㎝を超えると耳介形成が可能な肋軟骨を採取可能となる。b 側頭部に皮下ポケットを作成する際に、皮膚を薄く剥離すると肋軟骨を挿入した場合にきれいな形が作成できるが、皮膚血流が不安定となり壊死して肋軟骨が露出する危険性が高まる。逆に皮膚の厚みをつけて剥離すると皮膚血流は安定するが、肋軟骨で作った形がきれいに出ず、ぼやけた印象にの耳が作られる。c 採取部の変形を最小限にできるのが8歳以降であるが、成長期に変形が起こることがありうる。d 耳おこしの際、遊離植皮のみでは拘縮をきたすので皮弁を併用することがある。耳起こしの際には、側頭筋膜を肋軟骨で作った支柱の周りを覆った後分層植皮を行う方法がある。それ以外に、皮弁を移植する方法や一回目の手術で側頭部にティッシューエキスパンダーを挿入して皮膚を延長させてから3次元的な肋軟骨を挿入する方法も報告されている。e 免疫拒絶の観点から自身の肋軟骨を利用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　白人に比べて日本人には多い。",
      "b.　Hemifacial microsomiaに合併することがある。",
      "c.　骨導聴力の低下を伴う。",
      "d.　耳介形成術には腸骨を用いるのが一般的である。",
      "e.　知能低下を伴うものが多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a日本人は6000人に一人の割合（Grabb1965）に対して西洋人は約20,000人に1人の発生率である（Holmes1949）b高率に小耳症などの耳介変形を合併する。c外耳道閉鎖や狭窄を伴うことが多く気道聴力の低下（伝音性難聴）を認める。d一般的には細工のしやすい柔らかい肋軟骨を使用する。eほとんどない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小耳症再建時、耳介の上部に頭髪がかかることが予測されたときの対処法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　再建後に脱毛を行う。",
      "b.　耳介を予定の位置より下げて再建する。",
      "c.　上部のみ浅側頭筋膜で被覆して植皮する。",
      "d.　再建術に先立ち予めエキスパンダーを使用する。",
      "e.　耳前部よりの皮弁で耳介上部を被う。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a再建後に脱毛を行う。　　　　　　〇　脱毛レーザーなどを用いる。b耳介を予定の位置より下げて再建する。×整容的にも眼鏡着用などの機能面でも問題となる。c上部のみ浅側頭筋膜で被覆して植皮する。〇　そのようにすることがある。d再建術に先立ち予めエキスパンダーを使用する。　〇　そのようにすることがあるe耳前部よりの皮弁で耳介上部を被う。×いまのところ報告はない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小顎症を呈する乳児が呼吸困難、舌根沈下を主訴として来院した。この疾患について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群が考えられる。",
      "b.　遺伝性疾患である。",
      "c.　先ず気管切開を行う。",
      "d.　口蓋裂を伴うことがある。",
      "e.　四肢奇形を伴うことがある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Robinシークエンスと考えると(a). Robinシークエンスと考えられる。(b). 明らかでない。(c). tongue-to-lip adhesion法が有名。(d). 伴うことあり。(e). 四肢奇形の合併はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Tessier分類について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋顔面裂の分類法である。",
      "b.　口腔を中心とした分類法である。",
      "c.　No.0からNo.14までの15型に分類した。",
      "d.　顔面の軟部組織のみならず、骨の解剖学的変化を考慮した分類法である。",
      "e.　No.10は眼窩を通らない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b). 口腔を中心にしたものではなく、眼窩を中心にした分類 ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "外鼻の皮様嚢腫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　原因として顔面裂嚢腫説がある。",
      "b.　発生過程において外胚葉の一部が迷入したものと考えられる。",
      "c.　gliomaと鑑別が必要である。",
      "d.　encephaloceleと鑑別が必要である。",
      "e.　好発部は鼻翼である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a)(b).外肺葉性、 胎生期の癒合不全による(c). 鑑別は容易であるとの記載あり。鑑別の必要はある。(d). 同上(e). 好発部位は正中線上",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "正中唇裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　“真”の正中唇裂は両側の内側鼻突起の癒合不全が原因と考えられる。",
      "b.　“真”の正中唇裂はhypotelorismを合併する。",
      "c.　正中唇裂の頻度は唇裂例の5％と言われている。",
      "d.　“偽”の正中唇裂とは、内側鼻突起の無または低形成と考えられる。",
      "e.　“偽”の正中唇裂は全前脳胞症の顔貌として知られている。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 内眼角拡大を示す。(c). 0.2－0.7％。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Stahl耳について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　第4脚がある。",
      "b.　舟状窩は正常である。",
      "c.　伝音性難聴を認める。",
      "d.　対耳輪が後上方に伸びる。",
      "e.　側頭部皮下に耳輪上部が埋入している。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 第３脚を持つ(b). 舟状窩に変形を来す(c). 通常みられない(d). 対耳輪が後上方，Darwin結節の方向にのびて異常な軟骨隆起となっている(e). 埋没耳である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "耳前瘻孔について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発見次第、摘出術を行う。",
      "b.　瘻孔は軟骨に達するものがある。",
      "c.　感染の危険はない。",
      "d.　遺伝は通常ない。",
      "e.　白人に多い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 感染していなければ摘出する必要なし。(b). ほとんどのものは耳介軟骨の部分で終わる。 (c). まれではない。 (d). 遺伝的関係が著明であるとのこと。(e). 西洋人は少なく、黒人に多い。 ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "外耳道閉鎖を伴う片側性の小耳症について適当なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　積極的に聴力改善手術を行う。",
      "b.　外耳道の開放により聴力は正常化する。",
      "c.　平衡機能にも異常を認める。",
      "d.　60[dB]程度の聴力低下が予測される。",
      "e.　この聴力低下は混合性難聴である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a　対側の聴力が正常な場合には聴力改善手術を行わないことが多い。理由：植皮による外耳道形成では再狭窄、鼓膜の離脱、慢性潰瘍などの合併症が30％以上の高率で生じるとされているため。b　外耳道の解放により聴力は正常化する場合もあるが必ずではない。c　外耳中耳の奇形であり内耳機能である平衡機能には異常がない。（発生が異なるため）d　正しいe　伝音性難聴である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "耳介奇形を伴うことが稀なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Hemifacial microsomia",
      "b.　Robin シークエンス",
      "c.　Treacher Collins症候群",
      "d.　Goldenhar症候群",
      "e.　Recklinghausen病\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).第１第２鰓弓の異常なので合併しうる(b).下顎骨形成不全の二次的結果が主徴（小顎症、舌根沈下、吸気性気道閉塞、口蓋裂）(c). 外耳、中耳の異常、耳介口角間の盲孔やえくぼ(d). 眼球デルモイド＋第１第２鰓弓の異常(e). 耳介奇形を伴うことは少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼窩隔離症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　篩骨蜂巣の大きさには変化がない。",
      "b.　TessierのNo.1のcleftとは合併しない。",
      "c.　内眼角間距離は増大するが眼窩内壁間距離は増大しない。",
      "d.　通常視神経管間距離は延長していない。",
      "e.　篩骨正中板が下垂ぎみとなっている。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). (e)節骨洞ethmoidsinusの前方部の拡大低位化が特徴(b). TessierのNo.0.1.2.3.14(c). 眼窩内側間距離が開大、それに伴い内眼角間も広く見える(d). 蝶形骨や視束管は正常のことが多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Stahl's ear　・・・・・・・　第３脚",
      "b.　耳垂裂 　・・・・・・・・・　Z-plasty",
      "c.　小耳症　 ・・・・・・・・・　軟骨移植",
      "d.　耳垂欠損 　・・・・・・・・　皮弁",
      "e.　埋没耳　 ・・・・・・・・・　伝音性難聴\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e 耳介上半分が側頭部皮膚に取り囲まれて埋没した状態になったものであり、難聴とは関係がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性眼瞼下垂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ほとんどが弱視を伴う。",
      "b.　片側性が約70％を占める。",
      "c.　一重瞼がほとんどである。",
      "d.　上眼瞼挙筋形成不全とされる。",
      "e.　上直筋の形成不全があれば上眼瞼挙筋形成不全を伴う。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a ほとんどではないが、斜視や弱視をともなうこともある。子供の視力は6歳ぐらいまで発育する。それまでに眼をまったく使わない状態が続くと弱視を招くことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "副耳について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎突起と下顎突起の融合線上に発生する。",
      "b.　耳珠と鼻翼基部を結ぶ線上にみられる。",
      "c.　耳介軟骨と異なり硝子軟骨である。",
      "d.　頻度は約1.5％である。",
      "e.　遺伝性ははっきりしないことが多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b 耳前部・耳珠付近から口角までの線上にみられる。c 軟骨は耳介軟骨と同じ弾性軟骨",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "生後４ヵ月の男子が耳の変形を主訴として来院した。耳介の上部が皮下に入り込み、指で引き出すと正常に近い形態となるが、放すとまた皮下に入ってしまう。 この耳介変形の診断名は何か。",
    "choices": [
      "a.　埋没耳",
      "b.　Stahl耳",
      "c.　耳輪閉鎖症",
      "d.　折れ耳",
      "e.　コップ耳\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a 埋没耳とは、耳介上半分が側頭部皮膚に取り囲まれて埋没した状態になったものであり、耳介を手で引っ張れば耳介全体が現れるが、手を離すと元のように皮下にめりこんでしまう耳介変形である",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "埋没耳の成因について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　出生直後の頭と枕の関係による。",
      "b.　遺伝性は証明されていない。",
      "c.　内耳介筋の異常によるとする説がある。",
      "d.　軟骨膜炎の後遺症が重要因子となっている。",
      "e.　軟骨の発育異常が主である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "埋没耳の発生原因　①耳介筋・靭帯の異常（松尾らによる内耳介筋である耳介横筋と耳介斜筋の分布の発生学的異常とする説）とする説②胎芽の成長時における耳介移動の異常③舟状窩の遺伝的欠損などの説がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "埋没耳の発生率について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　日本人では、4000人に1人である。",
      "b.　白人よりも日本人に多い。",
      "c.　有意差をもって女性より男性に多い。",
      "d.　片側発生の方が両側発生よりも多い。",
      "e.　常染色体優性遺伝がみられる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "欧米では極めてまれだが、本邦では発生頻度が高く、出生約400人に一人の割男女比は2-3：1　左右比は約2：1両側は30％　遺伝性は証明されていないが、親子で存在する場合もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "生後４ヵ月の埋没耳症例に対する治療法として第一選択はどれか。",
    "choices": [
      "a.　2才を過ぎてから手術療法",
      "b.　経過観察のみ",
      "c.　7才を過ぎてから手術療法",
      "d.　母親による頻回の牽引療法",
      "e.　副子装着による非観血的療法\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "非観血的治療は、軟骨が柔らかく可塑性がある6か月－１歳未満がよい適応である。1歳以上でも家族の希望によっては治療することもあるが、患児が自分で外してしまい治療が不十分になる。また軟骨変形が高度の場合や軟骨が硬化した年長児では矯正治療のみでは限界がある。観血的手術は5-6歳ごろがよい (早期の侵襲的な治療では形態変形を来す可能性があるため",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "後鼻孔閉鎖症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　両側性の場合は出生直後救急手術を要することもある。",
      "b.　通常は胎生６週間で破れる鼻頬膜が残存していることによる。",
      "c.　骨性の閉鎖が多い。",
      "d.　強い遺伝傾向を示す。",
      "e.　術後、ステントの留置を長期行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "両側性の場合は出生直後救急手術を要することもある。まずはエアウェイを挿入することである。全身状態が許せば手術的に開窓することもある。片両率は2：1、通常は胎生６週間で破れる鼻頬膜が残存していることによる。骨性の閉鎖が多い。骨性か粘膜性かは9：1強い遺伝傾向を示す。不明術後、ステントの留置を長期行う。チューブは約1カ月以上固定（水田ら1986）、その後もたえず通過をチェックして、瘢痕性癒着による再閉鎖を防ぐようにする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "耳珠および耳輪前部の先天奇形と合併しやすいのはどの部の奇形か。",
    "choices": [
      "a.　頬骨",
      "b.　上顎骨",
      "c.　下顎骨",
      "d.　舌骨",
      "e.　甲状軟骨\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Stark（1962）は、下顎舌骨弓のうち、耳介形成には舌骨弓がその85％を作り、耳輪、舟状筒、対耳輪、耳甲介、対珠、耳垂を形成し、下顎骨弓ができるのは耳珠と耳輪脚であると述べている。1982年に見寺らが第一鰓弓から耳珠、耳輪脚、対輪が生じ、第二鰓弓から耳輪の大部分、耳垂が生じると報告している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Hypertelorismの分類と手術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前涙嚢稜間距離　30～34mm：Ⅰ度",
      "b.　前涙嚢稜間距離　34～40mm：Ⅱ度",
      "c.　前涙嚢稜間距離　40mm以上：Ⅲ度",
      "d.　安全性と発育の点から思春期以後に手術を行うのが良い。",
      "e.　正中部の切除は左右傍正中を切除する方法と正中そのものを切除する方法とがある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "前涙嚢稜間距離　30～34mm：Ⅰ度前涙嚢稜間距離　34～40mm：Ⅱ度前涙嚢稜間距離　40mm以上：Ⅲ度安全性と発育の点から思春期以後に手術を行うのが良い。　⇒　早期に発見された例に手術的治療が試みられている。正中部の切除は左右傍正中を切除する方法と正中そのものを切除する方法とがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "立ち耳について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　日本では治療を希望しないことも多い。",
      "b.　Stahl耳のことである。",
      "c.　antihelixがはっきりしない。",
      "d.　側頭面と耳介のなす角度が30゜以上である。",
      "e.　Mustarde法も一手術法である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ｂ 立ち耳とStahl耳とは異なる：第三脚のできる海外では悪魔の耳といわれる形態の耳の事である。Mustarde法も一手術法である。対耳輪後面を1cm幅皮膚切除した後、軟骨を露出し、軟骨をマットレス縫合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "耳介先天異常を合併する頻度の低い疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Treacher Collins症候群",
      "b.　Apert症候群",
      "c.　Hemifacial microsomia",
      "d.　Goldenhar症候群",
      "e.　顔面横裂\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Apert症候群　塔状頭蓋で前後径が短縮、前額上方に頭蓋骨の張り出しによるヒサシと、眉毛上部に水平方向の皮膚溝がみられるのが特徴である。突出は軽度であるが、左右不対称、瞼下垂、動眼神経麻痔などみられるという。そのほか、離眼症、瞼裂外下方偏位antimongoloidobliquityや視神経萎縮などがみられる。高口蓋、外鼻変形も特異的である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼窩隔離症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩間距離とは正面頭部Ｘ線写真におけるdacryon間の距離である。",
      "b.　眼窩軸と正面矢状面のなす角度は増大している。",
      "c.　両側視神経管の距離は一般に増大している。",
      "d.　篩骨蜂巣は一般に後方で拡大している。",
      "e.　篩板の上方への偏位が見られる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "眼窩隔離症は眼窩間距離が異常に増大した変形の総称で、その結果眼窩軸と正中矢状面のなす角度（orbital angle）は平均値（25度）を上回る。篩骨蜂巣は前方で拡大し篩板の下方偏位が見られるが、両側視神経管の距離は一般には延長されない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Craniofrontonasal dysplasiaについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　scaphocephaly",
      "b.　orbital hypertelorism",
      "c.　bifid nose",
      "d.　syndactyly",
      "e.　split nail\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "冠状縫合の早期癒合に伴う brachycephaly、重度の orbital hypertelorism、bifid noseを三徴とする。その他、上顎形成不全、high-arched palate、low-set ears、合趾症、split nailなどを合併する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性耳瘻孔について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　家族発生が少ない。",
      "b.　耳前部に最も多く発生する。",
      "c.　合併先天異常が少ない。",
      "d.　多くは耳輪脚の軟骨に癒着もしくは接している。",
      "e.　発見したら直ちに切除すべきである。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a家族発生が少ない。遺伝的関係が著明である。不完全な常染色体優性遺伝といわれている。b耳前部に最も多く発生する。耳輪脚前方約64％、耳輪約27％、耳輪脚の順、寺岡ら1979）。e発見したら直ちに切除すべきである。状況に応じて対応する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋顔面裂のTessier分類について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発生学的観察に基づいた分類である。",
      "b.　No.1～No.14に分類している。",
      "c.　眼窩下神経孔より頭側をnorthbound、尾側をsouthboundとしている。",
      "d.　眼窩を参考に各裂の軸に番号をつけている。",
      "e.　No.7、8では頭髪縁に異常を認めない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). × 発生学的→解剖学的 (b). × No.1 →No.0そしてNo.30が存在する。(c). × 眼窩下神経孔→瞼裂",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼窩離開症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　主に蝶形骨洞の横への拡大が著明である。",
      "b.　Sagittal splittingの良い適応である。",
      "c.　Tessier No.0のcleftに合併しやすい。",
      "d.　篩板は通常下方に移動している。",
      "e.　手術にて篩板を十分に切除するのがよい。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 主に篩骨洞前方部の横への拡大が著明である。(b). sagittal splittingは下顎骨の骨切り法の一つである。(e). 篩板は嗅神経の導通路であり、可及的に温存する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "正中頚瘻、嚢胞について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　正中頚瘻、嚢胞は胎生期の甲状腺舌管の遺残組織である。",
      "b.　皮膚瘻を形成することが多く、口腔内舌盲孔は稀れである。",
      "c.　好発部位は舌骨の正中上部である。",
      "d.　嚢胞と瘻管の摘出に際し、通常は舌骨切除を行わない。",
      "e.　瘻孔の染色は摘出の一助となる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). 口腔内舌盲孔がみられることが多い。(c). 好発部位は舌骨正中下部である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "側頚瘻、嚢胞について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第2～4鰓裂に由来する胎生期の遺残組織である。",
      "b.　第3鰓裂由来のものが最も多い。",
      "c.　嚢胞の穿刺内容にはコレステリン結晶を認めることが多い。",
      "d.　胸鎖乳突筋の前縁で前頚部三角に無痛の腫瘤として触れることが多い。",
      "e.　摘出に際し、迷走神経、舌下神経、副神経を損傷しないように注意する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 第1～4鰓裂に由来する。(b). 第2鰓裂由来が最も多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "第１鰓弓由来でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　歯",
      "b.　顔面神経",
      "c.　三叉神経",
      "d.　耳下腺",
      "e.　ツチ骨\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "第一鰓弓由来：上顎骨・側頭骨の一部・下顎骨／咀嚼筋／ツチ・キヌタ骨／三叉神経第二鰓弓由来：側頭骨の一部／顔面表情筋／アブミ骨／顔面神経　顔面神経は第二鰓弓由来である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "第２鰓弓由来のものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼓膜",
      "b.　耳珠部の軟骨",
      "c.　舌咽神経",
      "d.　眼輪筋",
      "e.　キヌタ骨\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "キヌタ骨は第１鰓弓由来である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Cystic hygromaについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頸部から腋窩・前胸部に生ずるリンパ管腫の一型である。",
      "b.　舌、口腔底、縦隔がおかされることはない。",
      "c.　気道閉塞をきたすことはない。",
      "d.　放射線療法は有効な治療法のひとつである。",
      "e.　無水エタノールによる硬化療法が有効である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "c). 幼児では急性気道閉塞を来すことがある。(d). 放射線療法は無効である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Romberg病について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮下脂肪のみの萎縮である。",
      "b.　思春期に発症することが多い。",
      "c.　正中の1～2横指外側に発症する。",
      "d.　皮膚の病変を伴うことはない。",
      "e.　遊離皮弁の適応はない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "進行性顔面片側萎縮　女性に多く、10-20歳代に発症しやすい。利き腕と同側に生じやすい。正中線二横指あたりに出現。三叉神経の分布に一致していることが多い皮膚萎縮、皮下組織　軟骨変形　骨変形障害を起こす。10代ではその変形が著明。20代では骨の発育は終わっており骨変形は少ない。頭蓋骨は3歳までには成人の90-95％発育しているため影響はすくない。筋電図では変性は見られないが組織検査では変性が見られる。皮弁移植、骨軟骨移植　脂肪注入など様々な治療を進行が停止してから行うとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Blepharophimosisに関係ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　瞼裂狭小",
      "b.　内眼角贅皮",
      "c.　眼窩減圧術",
      "d.　筋膜移植",
      "e.　眼瞼下垂\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "ｃ. 眼窩減圧術　Blepharophimosisでは、眼窩容量は正常と変わらない先天的に内眼角部皮膚が内眼角部を被覆し、瞼裂が小さく、眼瞼下垂を伴うことが多い。内限角間距離が長い（telecanthus）が、離眼症hypertelorismを呈することはほとんどない。両側性にくることが大部分で、知能障害は少ないが、耳介異常や前額異常を合併することがある。眼瞼下垂のため、眉を上げ、さらに頸を後傾して物をみようとする特異な姿勢をとることが多い。本症は男性に多く、autosomal dominantである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小顎症を伴わない疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　顎関節強直症",
      "b.　Crouzon症候群",
      "c.　Robin シークエンス",
      "d.　Goldenhar症候群",
      "e.　Treacher Collins症候群\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Crouzon症候群では上顎低形成により下顎前突となる。Crouzon病では、頭蓋底部の骨間の軟骨結合が早期に骨化するため、頭蓋底の骨の前後方向の成長障害を生じる。その結果、上顎の低形成、下顎前突を呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "耳介について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　正常では耳上筋（上耳介筋）は舟状窩隆起、耳輪縁に付着している。",
      "b.　耳垂裂は組織欠損を伴うことが多い。",
      "c.　小耳症の肋軟骨フレームには第6、7、8肋軟骨がよく用いられる。",
      "d.　立ち耳は対耳輪の発育不全ないし欠損のために生じる。",
      "e.　生後6ヶ月以内であれば、埋没耳、Stahl耳ともに保存療法の対象である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 埋没耳の所見である。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "顔面横裂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大半が孤発例である。",
      "b.　三叉神経や顔面神経も時に障害される。",
      "c.　Hemifacial microsomiaとほぼ同一の疾患と考えられる。",
      "d.　内耳の形成不全を伴う。",
      "e.　Tessier分類のNo.7に相当する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "鰓弓由来でない内耳は障害されない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "顎変形症について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　口蓋裂術後顎変形の典型は、中顔面前突である。",
      "b.　上顎全顎移動は、矢状分割法を行う。",
      "c.　下顎全顎移動は、分節骨切り術を行う。",
      "d.　オトガイの形態改善は、歯列矯正が first choiceである。",
      "e.　オトガイ骨切り術は、審美的観点で被術者と相談し、目的形態を決定する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "口蓋裂術後の典型的顔面変形は、dish faceと呼ばれる中顔面発育不全である。代表術式として、上顎全顎移動はLe Fort I 型骨切り術であり、下顎全顎移動術は下顎枝矢状分割法である。オトガイの形態異常は、歯列矯正ではなく、一般に骨切り術を適応する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "進行性顔面片側萎縮症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　成長期に発症した場合頭蓋顔面骨格の変形は高度になる。",
      "b.　2ないし10年で進行が停止することが多い。",
      "c.　発生率に左右差はない。",
      "d.　萎縮が進行すると筋肉や骨格も冒される。",
      "e.　萎縮は患側顔面に限局し、両側性に生じることはない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "萎縮が高度に進行すると、対側顔面や頭部、頚部、上肢にもおよぶ場合がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "下顎前突症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎の発育は正常で下顎が過成長し前突したもののみを指す。",
      "b.　下顎前突をきたす疾患として唇顎口蓋裂がある。",
      "c.　手術方法としてObwegeser法がある。",
      "d.　咬合形態はAngleの分類のclassⅠである。",
      "e.　手術は通常、気管切開を必要とする。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "下顎前突症は、上下顎骨の相対的骨格位置の状態を示すため、上下顎発育のいずれかあるいは両者に異常が認められる。原因としては、遺伝性、唇顎口蓋裂、内分泌異常（末端肥大症など）、血管腫、巨舌症などがある。咬合形態はAngleの分類のclass IIIを示す。手術は術中に咬合状態を確認する必要があるため、経鼻挿管麻酔で行う。手術法には、下顎体部での骨切り術、下顎枝での骨切り術（Obwegeser法を含む）、分節骨切り術などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "顔面正中裂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Kawamotoは正中部の組織量に着目し大きく2つに分類した。",
      "b.　De Myerは前全脳症を顔面形態、頭蓋、脳に着目し５型に細分類した。",
      "c.　前全脳症は正中部の組織量が余剰である顔面正中裂に含まれる。",
      "d.　顔面正中裂症候群では特徴的な前額部のhairlineを認める。",
      "e.　顔面正中裂症候群は前頭鼻異形成とも呼ばれる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": " 全前脳胞症(holoprosencephaly)　前脳胞から左右の大脳半球が分離する過程が障害されると大脳が左右に分離せず、内部の脳室（側脳室）もひとつしかない状態のまま、発生がとまる。これが全前脳胞症。重症例では前脳胞の腹側正中部に由来する終脳・間脳の低形成が著しく、その表面は異常組織で覆われる。脳下垂体の低形成ないし無形成をしばしばともなう。症状　全前脳胞症の重症例では、しばしば顔面正中部の低形成。約80%に眼窩間狭小、鼻中隔欠損、象鼻、口唇・口蓋裂、正中唇裂など顔面正中部の低形成による顔貌異常を伴い、最重度では単眼症をきたす。家族性の軽症例では、単一切歯のみで脳奇形を伴わない例がある。視床下部・下垂体・脳幹機能の異常による低体温や呼吸・循環不全，成長障害・尿崩症・電解質異常などの内分泌障害、摂食障害を伴う。水頭症を伴うことがある。大脳の機能不全のため知的障害、運動障害、てんかんを呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋顎顔面領域の骨延長術について誤りはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　膜性骨化が主体である。",
      "b.　原則的に、骨延長後は強固な固定や自家骨移植が必要となる。",
      "c.　軟部組織も同時に延長される。",
      "d.　頭蓋、上顎、下顎とも延長が可能である。",
      "e.　創外固定型延長器は、延長方向の微調整が困難である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "頭蓋顎顔面領域の骨延長術について問う問題である。a. 骨化には、正常な骨化で起こる、膜内（膜性）骨化および軟骨内骨化と、本来骨形成の起こらない軟部組織（筋肉、腱、靭帯など）に骨形成が起こる異所的骨化がある。膜内骨化(intramembranous ossification)では、胎生期における神経堤細胞に由来する未分化間葉細胞が骨芽細胞に分化し、類骨、骨小柱を経て骨細胞となる。骨芽細胞は複数の骨化中心で骨様組織を合成、分泌して骨様組織の無機質沈着が起き、その骨芽細胞は小腔に閉じ込められ骨細胞になる。この膜内骨化は前頭骨、頭頂骨、側頭骨、頭蓋冠を構成する扁平骨、下顎骨の一部、鎖骨などでおこる。軟骨内骨化は胎生～思春期に硝子軟骨が骨組織に置換されるもので、四肢骨、椎骨などでおこる。b.  原則的に、骨延長後は強固な固定や自家骨移植が必要となる。 頭蓋顎顔面領域では、従来、骨の変形や異常に対して、骨切り術、骨移動術を行い、生じた骨欠損に対して他部位より自家骨移植術を行い、強固な固定を行なっていた。しかし、その後、Ilizarov (1990)が下肢の骨延長に成功し、McCarthyら(1992)がヒトの下顎骨骨延長に臨床応用して成功した。PolleyとFigueroa (1997)は、シビアな上顎の骨欠損に外固定型骨延長器による骨延長、骨形成に成功した。このことは、従来必要としていた、強固な固定や自家骨移植を必要としないことをその特徴とする。c.  軟部組織も同時に延長される。軟部組織も同時に延長される。d. 頭蓋、上顎、下顎とも延長が可能である。e. 創外固定型骨延長器は、延長しながら、延長方向の微調整が可能であることをその特徴としている。一方創内固定型骨延長器は延長方向の微調整が困難である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Angle分類について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　規格写真を利用して分類する。",
      "b.　分類法が簡単である。",
      "c.　第１級とは上下歯列弓が正常な近遠関係にあり、個々の歯の排列に異常のあるものである。",
      "d.　第２級とは下顎歯列弓が上顎歯列弓に対し、正常よりも後方に咬合するものである。",
      "e.　第３級とは開咬のことである。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Angle分類は咬合を基本とした上下顎の前後関係の分類である。第１級は、上下顎の前後関係のみが正常で、他に叢生などの異常があるもの。第２級は、正常位にある上顎に対し下顎が後方位（すなわち上顎前突）にあるもの。第３級は、正常位にある上顎に対し下顎が前方位（すなわち下顎前突）にあるもの。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "第一鰓弓由来のものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　迷走神経",
      "b.　アブミ骨",
      "c.　キヌタ骨",
      "d.　三叉神経",
      "e.　副神経\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "迷走神経は第４鰓弓由来、副神経は第５鰓弓由来、アブミ骨は第２鰓弓由来である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "生殖管の発生について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胎齢6週ごろでは生殖管に性の区別がない。",
      "b.　男性はMüller（ミュラー）管が精嚢に分化する。",
      "c.　男性生殖管の終末は尿道となる。",
      "d.　女性はWolf（ウォルフ）管が子宮に分化する。",
      "e.　男女とも胎齢6週ではミュラー管とウォルフ管の両方を持つ。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "胎齢6週頃では性の区別はなく男女ともミュラー管（中腎傍管）とウォルフ管（中腎管）の両方を持つが、その後、男性はウォルフ管（中腎管）が精管、精嚢、射精管に分化し、終末は尿管となり、ミュラー管は退縮消退する。一方、女性はミュラー管（中腎傍管）が卵管、子宮、膣原基に分化し、ウォルフ管の大部分は退化する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂のうち、最も多いタイプはどれか。",
    "choices": [
      "a.　亀頭部下裂",
      "b.　近位陰茎下裂",
      "c.　陰茎陰嚢下裂",
      "d.　陰嚢下裂",
      "e.　会陰下裂\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "外尿道口の位置によって、次のようにわかれ、もっとも多いのが亀頭部下裂と陰茎遠位下裂で全体の90％を占める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "副乳について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳腺提(milk line)以外に発生しない。",
      "b.　乳腺提(milk line)は腋窩から乳頭を経て腹直筋外縁、鼠径部に至る。",
      "c.　組織学的には乳頭、乳輪、乳腺の要素が揃っている。",
      "d.　男性に多い。",
      "e.　悪性化しやすい。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "副乳の多くは乳腺提(milk line)に沿って発生するが、背部や頚部など異所性のものも報告されている。乳腺提(milk line)は腋窩から乳頭を経て腹直筋外縁、鼠径部に至る。男女比は１：３で女性に多い。組織学的には乳頭、乳輪、乳腺の要素が揃ってないものもみられる。ときに悪性化が起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "二分脊椎症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生率は1/10000程度である。",
      "b.　腰仙部に多いが、項部や背部にもある。",
      "c.　水頭症やclub footを伴うことが多い。",
      "d.　腰仙部のものでも下肢の麻痺などを伴うものはまれである。",
      "e.　待機手術が原則である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a:発生率は1/10000程度である。：分娩10,000件に6名の発症率といわれている。b:腰仙部に多いが、項部や背部にもある。：主に仙椎、腰椎に発生しますが、稀に胸椎、頚椎にも生じる。c:水頭症やclub foot（内反足，湾曲足）を伴うことが多い。①水頭症：脊髄髄膜瘤の子供では75～80％に生後2～3カ月以内に進行性の水頭症が発生する。②けいれん：約10％の発生率③キアリ奇形（キアリ2型奇形）④股関節脱臼、側彎症、脊髄空洞症⑤学習障害（発達障害）d:腰仙部のものでも下肢の麻痺などを伴うものはまれである。　仙骨・腰椎・胸椎等の損傷場所により、症状には重度から軽度まで個人差はありますが、下肢障害に対しては車いす・補装具等、また排泄障害に対しては導尿、摘便、浣腸、洗腸といった対処が必要。e:待機手術が原則である。開放性の場合、出産直後に閉鎖術を行う。潜在性の場合には成長期に脊髄係留症候群の危険性がある",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "副乳について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　男女比は１：３と女性に多い。",
      "b.　ほとんどが乳腺としての機能をもつ。",
      "c.　大部分が腋窩から鼠径部に達するmilk line上に発生する。",
      "d.　まれにmilk lineを外れて異所性に発生する。",
      "e.　ときに悪性化する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "副乳の多くは乳腺提(milk line)に沿って発生するが、背部や頚部など異所性のものも報告されている。乳腺提(milk line)は腋窩から乳頭を経て腹直筋外縁、鼠径部に至る。男女比は１：３で女性に多い。組織学的には乳頭、乳輪、乳腺の要素が揃ってないものもみられる。ときに悪性化が起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "漏斗胸について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　男子に多い。",
      "b.　治療は原則的には外科的療法以外にない。",
      "c.　手術適応は心肺機能の異常例が主体である。",
      "d.　成人になってから手術した方がよい。",
      "e.　心電図異常は見られない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "漏斗胸は男女比４～６：１で男性に多く、治療は外科的手術が原則である。心電図異常や肺活量の減少もみられるが、手術適応は美容的な形態改善に重点が置かれている。手術時期は成人でも可能であるが、小児の方が骨格の可塑性が高く矯正されやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "女性化乳房をきたさない疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Klinefelter症候群",
      "b.　睾丸腫瘍",
      "c.　巨人症",
      "d.　Albright症候群",
      "e.　Down症候群\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "女性化乳房の原因は、生理的ホルモン不均衡（母体のエストロゲン作用など）、病的ホルモン不均衡、ホルモン投与（エストロゲン、コルチコイドなど）、その他に分けられる。病的ホルモン不均衡をきたす疾患には、精巣性（去勢、停留精巣、精巣炎、Klinefelter症候群、Reifenstein症候群、半陰陽）、副腎性（副腎過形成、Cushing症候群）、甲状腺性、副甲状腺性、視床下部性（Albright症候群）、下垂体性（巨人症、末端肥大症）がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "関係のみられない組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Poland 症候群　-　胸筋欠損",
      "b.　Poland 症候群　-　短合指症",
      "c.　漏斗胸　　　　 -　肋骨欠損",
      "d.　副乳　　　　　 -　乳腺組織",
      "e.　副乳　　　　　 -　milk line\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Poland 症候群は、大胸筋欠損、肋骨欠損、肋軟骨欠損、上肢先天異常（合指症、短合指症など）を伴う。副乳の多くは、milk lineに沿って出現し組織学的に乳腺組織を認める。漏斗胸は胸郭の変形（肋軟骨の過成長）で、骨欠損とは関係ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "二分脊椎症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腰椎および仙椎に発生するものが半数以上を占める。",
      "b.　潜在性二分脊椎症では皮膚症状を認めることはない。",
      "c.　嚢胞性二分脊椎症の手術は、原則として生後48時間以降に行う。",
      "d.　皮膚軟部組織の修復は植皮術が第１選択である。",
      "e.　水頭症を合併することが多い。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "c). 原則として48時間以内、できれば24時間以内に手術を行う。(b). 浅在性二分脊椎では皮膚小陥凹、局所的多毛等を認めることがある。(d). 局所皮弁、筋膜皮弁、筋皮弁を要する場合が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "漏斗胸について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　幼少児では対称性が多く、６歳以降では非対称性漏斗胸が多くなる。",
      "b.　偽性漏斗胸は２～３歳までに消失する。",
      "c.　病態は胸骨、肋軟骨、肋骨の変形であり、脊椎には異常はない。",
      "d.　心電図では、約80％に右軸偏位を認める。",
      "e.　Ravitch法では変形肋軟骨は肋軟骨膜とともに切除する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 脊椎の側彎やstraight back syndromeがみられることがある。(d). 心電図では、60～70％は正常軸である。(e). 肋軟骨膜を残す軟骨膜下切除を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Poland症候群について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋が欠損する症候群であり、小胸筋や前鋸筋には異常はない。",
      "b.　肋骨、肋軟骨の欠損や肩甲骨の変形はみられない。",
      "c.　女性においては、しばしば乳房低形成を合併する。",
      "d.　手の先天異常は合併しない。",
      "e.　上腕や前腕には異常は認められない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 小胸筋、前鋸筋、広背筋、外腹斜筋の変形がみられることもある。(e). 前腕や上腕の低形成を合併することもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性皮膚欠損症で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ニコルスキー現象が陽性である。",
      "b.　頭頂部に好発する。",
      "c.　骨の欠損は伴わない。",
      "d.　生後も水疱形成が持続する。",
      "e.　大きいものでもTissue Expanderの適応とならない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "先天性皮膚欠損症は、頭部に好発するが、特に頭頂部に80～90％と多く認められる。骨や硬膜が欠損しているものもある。水疱性疾患ではないため、水疱形成はなくニコルスキー現象も認められない。局所的な組織欠損なので、多くの小範囲のものは保存的に治癒し予後は良好である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性表皮水疱症（優性栄養障害型）で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　予後は不良である。",
      "b.　多くは生直後より水疱形成を認める。",
      "c.　遺伝傾向がある。",
      "d.　表皮内水疱である。",
      "e.　瘢痕を形成する。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "先天性表皮水疱症（優性栄養障害型）はVII型コラーゲン遺伝子に異常がみられ、生下時より外力の当たる部位に水疱が生じ瘢痕治癒する。爪の変形や脱落を伴う。水疱は真皮内水疱形成である。慢性的に経過し、生命予後は良好である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "単純型先天性表皮水疱症で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　四肢末梢が好発部位である。",
      "b.　水疱形成のみにとどまる。",
      "c.　一般に遺伝傾向はない。",
      "d.　瘢痕拘縮が発生する。",
      "e.　ニコルスキー現象陽性\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "時に遺伝性が証明される場合がある。真皮は障害されないので一般には瘢痕拘縮を生じない。単純型先天性表皮水疱症は、常染色体優性遺伝で、表皮基底細胞に特異的に発現するケラチンまたはケラチン14の遺伝子異常による。生下時より手足を中心に外力の当たる部位に水疱を生じびらんとなる。通常、瘢痕拘縮を残さず治癒する。二コルスキー（Nicolsky）現象は、一見健常な皮膚面に機械的刺激を加えて水疱形成を生じるもので、天疱瘡、表皮水疱症、TENなどで認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性表皮水疱症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　遺伝性がある。",
      "b.　全層植皮が原則である。",
      "c.　水疱は表皮下のみに出現する。",
      "d.　瘢痕型ではしばしば幼少時より手足の瘢痕拘縮を起こす。",
      "e.　気管内挿管は禁忌である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "手術を繰り返すため、分層植皮が第一選択となる。裂隙の形成部位により大きく単純型(表皮内水疱)，接合部 型(表皮基底膜透明帯水疱)，栄養障害型(表皮下水疱)の 3 型に大別される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性皮膚欠損症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　出生時に皮膚の一部が欠損して潰瘍を生じる。",
      "b.　頭部の病巣では骨欠損を伴うことがある。",
      "c.　頭頂部に好発する。",
      "d.　常染色体劣性遺伝である。",
      "e.　多発することはない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "先天性皮膚欠損症は、頭部に好発するが、特に頭頂部に80～90％と多く認められる。骨や硬膜が欠損しているものもある。水疱性疾患ではないため、水疱形成はなくニコルスキー現象も認められない。局所的な組織欠損なので、多くの小範囲のものは保存的に治癒し予後は良好である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　欧米人より日本人に多い。",
      "b.　chordeeが陰茎彎曲の主因である。",
      "c.　外尿道口の位置は一定していない。",
      "d.　Horton-Devine法は術式の一つである。",
      "e.　Nesbit法は術式の一つである。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a)  尿道下裂は、欧米では男児300出生に1人、本邦では2,500出生に1人の発生率と欧米人にやや多い尿路疾患である　b）外尿道口と亀頭間にある索条物Chordeeのため陰茎が湾曲している。索条組織の切除が必要である。ｃ）尿道口は亀頭部から会陰部までに存在する。d) Hortone-Devine法　尿道下裂の一期的再建手術である。e )Nesbit法も尿道下裂の一次再建法である.",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性腟欠損症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　機能性子宮ではない。",
      "b.　腹腔鏡検査は有効である。",
      "c.　Ｓ状結腸を用いる再建法がある。",
      "d.　特殊なプロテーゼの圧迫でも治療可能である。",
      "e.　Mclndoe法は術式の一つである。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "機能性子宮ではないことはない。検査としては聴音波検査・MRI・腹腔鏡検査などが有用。腹腔形成法としては、遊離植皮術、S字状結腸移植術、腹膜移植術などがあるが、形成外科的にはMcIndoe（1957）による遊離植皮をinlaygraftするのが簡便で確実である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　男性化不全の一種である。",
      "b.　精巣間質細胞の早期萎縮と関係がある。",
      "c.　Chordeeはほぼ全例に存在する。",
      "d.　膀胱外反と併発する。",
      "e.　最も頻度の高いのは陰茎近位部開口型である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "原因として遺伝、精巣機能不全、妊娠初期のプロゲステロン投与などが挙げられるが詳細は不明。本症は尿道海綿体の形成不全により瘢痕化し、chordee形成により尿道が亀頭先端に開かず、その海綿体の欠損した部分に開口する。膀胱外反を合併することがあるのは尿道上裂。もっとも多いのが亀頭部下裂と陰茎遠位下裂で全体の90％を占める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Chordeeの成因について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　尿道海綿体を形成すべき中胚葉成分が線維化したもの",
      "b.　尿道の部分壊死による瘢痕組織",
      "c.　陰茎縫線の一部",
      "d.　尿道の扁平上皮細胞の変性したもの",
      "e.　Buck筋膜が線維成分に変化したもの\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "陰茎形成不全によるもので、腹側包皮の欠損、外尿道口の近位への位置異常、索状物chordeeの形成などの陰茎異常が成因。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "先天性腟欠損症の女子出産数に対する発生率はどれか。",
    "choices": [
      "a.　300人に一人",
      "b.　1000人に一人",
      "c.　5000人に一人",
      "d.　50000人に一人",
      "e.　150000人に一人\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "先天性腟欠損症の女子出産数に対する発生率は、4000～5000人に1人と言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "包茎と関係ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　恥垢",
      "b.　尖圭コンジローマ",
      "c.　環状切除術",
      "d.　背面切開術",
      "e.　陰茎癌\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "恥垢の原因となる。尖圭コンジローマはHPV感染症。治療法には環状切除術、背面切開術などがある。包茎、亀頭包皮炎、生殖器の不衛生が最大の陰茎癌のリスク要因ではないかと考えられてきた。しかし、最近は必ずしも包茎との関連性が認められない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "漏斗胸について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸骨挙上は血流を保ったままの方がよい。",
      "b.　Ravitch法では変形した肋軟骨を原則として切除する。",
      "c.　術後胸骨を一定期間保持する必要がある。",
      "d.　胸部CTは術前後の評価に適さない。",
      "e.　Nuss法は術式の一つである。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "胸骨挙上術ではRavitch法あるいはその変法が広く用いられている。胸骨挙上の際、内胸動静脈は胸骨側に残す。肋軟骨は胸骨縁の2cm位外側で切除する。術後胸骨を一定期間保持する必要がある。胸部CTは「漏斗胸指数」の計算のために必要。Nuss法は側胸部の小さな切開からステンレス、または、チタン製のプレートを胸腔内胸骨下に挿入し、そのプレートにより胸骨を矯正・挙上する方法。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Müller（ミュラー）管の癒合不全で発生しない奇形はいずれか。",
    "choices": [
      "a.　双角子宮",
      "b.　腟閉鎖",
      "c.　重複子宮",
      "d.　弓形子宮",
      "e.　尿道下裂\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "女性生殖器は、胎生期に生じた左右のMüller（ミュラー）管が癒合することにより形成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生率は男子1000人に１人である。",
      "b.　尿道海綿体が欠損することはない。",
      "c.　chordeeの矯正と尿道形成が治療の主体である。",
      "d.　chordeeの矯正にはDuplay法がある。",
      "e.　Edmunds法は陰嚢皮膚を利用する方法である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "男児出生150〜300人に1人の発生率。尿道海綿体欠損が成因。手術はchordeeの矯正と尿道形成である。Chordeeの矯正としてはDupla法やDenis Browen法などがある。Edmunds法は包皮背側切開、双茎皮弁を用いる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Rokitansky-Kustner-Hauser症候群の特徴でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　正常卵巣",
      "b.　膣欠損",
      "c.　正常卵管",
      "d.　染色体異常",
      "e.　無月経\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "先天性膣欠損症の多くはRokitansky-Kustner-Hauser症候群である。痕跡的双角子宮のため無月経症であるが卵管・卵巣は正常で、染色体も46XXで正常な女性型である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　陰茎の背側に索状の線維組織が存在しこのため陰茎は背側に彎曲している。",
      "b.　陰嚢下裂や会陰下裂では陰嚢が二分されており約１割の症例で停留睾丸を認める。",
      "c.　陰茎の大きさは正常である。",
      "d.　手術は陰茎がある程度の大きさになるのを待って10歳頃に行うのが適当である。",
      "e.　手術は二期的に行うことが原則である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "陰茎が索成物(chordee)によって下方に彎曲している。精神上、手術時期は2〜3歳、少なくとも就学までに完了することが大切である。Chordeeの矯正と尿道形成を１回で同時に行う一期的手術も行われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道上裂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　尿道が陰茎海綿体上に存在する。",
      "b.　陰茎恥骨上裂では尿道括約筋の形成不全をみない。",
      "c.　手術は完全裂や膀胱外反を伴うものでは1歳頃までに行うのが望ましい。",
      "d.　Young法は尿道を背側から腹側へずらす手術法である。",
      "e.　尿道下裂より頻度が低い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "尿道が陰茎背側に偏位し開口したもの。陰茎恥骨型では、尿道は陰茎と腹壁の恥骨結合との間に開口し、恥骨結合のみならず陰茎海綿体も左右に離開し、膀胱頚部まで尿道が離開するため尿禁性を保つことはできない。尿道上裂の頻度としては尿道下裂500例に対して1例ほど。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "腟欠損について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Rokitansky-Kustner-Hauser症候群でみられる。",
      "b.　腟欠損はMüller（ミュラー）管と尿生殖洞の発育障害によって生じる。",
      "c.　inlay graft法による造腟術が一般的に行われている。",
      "d.　inlay graft法の術後の拘縮予防が重要である。",
      "e.　卵管・卵巣が欠損する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腟欠損の多くはRokitansky-Kustner-Hauser症候群である。通常子宮は痕跡的であるが、卵巣と卵管は正常である。発生的には、Müller（ミュラー）管と尿生殖洞の発育障害によって生じる。治療は、inlay graft法による造腟術が一般的に行われているが、術後の拘縮予防が重要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　約1000人に一人の割合で発生する。",
      "b.　胎生7週目に、生殖結節が生殖茎となり陰茎を形成する。",
      "c.　陰茎の腹側湾曲が認められる。",
      "d.　陰嚢下裂では、約60％に停留睾丸を合併する。",
      "e.　chordeeの改善の必要性はない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "男児出生150〜300人に1人の発生率。手術はchordeeの矯正と尿道形成である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　臍の位置は、成人では腸骨稜最高点を結ぶ線上の8cm高位にある。",
      "b.　臍の位置は、剣状突起と恥骨とのほぼ中点にある。",
      "c.　欠損臍は先天性におこることはなく、臍帯ヘルニアの術後などにみられる。",
      "d.　でべそは、臍帯ヘルニアの一つである。",
      "e.　臍帯ヘルニアは、臍ヘルニアの一つである。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "外観上、周囲腹部皮膚面より、あるいは臍底面より火口丘のように明らかに突出しているものが、でべそと定義されており、臍ヘルニアの発生頻度は10%ほど。臍帯ヘルニアは、腹部内臓が羊膜と腹膜におおわれて、皮膚には被覆されずに脱出したもので、臍ヘルニアとは異なる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂の発生頻度はおおよそ男子出生の何人に一人の割合か。",
    "choices": [
      "a.　300人",
      "b.　900人",
      "c.　1500人",
      "d.　2000人",
      "e.　10000人\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "尿道下裂の発生頻度はおよそ300人に1人であり、家族発生例も報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "尿道下裂について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　尿道の再建は遊離植皮を用いると狭窄を起こしにくい。",
      "b.　常染色体劣性遺伝である。",
      "c.　尿道下裂の手術は尿道口狭窄のない場合、陰茎の成長するのを待って行う。",
      "d.　陰嚢下裂、会陰下裂では二分陰嚢を伴う。",
      "e.　chordeeの改善の必要はない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "尿道下血患者の弟に尿道下乗が発生する確率は14％、息子に発生する確率は8％。精神上、手術時期は2〜3歳、少なくとも就学までに完了することが大切である。手術はchordeeの矯正と尿道形成である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "副乳について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腋窩から乳頭を経て鼠径部に至る線上(乳腺堤)に発生する。",
      "b.　男性には発生しない。",
      "c.　約50％で両側性である。",
      "d.　乳腺も含めて切除するべきである。",
      "e.　ときに悪性化する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "男性にも発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Poland 症候群について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋欠損、肋骨欠損、上肢先天異常などを合併した症候群である。",
      "b.　染色体異常はない。",
      "c.　男性が女性より多い。",
      "d.　左側に多い。",
      "e.　広背筋が欠損している場合がある。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a). 大胸筋欠損、肋骨欠損、肋軟骨欠損、上肢先天異常、皮膚皮下組織発育異常、腋毛欠損、乳頭発育不全などを合併した症候群である。(b). 家族発現、染色体異常等が報告されている。(c). 男性：女性＝3：1(d). 左側：右側＝1：3(e). 広背筋が萎縮、欠損している場合があり、再建には注意を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Poland症候群について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　両側性に大胸筋が欠損する",
      "b.　反対側四肢の異常を特徴とする",
      "c.　頻度は数十万に一人である",
      "d.　女性に多い",
      "e.　広背筋の移植が行われることが多い\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Poland症候群は、片側性の大胸筋の欠損と同側の四肢の異常を特徴とする。男性が女性より多く（3:1）、右側が75％と多い。頻度は25,000人に一人と決して稀な疾患ではない。広背筋の移植が行われるが皮膚の緊張を解除するためにtissue expanderによる皮膚の伸展が術前に行われることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "髄膜瘤と脊髄髄膜瘤について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腰椎、仙椎部に多い。",
      "b.　欧米人に比べて比較的頻度が高い。",
      "c.　成長とともに神経学的障害をきたすことがある。",
      "d.　皮膚欠損例では、可及的早期に閉鎖手術を行う。",
      "e.　長期的にはリハビリテーション、ソーシャルワーカーを含めた集学的治療が必要である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 欧米人では約1000分の1であるが、わが国ではさらに少ない。(c). 低位脊髄により成長とともに障害をきたす。(d). 髄膜炎予防のため、早期に手術を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Nuss法での漏斗胸に対する治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 胸骨翻転術の一つである。",
      "b.　下部肋軟骨縁の突出や傍胸骨部の陥凹変形が残りやすい。",
      "c.　胸腔ドレナージの留置が不可欠である。",
      "d.　Ravitch法より低侵襲である。",
      "e. 胸腔鏡による鏡視下での手術操作が勧められる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a）複数の肋軟骨を剥離、切離挙上することなく、金属プレートによる陥没して胸骨を持ち上げる方法であり、胸骨翻転術ではない。b）金属プレートを左右第４、５番肋間から胸骨裏へ挿入し挙上するため、下部肋軟骨や傍胸骨に陥凹を残す事がある。c）胸腔内操作や術後プレートと肋間動静脈がこすれる事で、出血する場合があるため、胸腔ドレナージをすすめる意見はある。しかし、術中出血なければ入れないとする意見もある。d）　a）の解説とプレート抜去と２度の手術が必要であるが、短時間でおわるので低侵襲といえる。e）心臓損傷の報告があり、内視鏡使用がすすめられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "漏斗胸について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Nuss法 はペクタスバーを用いる胸骨挙上術である",
      "b.　胸骨翻転法では血管吻合をおこなうこともある",
      "c.　整容的な手術適応が多い",
      "d.　乳児期、前胸壁が柔軟なため吸気により発生する",
      "e.　内視鏡が導入されてきた\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "病因としては、現在では、何らかの遺伝的素因により、肋軟骨・肋骨の過成長が起こることにより生じると考えられている。乳児期のものでは、前胸壁の柔軟さによる吸気時の胸壁陥凹が偽性漏斗胸として診断されることがあり、注意を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "鳩胸について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鳩胸の発生頻度は漏斗胸とほぼ同じである。",
      "b.　鳩胸では一般的に肋軟骨が正常に比して短い。",
      "c.　鳩胸の胸郭変形の多くは年齢とともに自然軽快する。",
      "d.　鳩胸の胸郭変形はRobicsek分類のTypeⅠが多い。",
      "e.　外科的治療は乳児期が望ましい。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "鳩胸は漏斗胸の発生頻度の10分の1といわれており、漏斗胸と同様に肋軟骨が正常に比して長い。胸郭変形は一般的に自然軽快することはなく、Robicsek分類のTypeⅠが多い。漏斗胸に比べて肋軟骨が硬くなってからでも手術後の後戻りは少なく安定した成績を出せるため、鳩胸の手術時期は本人の意思もはっきりする思春期以降が一般的である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Marfan症候群の症状で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鳩胸",
      "b.　漏斗胸",
      "c.　心臓弁形成不全",
      "d.　水晶体亜脱臼",
      "e.　耳介異常\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "耳介の異常はBeals症候群（先天性拘縮性くも指趾症）に特徴的な症状である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "臍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一種の瘢痕組織である。",
      "b.　臍突出症は臍ヘルニアを伴うことが多い。",
      "c.　臍帯ヘルニアは生後1年ころまでに8、9割が自然治癒する。",
      "d.　臍ヘルニアは胎生3、4週ころの腹壁形成不全が原因である。",
      "e.　臍欠損は、先天的な原因で生じるものが多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "臍突出症のうち10%ほどに臍ヘルニアを伴う。bは臍ヘルニアのcは臍帯ヘルニアについての記述。臍欠損は先天的には生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "漏斗胸の治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Ravitch法は、開胸する。",
      "b.　Ravitch法は、内視鏡を併用すると手術時間が短縮する。",
      "c.　Ravitch法は、術後奇異呼吸が発生する。",
      "d.　Nuss法は、弯曲した金属製のバーを挿入・反転する術式である。",
      "e.　Nuss法は、胸骨挙上術である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "漏斗胸の手術方法は、胸骨挙上術のRavitch法（変法）とNuss法が行われる。Ravitch法は、開胸を伴わず行う術式で、術後奇異呼吸は発生しない。内視鏡を使用すると手術切開創を縮小することはできるが、手術時間は延長する。Nuss法は、ペクタスバーを使用する胸骨挙上術で、内視鏡を使用して開胸を伴う手術である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "漏斗胸に対するRavitch原法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　矯正位を保持するための胸骨尾側への硬性器具の挿入は行わない。",
      "b.　Ravitch's chondrotomyは、胸骨骨切り部より頭側で行う。",
      "c.　変形した肋軟骨は軟骨膜下にすべて切除する。",
      "d.　両側の内胸動静脈を胸骨体から切離する。",
      "e.　腹直筋を胸骨から切離する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Ravitch原法では、左右の内胸動静脈と胸骨から切離するため胸骨への血行が危ぶまれる。そのため、一側（通常左側）の内胸動静脈と胸骨体とは切離せずに胸骨挙上を行う変法が一般化している。Ravitch’s chondrotomyは、変形のない両側第２または第３肋軟骨を斜めに切離して前後を入れ換えて重ね合わせるもので、胸骨骨切り部より尾側で肋軟骨を挙上するために行う。原法では胸骨の矯正位保持のための器具挿入は行わないが、現在では小児ではＫワイヤー、成人では金属プレートを一定期間留置すること推奨されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Turner症候群の染色体異常はどれか。",
    "choices": [
      "a.　性染色体ＸＸＹ",
      "b.　性染色体ＸＯ",
      "c.　21トリソミー",
      "d.　17～18トリソミー",
      "e.　13～15トリソミー\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).性染色体XXYはKlinefelter’s syndrome（宦官症）男性のみに現れる。臨床症状は不妊・精巣萎縮・精細管の硝子様変性・女性化乳房。(b).性染色体XOはTurner’s syndrome。　外観は女性だが卵巣を欠如する。主な特徴は翼状頸・四肢のリンパ水腫・骨格変形・ときに精神発達遅滞。(c).21トリソミーはダウン症候群。トリソミー（３染色体性）には4つの型が確認されている。①21トリソミー②17-18トリソミー③13-15トリソミー④トリソミーX(d).17-18トリソミー、実は18番染色体トリソミー。特徴は精神発達遅滞・先天性心奇形・耳介低位・指や手の屈曲・小顎症・腎臓奇形・合指症および骨格の奇形。乳児は通常2か月までに死亡する。(e).13-15トリソミー、実は13番染色体トリソミー。精神発達遅滞・心奇形・聾・唇裂口蓋裂・小眼球症・無眼球症などの眼奇形。通常3か月までに死亡する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群の症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球突出",
      "b.　上顎劣成長",
      "c.　低身長",
      "d.　多毛",
      "e.　爪欠損\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Crouzon症候群は尖頭、中顔面発育不全に伴う眼球突出、外斜視、鼻咽腔気道狭窄、睡眠時無呼吸、反対咬合などが認められ特徴的な顔貌を呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert 症候群の症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球突出",
      "b.　色素性母斑",
      "c.　鎖肛",
      "d.　色盲",
      "e.　合指症\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "塔状頭蓋で前後径が短縮、前額上方に頭蓋骨の張り出しによるヒサシと、眉毛上部に水平方向の皮膚溝がみられるのが特徴である。眼球突出、左右府対称、瞼下垂、動眼神経麻痺、眼窩隔離症、瞼裂外下方偏位など眼の症状が見られる。手足の両側性合指症を伴うのが特徴的。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Down 症候群の症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　低身長",
      "b.　精神発達遅滞",
      "c.　無毛",
      "d.　合指症",
      "e.　両眼隔離\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).最終身長の平均値は男145cm、女141cm。(b).Down症候群は出産児中、最も多い常染色体異常であり、精神発達遅滞の原因として最も多い。Down症候群とは21番染色体の3重体もしくは転座により精神発達遅滞、特異顔貌、多発奇形を呈する。扁平な顔貌、内眼角贅皮、眼瞼裂斜上、鞍鼻、小さな外耳介を呈し、先天性心疾患は40-50％に合併し、十二指腸狭窄・閉鎖や鎖肛などの消化管奇形が約10％に合併する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Robin シークエンスの症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小顎症",
      "b.　血管腫",
      "c.　眼窩隔離",
      "d.　合指症",
      "e.　舌根沈下\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "シークエンスとは　一つの原因が直接的・間接的に作用し、複数の奇形を生じる場合をさす。Robinシークエンス（Pierre Robin sequence） は　遺伝様式、病因はなんであれ、胎性早期（7-11週）における下顎低形成が原因で生じる。その為　舌は後方・高位に位置し、多くの症例で口蓋裂を合併する（口蓋裂の有無は診断にとって必須ではない。口蓋裂先端は特徴的なU字型を呈する）。3主徴は小顎症・舌根沈下・吸気性上気道閉鎖である。　診断はまず症候性の有無を判断することから始まる。Robinシークエンスを呈する代表的な症候群としては、Beckwith-wiedermann synd.  Nager synd. Treacher Collins synd.Turner synd. などがある。非症候性の場合、乳児期早期までの気道閉塞・哺乳障害を乗り切れば予後は良好である。(b)、(c)、(d)はいずれも胎生早期の下顎低形成に由来する疾患ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Cornelia de Lange 症候群の症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経麻痺",
      "b.　血管腫",
      "c.　多毛",
      "d.　両側眉毛癒合",
      "e.　爪欠損\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "多発形態異常症候群の一つ口蓋裂（10％）のほか顔面の変形や醜状に対し手術をおこなう。特有の顔の特徴、成長遅延、多毛症と微細な指節骨異常から乏指症にわたる上肢減数異常によって特徴づけられる。頭蓋顔面の特徴は、眉毛癒合、アーチ型の眉、長い睫毛、小さく上向きの鼻孔、小さな歯、歯間空隙の拡大と小頭症を含む。IQは、30未満～102の範囲にあり、平均は53である。多くの患者は、自閉的で自己破壊的な傾向を示す。しばしば見られる所見として、心臓中隔欠損症、胃腸機能障害、難聴、近視と停留精巣または性器の低形成を含む。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼球突出、parrot beaked nose、上顎の低形成よりなる症候群はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Robin シークエンス",
      "b.　Waardenburg 症候群",
      "c.　Ehlers-Danlos 症候群",
      "d.　Crouzon症候群",
      "e.　Greig 症候群\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "頭蓋早期癒合に伴う頭蓋変形、顔面中央の形成不全に伴う変形が主な症状で、ときにオウムのくちばし様の鼻をきたすのはCrouzon症候群鼻の形態については触れられていない教科書もあるが、他の選択肢では他の条件（眼球突出、上顎低形成）をきたすものがない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Down症候群　　　－　　18トリソミ",
      "b.　Turner症候群　　－　　外反肘",
      "c.　Cornelia De Lange症候群(De Lange症候群)　－　小人症",
      "d.　Poland症候群　　－　　翼状頚",
      "e.　Apert症候群 　　－　　舟状頭\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "ダウン症は21トリソミー。Poland症候群は胸郭骨格筋である大胸筋、小胸筋、前鋸筋、広背筋、三角筋などの欠損と同側上肢の先天異常を合併する症候群。Apert症候群は短頭。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "FGFR (fibroblast growth factor receptor、線維芽細胞増殖因子受容体) の遺伝子変異によって引き起こされることが知られている病態はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群",
      "b.　Treacher Collins症候群",
      "c.　McCune-Albright症候群",
      "d.　鎖骨・頭蓋異骨症 cleidocranial dysostosis",
      "e.　軟骨無形成症 achondroplasia\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). FGFR2 遺伝子の第７エクソンにおける変異。(c). (McCune-) Albright 症候群は、末梢性思春期早発症、多骨性線維性骨異形成症(polyostotic fibrous dysplasia)、皮膚色素沈着を三徴とする症候群である。同症候群の病変組織では、受容体からアデニル酸シクラーゼなどの効果器へのシグナル伝達を仲介するG蛋白質のうち、Gαs遺伝子の変異（癌遺伝子 gsp）が存在する。胎生初期に、内分泌臓器・骨芽細胞・メラノサイトという細胞系にこの変異が生じることによってそこから派生する臓器の cAMP 産生が亢進し、McCune-Albright 症候群の各病変が生じる。(e). FGFR3 遺伝子の膜貫通領域をコードする部分の１塩基変異。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Hemifacial microsomiaに伴うのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口蓋裂",
      "b.　小耳症",
      "c.　小口症",
      "d.　下眼瞼の形成不全",
      "e.　眼窩離開症\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Hemifacial microsomia, Oculo-auriculo-vertebral spectrum, Goldenhar症候群は同じ病態を指している。第1第2鰓弓症候群に眼球結膜類上皮腫や脊椎（主に頸椎）の奇形を合併するものをいう。(c).患側の巨口症を合併しやすい(d).下眼瞼の形成不全の報告はありません(e).瞼裂狭小症の合併報告あり",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Oro-facial-digital症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　性染色体遺伝",
      "b.　男性にのみ発現する。",
      "c.　口蓋裂が発生する。",
      "d.　合指症がある。",
      "e.　口唇小帯の肥大をみる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.b　症例の多いI型はX染色体連鎖優性遺伝で、男性は致死的口腔、顔面、指趾の先天異常をともなうもので、口腔所見では口蓋裂のほか頬粘膜と歯槽堤との異常小帯、二分舌など、指趾では斜指、合指、短指、多指などがみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 184,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Oto-palato-digital症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Taybi症候群と同義語である。",
      "b.　難聴を伴う。",
      "c.　軟部組織の形成異常を基盤とする。",
      "d.　口唇裂がある。",
      "e.　生命予後は悪い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "前頭骨、頭蓋底の肥厚、眼窩隔離症、難聴、口蓋裂、へら状指趾などが見られる、Taybiが最初に報告した。多発性骨異形成症で、X線検査で骨の異常（頭蓋顔面、四肢など）が多く見られる。難聴は耳小骨異形成による伝音性難聴。生命予後は良好",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 185,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Peutz-Jeghers症候群の色素斑について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　常染色体劣性遺伝を示す。",
      "b.　口唇の色素斑は幼少時期にはほとんど存在しない。",
      "c.　口唇の色素斑は思春期以降に悪化する。",
      "d.　口腔粘膜の色素斑は残る。",
      "e.　指腹にも見られる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "色素沈着は口唇、口腔粘膜に多く、鼻孔周囲や指趾尖端、その他の皮膚にもときにみられる。通常出生時または1年以内に生じ、学童期にかけて増加する。常染色体優性遺伝",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 186,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Goldenhar症候群の症状について次のうち最も少ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　脊椎異常",
      "b.　上眼瞼欠損",
      "c.　副耳",
      "d.　巨口症",
      "e.　眼球デルモイド\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上眼瞼欠損を一般には合併しない。Goldenhar症候群は、第1第2鰓弓症候群に眼球結膜類上皮腫や脊椎（主に頸椎）の奇形を合併するものをいう。したがって(a)(c)(e)は典型的な症状である。(d)の巨口症については患側に合併しやすいとされる。(b)の上眼瞼欠損をともなうとした成書もあるが、5つの中から間違いを一つえらぶとしたら(b)となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 187,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Robin シークエンスと関係ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舌根沈下",
      "b.　小顎症",
      "c.　口蓋裂",
      "d.　耳介変形",
      "e.　Douglas法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "下顎骨形成不全の二次的結果が主徴（小顎症、舌根沈下、吸気性気道閉塞、口蓋裂）気道閉塞が重篤な場合の治療法として、舌尖を下口唇に固定するDouglas法、舌根を固定するKirschner法などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 188,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Treacher Collins症候群　・・・　上顎骨低形成",
      "b.　Crouzon症候群 ・・・・・・・・　眼球突出",
      "c.　Apert症候群 　・・・・・・・・　合指症",
      "d.　Poland症候群　・・・・・・・・　大胸筋欠損",
      "e.　EEC症候群 　・・・・・・・・・　外胚葉形成不全\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Treacher Collins症候群の完全型は、瞼裂斜下、下眼瞼のノッチ状欠損、下眼瞼睫毛欠損、頬骨低形成、頬骨弓欠損など特徴的な顔貌を呈する。下顎形成不全、耳介の異常を伴うこともある。EEC症候群は指趾欠損（裂手、足）、外胚葉形成異常、口唇裂口蓋裂が三徴",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 189,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "次の症候群のうち、関連のある組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Treacher Collins症候群　・・・　頬骨発育不全",
      "b.　Robin シークエンス　・・・・・　血管腫",
      "c.　Goldenhar症候群　 ・・・・・・　母斑症",
      "d.　Apert症候群　 ・・・・・・・・　多指症",
      "e.　Crouzon症候群 　・・・・・・・　上顎骨形成不全\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). Treacher Collins syndrome：Mandibulofacial dysostosis、Franceschetti-Klein症候群などとも呼ばれ、Tessier分類では顔面裂No.6、7、8の合併型である。基本的には、頬骨、上・下顎の低形成、欠損によるものと、それに随伴する軟部組織の異常により構成される。●垂れ目（眼瞼裂斜下）●下眼瞼の部分欠損　●頬・下顎の低形成を３主徴とし、その他、下眼瞼外2/3の睫毛欠損、外耳・中耳奇形、外鼻変形、巨口症、口角と耳垂を結ぶ線上に陥凹や瘻孔の形成を見ることもある。約40%は常染色体顕性遺伝（優生遺伝）。殆どは知能正常（5%で精神遅滞あり）。(b). Pierre-Robin synd.：下顎域の低形成により舌は後方に位置し、そのため呼吸困難を来すと同時に口蓋の癒合が阻害されて口蓋裂が生じるという考えもあり、Robinシークエンスとも呼ばれる。３主徴は、●小下顎あるいは下顎後退　●舌根沈下　●吸気性上気道閉塞。遺伝の関与は不明。知能は一般に正常。(c). Goldenhar synd.：第１第２鰓弓症候群(hemifacial microsomia)のうち、眼球のデルモイド、耳介変形、顔面非対称、側彎症などの脊椎骨の異常を来すものをGoldenhar症候群(oculoauriculovertebral dysplasia)と呼ぶ。以下の(d)(e)はCraniosynostosis synromeに属する。(d). Apert synd.：頭蓋縫合早期癒合症、上顎骨形成不全、四肢の高度な対称性合指（趾）症を主徴とす。発生率は1/10,000。常染色体顕性遺伝（優生遺伝）をとるが、多くは家族歴がない。塔状頭および短頭を示すことが多い。Crouzon病のような著明な眼球突出はきたさない。多くの症例で、精神発達遅滞がある。(e). Crouzon disease：頭蓋縫合早期癒合症、上顎骨形成不全、眼球突出を主徴とする。発生率は1/25,000。約半数に常染色体顕性遺伝（優生遺伝）を認める。頭蓋の形状は短頭が多い。知能は多くで正常範囲。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 190,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "下顎低形成を呈さない症候群はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Klippel-Feil症候群",
      "b.　Treacher Collins症候群",
      "c.　Robin シークエンス",
      "d.　Nager症候群",
      "e.　Goldenhar症候群\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). Klippel-Feil synd.（先天性頸椎癒合症）　●短頚　●項部頭髪線低位　●頚部可動域制限を３主徴とする。(b). Nager synd.　●頬骨発育不全　●瞼裂の下外方傾斜　●耳介異常　●四肢低形成などを有する。Treacher Collins synd.と異なるところは四肢の低形成である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 191,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "常染色体性優性遺伝ではないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ダリエー病",
      "b.　プリングル病",
      "c.　ポイツ・イエガース症候群",
      "d.　ポーランド症候群",
      "e.　オスラー病\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "レックリングハウゼン病、プリングル病、ポイツ・イエガース症候群、オスラー病などは全身性母斑症に属する（これに対して、Sturge-Weber synd., Klippel-Weber synd., 太田母斑などは限局性母斑症という）。(a). レックリングハウゼン病（神経線維腫症）：皮膚の色素斑（cafe au lait spots）、多発性神経繊維腫の他、骨異常、眼病変、種々の内臓病変を種々の程度に伴う症候群。小児期に、直径1.5cm以上のcafe au lait spotsが６個以上あれば、本症が疑われる。皮膚に小型の神経線維種が多発するものや、瀰慢性の神経線維種がみられるものを神経繊維腫症１（NF1）、両側性に聴神経腫瘍の発生をみるものをNF2という。生涯進行性であり、大きな腫瘍は悪性化することがあるが、一般に生命的予後は良好である。常染色体顕性遺伝（優性遺伝）。60-70%は両親が正常な偶発例。(b). プリングル病（結節性硬化症）：知能障害、てんかん発作、顔面の皮疹（angiofibroma;いわゆる脂腺腫）を３主徴とす。典型例では、全身の内蔵（間葉系組織）に多彩な病変が多発する。常染色体顕性遺伝（優性遺伝）。家族内発生例は20-40%。(c). 口唇・頬粘膜と掌蹠に多発する黒褐色の小色素斑と、小腸・大腸を中心に十数個以上の多発する消化管ポリポージス、常染色体優性遺伝を主徴とする母斑症である。家族内発生は約50%。(d). ポーランド症候群：大胸筋欠損、肋骨欠損、肋軟骨欠損、上肢先天異常、皮膚皮下組織発育異常、腋毛欠損、乳頭発育不全などを合併した症候群。男:女=3:1、片側それも右側が75%と多い。家族内発生、染色体異常も報告されているが、一般には遺伝性はいわれていない。(e). オスラー病：（全身性）母斑症の中の血管腫症に属する。皮膚、軟膜、内臓の毛細血管拡張（点状、線状、くも状血管腫様）が特徴。出生時にはなく、20-30歳代に著明となる。反復する鼻出血で発病することが多い。一般には常染色体顕性遺伝（優性遺伝）といわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 192,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群にみられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎の後退",
      "b.　眼球突出",
      "c.　遺伝形式",
      "d.　合指（趾）症",
      "e.　頭蓋狭窄\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Crouzon症候群は尖頭、中顔面発育不全に伴う眼球突出、外斜視、鼻咽腔気道狭窄、睡眠時無呼吸、反対咬合などが認められ特徴的な顔貌を呈する。常染色体優性遺伝でFGFR2での異常。四肢の異常は伴わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 193,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋形態の異常を伴う。",
      "b.　下顎骨にしばしば劣成長を認める。",
      "c.　合指症などの手指の奇形をしばしば伴う。",
      "d.　頭部Ｘ線では、頭蓋骨の菲薄化の所見である指圧痕などを認める。",
      "e.　脳圧亢進症状を認めることがある。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Crouzon症候群は尖頭、中顔面発育不全に伴う眼球突出、外斜視、鼻咽腔気道狭窄、睡眠時無呼吸、反対咬合（下顎前突）などが認められ特徴的な顔貌を呈する。頭蓋内圧が亢進し、X線写真では頭蓋骨の非薄化、指圧痕など認められる。常染色体優性遺伝でFGFR2での異常。四肢の異常は伴わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 194,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上顎の後退による呼吸障害がある。",
      "b.　舟状頭を伴い易い。",
      "c.　眼窩間距離は短縮する。",
      "d.　眼球突出を伴い、高度の場合眼球が脱出する。",
      "e.　Angleの分類で2級の不正咬合がある。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "Crouzon症候群は特有の頭蓋奇形はないが尖頭が多い、中顔面発育不全に伴う眼球突出、眼窩隔離症、外斜視、鼻咽腔気道狭窄、睡眠時無呼吸、反対咬合（下顎前突）などが認められ特徴的な顔貌を呈する。頭蓋内圧が亢進し、X線写真では頭蓋骨の非薄化、指圧痕など認められる。常染色体優性遺伝でFGFR2での異常。四肢の異常は伴わない。Angleの分類の2級は下顎遠心咬合で、相対的に上顎第１大臼歯が前方に出ている状態咬合の分類であって必ずしも骨格の前後位置とは一致しないが、2級の咬合不正があるというのは間違い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 195,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　塔状頭蓋を特徴とする。",
      "b.　手（足）の多指（趾）症を伴う。",
      "c.　眼症状を伴うことは稀である。",
      "d.　小顎症を伴う。",
      "e.　頭部Ｘ線で、著明な指圧痕を認めることが多い。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Apert症候群特有の頭蓋変形はないが、Crouzon症候群に比べその程度が強く、塔状頭蓋で前後径が短縮、前額上方に頭蓋骨の張り出しによるヒサシと、眉毛上部に水平方向の皮膚溝がみられるのが特徴である。X線写真では頭蓋骨の罪薄化、指圧痕などがみられる。眼球突出、左右府対称、瞼下垂、動眼神経麻痺、眼窩隔離症、瞼裂外下方偏位などが見られる。高口蓋や外鼻変形も特徴的。手足の両側性合指症が特徴的。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 196,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋縫合早期癒合を伴うのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Goldenhar症候群",
      "b.　Klippel-Feil症候群",
      "c.　Treacher Collins症候群",
      "d.　Pfeiffer症候群",
      "e.　Apert症候群\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Pfeiffer synd.；頭蓋縫合早期癒合症、上顎骨形成不全、幅広拇指（趾）、軽度軟部組織性合指症などを主徴とする。頭蓋の形状は塔状かつ短頭(turribrachycephalic)を呈す。眼窩隔離、眼球突出、瞼裂の外下方への傾斜、斜視などあり。知能は通常正常。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 197,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群の眼症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼球突出",
      "b.　外斜視",
      "c.　両眼窩隔離症",
      "d.　瞼裂のmongoloid slant",
      "e.　眼振\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "顎発育不全、高口蓋、下顎前突、不正唆合、歯牙異常、眼帯前後径短縮、離眼症、眼球突出、斜視、視神経萎縮や浮腫（約80％にみられる）。Mongoloid slantについては現在では言い換えが望ましいとの記述あり。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 198,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群の症状で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　塔状頭turricephaly",
      "b.　下顎前突",
      "c.　鼻柱口唇角columella labial angleの鈍角化",
      "d.　歯牙叢生",
      "e.　耳介低位\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上顎発育不全、高口蓋、下顎前突、不正唆合、歯牙異常、眼帯前後径短縮、離眼症、眼球突出、斜視、視神経萎縮や浮腫（約80％にみられる）。なお、この症状は斜頭症、舟状頭、三角頭では少ない。外耳狭窄や中耳異常などがみられる。そのほかbluesclera、glaucoma、microcornea、megalocornea、COreCtOpiaなどが報告されている（Converse1977）。また、CTにより水頭症もみられている。そのほかApert症候群と違って、上気道狭窄がしばしばみられる（Moore1993）。記載はないが中顔面の低形成のため鼻柱口唇角は鋭角化する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 199,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　常染色体顕性遺伝（優性遺伝）を示すことがある。",
      "b.　発生頻度は1/25",
      "000以下とされている。",
      "c.　特発性は10％以下である。",
      "d.　全狭頭症の30％をしめる。",
      "e.　散発例の発生と高妊娠年齢に相関が認められている。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c). 特発性は33～56％と報告されている。(d). Crouzon症候群は全狭頭症の10％を占める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 200,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Robin シークエンスについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　先天性小顎症である。",
      "b.　口蓋裂を伴うことが多い。",
      "c.　心奇形を伴うことがある。",
      "d.　常染色体優性遺伝である。",
      "e.　精神発育遅延を伴うことがある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d). 本症はgenetic syndromeではなく二次的な構造変化を含む異常であるからPierre Robin sequenceと呼ぶのが良いとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 201,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "顔面裂または頭蓋顔面裂に関係ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Hypertelorism",
      "b.　Treacher Collins 症候群",
      "c.　Hemifacial microsomia",
      "d.　Acrocephalosyndactyly",
      "e.　Microtia\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "aは離眼症のこと。Treacher Collins 症候群、Hemifacial microsomia（第１・２鰓弓症候群）は顔面裂を伴う。AcrocephalosyndactylyはApert synd.などのこと。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 202,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頭蓋狭窄症を伴うのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Treacher Collins症候群",
      "b.　Apert症候群",
      "c.　Opitz症候群",
      "d.　Robin シークエン",
      "e.　Hemifacial microsomia\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "頭蓋狭窄症を起こすものとして他にCrouzon症候群なども挙げられる。Opitz症候群は前頭部（前頭縫合）の骨形成異常により、頭蓋変形（三角頭蓋）を来す三 角頭蓋症候群の一つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 203,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "眼窩隔離を呈さない疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　craniofacial dysostosis",
      "b.　naso-ethomoidal encephaloceles",
      "c.　median facial dysraphia",
      "d.　naso-ocular cleft",
      "e.　Robin シークエンス\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). Robin シークエンスは小頭症・舌根沈下・吸気性気道閉塞を主徴とする症候群である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 204,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert症候群で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　短頭症を認める。",
      "b.　Crouzon症候群に比べ、頭蓋内圧亢進は稀である。",
      "c.　合指症を伴う。",
      "d.　眼球突出を伴う。",
      "e.　骨切りはLe FortⅡ型で行う。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). IV型骨切りで行う。(d). は、p162－L8に記載されるように、Crouzon病のように著明な眼球突出を認めないとある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 205,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋骨縫合早期癒合",
      "b.　合指（趾）症",
      "c.　眼球突出",
      "d.　上顎劣成長",
      "e.　約半数に常染色体劣性遺伝を認める\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "b). 四肢の合併奇形はApert症候群に特徴的。(e). 常染色体優性遺伝",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 206,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Treacher Collins症候群について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下眼瞼のcoloboma",
      "b.　頬骨発育不全",
      "c.　鼻中隔弯曲症",
      "d.　前方へ伸びたもみあげ",
      "e.　合指症\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Treacher Collins症候群はTessierの分類のNo.6〜8の合併症である。第１・２鰓弓由来組織の発生異常で、両側性に現れる。垂れ目、下眼瞼の部分欠損、頬及び下顎の低形成を特徴とする。しばしば両側性の小耳症をともなう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 207,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群　・・・・・・・・・　spoon hand",
      "b.　Goldenhar症候群　・・・・・・・　desmoid",
      "c.　Hemifacial microsomia　・・・・　macrostomia",
      "d.　Treacher Collins症候群 　・・・　coloboma",
      "e.　Pfeiffer症候群 　・・・・・・・　syndactyly\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). Goldenhar症候群で認めるものは眼球結膜の『dermoid』",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 208,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Hypotelorismをきたさないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　trigonocephaly",
      "b. Crouzon syndrome",
      "c.　Binder's syndrome",
      "d.　Down syndrome",
      "e.　arhinencephaly\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). Apert症候群は『hypertelorism』をきたす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 209,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群　・・・・・　parrot-like nose",
      "b.　holoprosencephaly　・・・　Bhudda-like appearance",
      "c.　Robin シークエンス 　・・　bird face",
      "d.　Down症候群 　・・・・・・　setting sun phenomenon",
      "e.　Apert症候群　・・・・・・　flat face\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "『setting sun phenomenon』（＝落陽現象）は中脳被蓋が拡大した第3脳室のsuprapineal recessにより圧迫を受けることにより生じる。乳幼児水頭症などに特徴的。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 210,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "EEC症候群にあてはまらないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　欠指（趾）症",
      "b.　血管腫",
      "c.　口唇・口蓋裂",
      "d.　乏毛症",
      "e.　常染色体劣性遺伝\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "EEC症候群（ectrodactyly-ectodermal dysplasia-clefting syndrome）①指欠損、②毛髪や眼の外胚葉系異常、③唇・口蓋裂を伴う。常染色体優性遺伝。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 211,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Beckwith-Wiedemann症候群にあてはまらないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　臍ヘルニア",
      "b.　巨舌症",
      "c.　羊水過多",
      "d.　内臓肥大",
      "e.　常染色体専潜性遺伝（劣性遺伝）劣性遺伝\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Beckwith-Wiedeman症候群　臍異常（exomphalos）、巨舌、巨大児を三大主徴。Beckwith-Widemann症候群は家族性の場合は常染色体顕性遺伝（優性遺伝）がほとんど。それ以外の場合は明確になっていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 212,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Down症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　18 trisomy",
      "b.　巨舌",
      "c.　1000人に１人の頻度",
      "d.　手掌、足底の皮膚紋理の異常",
      "e.　精神発達遅滞\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Down症候群　21 trisomy。頻度は1000人に1人の割合。精神発達遅滞、瞼裂外上方偏移（釣り目）、内眼角贅皮、巨舌、手掌・足底の皮膚紋理の異常など。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 213,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Pfeiffer症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　塔状頭蓋",
      "b.　皮膚性合指症",
      "c.　幅広く太い母指",
      "d.　細長い第１趾",
      "e.　上顎劣成長\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Pfeiffer症候群　Pfeiffer（1964）によって報告された遺伝性尖頭合指趾症。尖頭合指趾症Ⅴ型に分類されている。冠状縫合あるいは矢状縫合の早期癒合による短尖頭。上顎骨低形成。幅広で短く、変形した母指および母趾。皮膚性の合指趾。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 214,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Robin シークエンスについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小下顎症",
      "b.　舌根沈下",
      "c.　陥没呼吸",
      "d.　口蓋裂または高位口蓋",
      "e.　眼窩隔離症\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Robinシークエンス　小顎症、舌根沈下、吸気性気道閉塞を三主徴とする。過半数に口蓋裂が見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 215,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert 症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　冠状縫合の早期癒合",
      "b.　常染色体顕性遺伝（優性遺伝）",
      "c.　下顎の劣成長",
      "d.　spoon hand",
      "e.　mitten hand\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Apert症候群　塔状頭蓋、手足の両側性合指症（手では母指以外の全指合指症mitten deformity、母指を含めた全指合指症spoon hand deformity、足では全趾合趾症spatula deformity、母趾や小趾を除いた他の3趾合趾症など）。常染色体顕性遺伝（優性遺伝）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 216,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Carpenter症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　常染色体劣性遺伝",
      "b.　craniosynostosis",
      "c.　瘰痩（るいそう）",
      "d.　合指症",
      "e.　精神発育遅延\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Carpenter症候群　頭蓋早期癒合症、精神発達遅滞、肥満症、合指症など。常染色体劣性遺伝。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 217,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群　・・・・・・・・　fronto-orbital reshaping",
      "b.　Crouzon症候群　・・・・・・・　correction of the syndactylism",
      "c.　Romberg病　・・・・・・・・・　free dermal-fat flap transfer",
      "d.　hemifacial microsomia　・・・　two jaw surgery",
      "e.　Treacher Collins症候群　 ・・　bone graft\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Crouzon病に合指症(syndactylism)は伴わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 218,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Moebius症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　仮面様顔貌",
      "b.　上顎劣成長",
      "c.　耳介変形",
      "d.　外転神経麻痺",
      "e.　内反足\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Moebius症候群　両側先天性顔面神経麻痺および外転神経麻痺による無表情顔貌（仮面様顔貌）。知能障害（約30％）。耳介異常。四肢の異常（主として内反足）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 219,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "次の疾病のうち、顔面神経麻痺を伴う頻度が高いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Robin シークエンス",
      "b.　Romberg病",
      "c.　Goldenhar症候群",
      "d.　Moebius症候群",
      "e.　Sturge-Weber症候群\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "メビウス症候群の症状の一つに先天性顔面神経麻痺（第７脳神経；通常両側性）：仮面様顔貌、閉眼障害、流涎があり診断基準に含まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 220,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "遺伝形式が不明なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群",
      "b.　Pfeiffer症候群",
      "c.　Apert症候群",
      "d.　Treacher Collis症候群",
      "e.　Sturge-Weber症候群\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a). Crouzon症候群　－　1/3は新生突然変異(b). Pfeiffer症候群　－　散発例も多く、新生突然変異体と推定される。(c). Apert症候群　－　大多数は新生突然変異体(d). Treacher-C ollis症候群　－　60％は新生突然変異(e). Sturge-Weber症候群　－　大多数は非遺伝性の血管の発生異常だが家族例も知られている",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 221,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "遺伝性の認められないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Carpenter症候群",
      "b.　Apert症候群",
      "c.　Treacher Collins症候群",
      "d.　EEC症候群",
      "e.　Klippel-Weber症候群\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a). Carpenter症候群　－　発生異常が推定されているが血族結婚も存在する。(e). Klippel-Weber症候群　－　大半は散発例。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 222,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Acrocephalosyndactylyに属さないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群",
      "b.　Pfeiffer症候群",
      "c.　Saethre-Chotzen症候群",
      "d.　Apert症候群",
      "e.　Carpenter症候群\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "新先天奇形症候群アトラス尖頭合指(趾)症（ACS）は３型が知られている。type1：Apert syntype3：Saethre-Chotzen syntype5：Pfeiffer syn尖頭多合指(趾)症は４型が知られている。Carpenter syn、Noack syn、Sakati-Nyhan syn、Goodman syn。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 223,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　複数の頭蓋縫合が早期癒合するのが一般的である。",
      "b.　上顎骨とともに頬骨の低形成がみられる。",
      "c.　上肢は短縮し、肘関節の拘縮がみられる。",
      "d.　四肢の異常は左右対称性である。",
      "e.　少なくとも2～4指(趾)の合指( 趾)症を認める。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Apert症候群はsimple  craniosynostosisが一般的で、この点で、Crouzon's diseaseと異なる。少なくとも3～4指(趾)の合指(趾)症を認め、四肢の異常は左右対称性である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 224,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "一般に合指症を合併するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Pfeiffer症候群",
      "b.　Crouzon症候群",
      "c.　Treacher Collins症候群",
      "d.　Apert症候群",
      "e.　Frey症候群\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "Pfeiffer症候群：尖頭合指(趾)症５型Apert症候群：尖頭合指(趾)症１型",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 225,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Crouzon症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　complex craniosynostosisである。",
      "b.　前頭蓋窩の下方偏位を認める。",
      "c.　眼窩外側壁は内側に偏位する。",
      "d.　眼窩間距離は縮小する。",
      "e.　機能的眼窩容積は減少する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "篩板の下方偏位に伴い眼窩間距離は増大する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 226,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert症候群の合併症はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨性合指（趾）症",
      "b.　塔状頭蓋",
      "c.　耳介奇形",
      "d.　唇裂",
      "e.　小耳症\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Apert症候群は短頭、中顔面発育不全に加え合指（趾）症を認める。合指症は2〜4指の対称性の骨癒合を呈するものが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 227,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "次の中から遺伝性疾患であるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Oral-Facial-Digital(OFD)症候群",
      "b.　Recklinghausen症候群",
      "c.　Poland症候群",
      "d.　Goldenhar症候群",
      "e.　Hemifacial microsomia\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Oral-Facial-Digital(OFD)症候群はI〜V型まであり90%はI型。1型はx染色体連鎖性顕性遺伝（優性遺伝）形式で男性は致死型となるので、患者は原則的に女性のみである。II型は1型と表現型は同じだが、遺伝形式が常染色体潜性遺伝（劣性遺伝）であるため性差はない。Recklinghausen症候群は原因遺伝子としては、常染色体１７番の長腕にあるNf1遺伝子の異常が原因として起こる疾患。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 228,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "耳介先天異常を伴わない症候群はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Hemifacial microsomia",
      "b.　Treacher Collins症候群",
      "c.　Goldenhar症候群",
      "d.　Klinefelter症候群",
      "e.　Sturge-Weber症候群\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Klinefelter症候群は性染色体異常により起こる疾患。Sturge-Weber症候群は、脳内の軟膜血管腫と、顔面のポートワイン斑（毛細血管奇形）、眼の緑内障を有する神経皮膚症候群の一つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 229,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Hemifacial microsomiaについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小顎症が特異的症状の一つである。",
      "b.　難聴は合併しない。",
      "c.　片側性が多い。",
      "d.　側頭骨岩様部の下方偏位はみられない。",
      "e.　咬合面が傾斜することがある。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "Hemifacial microsomia　耳介、下顎、上顎の形成不全でその関連部分も発育障害を起こす。片側が両側の6倍の頻度。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 230,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Moebius症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　先天性顔面神経麻痺と外転神経麻痺を主徴とする。",
      "b.　ほとんどが散発性発症である。",
      "c.　男女比は1：3である。",
      "d.　鼻根部の形態には特記すべき特徴はない。",
      "e.　精神発育遅滞を伴うことは稀である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Moebius症候群：先天性顔面神経麻痺と先天性外転神経麻痺を特徴とする他の脳神経麻痺や四肢形態異常を伴う事もある。多くは弧発例である。男女差は明らかでない。原因不明。臨床症状は、表情が変わらない　まばたきしない、眼が外を向かないなどの症状で気付かれる。ほ乳、嚥下障害や知的障害、自閉症などある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 231,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋骨癒合症である。",
      "b.　眼球突出を認めない。",
      "c.　口蓋裂を合併しない。",
      "d.　多指症を合併する。",
      "e.　放置すれば頭蓋骨内圧が亢進してくる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Apert症候群は短頭、中顔面発育不全に加え合指（趾）症を認める。合指症は2〜4指の対称性の骨癒合を呈するものが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 232,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Apert症候群とCrouzon症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　いわゆるビザンチン口蓋はCrouzon症候群に特徴的である。",
      "b.　Apert症候群では大泉門は長期に渡り開存している。",
      "c.　重度の眼病変はCrouzon症候群に多い。",
      "d.　不正咬合は認めない。",
      "e.　Apert症候群の合指（趾）では、関節可動域は成長と共に改善する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Crouzon症候群では、時に難聴が見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 233,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Robin シークエンスについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　病因として胎生期の頚部屈曲が重要視されている。",
      "b.　口唇裂を伴うことが多い。",
      "c.　小顎症は成長にしたがって高度になる。",
      "d.　気道閉塞の改善を目的に口蓋形成術は早期に行う。",
      "e.　Stickler症候群との合併に注意する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Pierre Robin sequenceの基本的問題で特に解説を要しない。小顎症は成長に伴って改善することが多い。口蓋形成術は正常児と同様に対処するが、呼吸状態に応じて手術時期を遅らす事が多い。常染色体優性の遺伝形式を呈するPierre Robin sequenceにたいしてはStickler syndromeを疑い、強度近視による網膜剥離を念頭に置く必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 234,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Treacher Collins症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Mandibulofacial dysostosisとも呼ばれる。",
      "b.　眼症状では下眼瞼のcoloboma",
      "c.　下顎骨には形成不全を生じない。",
      "d.　家族性発生は文献的には１/４以下である。",
      "e.　実験動物で発現することは出来ない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "MFDの基本的問題で特に解説を要しない。下顎骨にもさまざまな形成不全を生じる。家族性発生は約半数に認めるとされている。実験的にはラット，マウスなどでビタミンＡの大量投与で発現させることができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 235,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "症状に、指趾の異常が含まれないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Pfeiffer症候群",
      "b.　Carpenter症候群",
      "c.　Crouzon症候群",
      "d.　Apert症候群",
      "e.　Saethre-Chotzen症候群\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Pfeiffer症候群の症状：FGFR2遺伝子（時にFGFR1遺伝子）の異常により先天的な頭蓋骨や顔面骨（基本的に下顎を除く）の形成異常がおこり、脳の発達が妨げられたり、眼球が突出したり、呼吸が障害されたりします。また手および足の指が互いに癒合している。Carpenter症候群頭蓋縫合早期癒合症と手足の多合指症を特徴とする。Apert症候群：眼球突出　中顔面低形成　骨性合指症　精神発達遅滞稀な常染色体潜性遺伝（劣性）遺伝性の多臓器奇形である、最もよく見られるものに、肥満、臍ヘルニア、停留睾丸、先天性心疾患等が含まれる。Carpenter症候群：頭蓋縫合早期癒合症と手足の多合指症を特徴とする。Crouzon症候群：頭蓋縫合早期癒合、眼球突出、上顎骨低形成、上気道閉塞、後鼻孔狭窄/閉塞、巨舌、外耳道狭窄/閉鎖、伝音性難聴,四肢 臨床上の表現型において指趾の異常はないことが原則であるが、橈尺骨癒合や表現型の異なる亜型が存在する。Saethre-Chotzen症候群：頭蓋縫合早期癒合症、眼瞼下垂、四肢や外耳の異常を特徴とする常染色体顕性遺伝（優性遺伝）性疾患である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 236,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "各種の症候群について、組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Poland症候群　・・・・・・・　乳房発育不全",
      "b.　Klinefelte症候群　・・・・・　女性化乳房",
      "c.　Turner症候群　・・・・・・・　幼稚症",
      "d.　Treacher Collins症候群　・・　眼窩隔離症",
      "e.　Horner症候群　・・・・・・・　交感神経原性眼瞼下垂\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Treacher Collins症候群に伴う眼症状は垂れ目、下眼瞼の部分欠損などである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 237,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Robin シークエンスについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　吸気性の気道閉塞は号泣時に顕著となる。",
      "b.　小顎症、舌根沈下、口蓋裂を3主徴とする。",
      "c.　口蓋裂の閉鎖を急ぐ必要がある。",
      "d.　病因として胎生期の頚部屈曲が重要視されている。",
      "e.　舌固定術を行うことがある。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Robin シークエンスにおける吸気性の気道閉塞は、筋肉の弛緩する就眠時に顕著となる。又、3主徴は小顎症、舌根沈下、吸気性気道閉塞であり、特に口蓋裂の閉鎖を急ぐ必要性はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 238,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Treacher Collins症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　半数以上が孤発例である。",
      "b.　聴覚異常は伴わない。",
      "c.　頬骨および下顎骨発育不全を伴う。",
      "d.　前方へ伸びたもみあげを示すことが多い。",
      "e.　下眼瞼の切痕を認める。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "外耳の形成不全のみならず、中耳に形成不全もしばしば伴う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 239,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "ヒトで催奇形性があまり問題にならない薬物はどれか。",
    "choices": [
      "a.　メソトレキセート",
      "b.　ジフェニールヒダントイン",
      "c.　サリドマイド",
      "d.　アンピシリン",
      "e.　ワーファリン \"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "penicillin系については長年の使用経験と動物試験から奇形を誘発する作用は、たとえあっても極めて低いものとみられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 240,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "常染色体優性遺伝ではないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Apert症候群",
      "b.　Crouzon症候群",
      "c.　Recklinghauzen病",
      "d.　Marfan症候群",
      "e.　Oral-facial-digital症候群\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Oral-facial-digital症候群は X 染色体性優性である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 241,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "猿線の頻度が低いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　サリドマイド",
      "b.　先天性風疹症候群",
      "c.　絞扼輪症候群",
      "d.　Down症候群",
      "e.　18 trisomy\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "絞扼輪症候群では、掌紋にはまったく異常を認めない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 242,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Albright症候群について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　多発性線維性骨異形成を呈する。",
      "b.　甲状腺機能亢進症を合併する。",
      "c.　病変組織から癌遺伝子のgspが見いだされる。",
      "d.　遺伝子の異変による。",
      "e.　遺伝病である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Macune-Albright症候群は、末梢性思春期早発症、多発性線維性骨異形成症（polyostotic fibrous dysplasia）皮膚色素沈着（cafe-au-lait pigmentation）を3徴とする症候群であり、しばしばGH分泌型下垂体腺腫、甲状腺機能亢進症、副腎過形成あるいは腺腫などの機能亢進型の内分泌疾患を合併する。本症候群の病変組織から癌遺伝子のgspが見出され、本疾患は胎内発生初期における致死遺伝子変異の発生に由来することが示された。多くの細胞でcAMPは細胞増殖あるいは種々の機能に対して抑制的に作用するため、アデニル酸シクラーゼを活性化してcAMPを上昇させるGs蛋白質の持続活性型変異は、本来細胞にとって致死遺伝子であると推定される。事実gspを有する疾患は孤発性で、遺伝することはない。gspにより致死とならずに、逆に細胞増殖や細胞機能にプラスになる組織にだけ、腫瘍や機能亢進性病変が分布する。そのような臓器・組織とは、下垂体前葉、甲状腺、副腎皮質、性腺などの内分泌臓器、および骨芽細胞(osteoblast)、メラニン細胞（melanocyte）である。したがって、これらの臓器が共通して由来する胎生初期の細胞系譜にgsp変異が生じた場合には、Macune-Albright症候群の表現型をとり、骨芽細胞に分化した後でgsp変異が生じた場合は線維性骨異形成症の形をとると考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 243,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "鎖骨下動脈血流障害シークエンスについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　sprengel奇形",
      "b.　Poland 症候群",
      "c.　Mobius症候群",
      "d.　Cantrell症候群",
      "e.　Klippel-Freil 症候群\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "鎖骨下動脈血流障害シークエンス　Poland、Klippel Feil、Möebius、Sprengel諸奇形および大胸筋欠損、乳頭低形成、四肢末端横断欠損などの奇形は病因的に関連があり、胎齢第6週における鎖骨下動脈・椎骨動脈および分岐血管の発生異常による血管障害に起因するシークエンスである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 244,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "症候群性 Craniosynostosis で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群が最も多い。",
      "b.　Apert 症候群は、McKusickの分類でAcrocephalosyndactyly type I に分類され、その合指の特徴は、骨性合指である。",
      "c.　Saethre -Chotzen 症候群は、McKusickの分類でAcrocephalosyndactyly type Ⅲに分類され、その合指の特徴は、皮膚性合指である。",
      "d.　Pfeiffer 症候群は、McKusickの分類でAcrocephalosyndactyly type V に分類され、その合指の特徴は、骨性合指である。",
      "e.　Carpenter症候群は、Acrocephalopolysyndactyly であり、その多合指の特徴は、皮膚性である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": " Acrocephalopolysyndactylyを含め、骨性合指を特徴とするのは、Apert症候群のみである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 245,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "症候群性頭蓋縫合早期癒合症のなかで気道障害を呈する頻度が低いのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon症候群",
      "b.　Pfeiffer症候群",
      "c.　Saethre-Chotzen症候群",
      "d.　Apert症候群",
      "e.　Carpenter症候群\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "症候群性頭蓋縫合早期癒合症のなかで、気道障害を呈する頻度が高い代表的なものは、Crouzon症候群、Pfeiffer症候群、Apert症候群である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 246,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Craniosynostosis synodrmeの組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Crouzon 症候群 　・・・・・・　上顎骨低形成",
      "b.　Apert症候群　・・・・・・・・　合指症",
      "c.　Pfeiffer症候群 　・・・・・・　幅広母指",
      "d.　Carpenter症候群　・・・・・・　軸前性多趾",
      "e.　Saethre-Chotzen症候群　・・・　多指趾\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Saethre-Chotzen症候群では指趾間皮膚がみずかき状になった皮膚性の部分合指趾で多指趾はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 247,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "線維性骨異形成症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頭蓋骨よりも長管骨を病巣とすることが多い。",
      "b.　内分泌異常を合併したものをAlbright症候群を呼ぶ。",
      "c.　放射線治療により悪性化の頻度が著しく増加する。",
      "d.　過誤腫の一種である。",
      "e.　出血は少ない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "10歳くらいの女性に多く、顔面骨、四肢骨にもできるが、頭蓋骨をおかすものは前者で10～27％、後者で50％であり、そのうち前頭骨がもっとも多く56％で、蝶形骨が48％、両者合併36％という。組織学的には石灰化の不十分な線維性組織を主体とする。本法のうちAlbright症候群というのは、多発性線雄性骨炎・café au lait・生長、発育、性的成熟の内分泌障害を3主徴とする。病理組織学的には易出血性であるとの報告が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 248,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "FGFR (fibroblast growth factor receptor、線維芽細胞増殖因子受容体) の遺伝子変異によって引き起こされることが知られている症候群はどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. Crouzon症候群",
      "b. Treacher Collins症候群",
      "c. .McCune-Albright症候群",
      "d. Pheiffer症候群",
      "e. Oto-palato-digital 症候群\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "FGFR(fibroblast growth factor receptor、線維芽細胞増殖因子受容体)1、2、3遺伝子の変異がFGFR関連の頭蓋骨縫合早期癒合症を引き起こす。FGFR関連の頭蓋骨縫合早期癒合症の範疇にある疾患には、Pfeiffer症候群、Apert症候群、Crouzon症候群、Beare-Stevenson症候群、FGFR2関連の非症候群性冠状縫合早期癒合症、Jackson-Weiss症候群、黒色表皮症を伴ったCrouzon症候群、Muenke症候群（FGFR3関連の非症候群性冠状縫合早期癒合症）がある。Muenke症候群およびFGFR2関連の非症候群性冠状縫合早期癒合症をのぞいて、その他の疾患では全て両側冠状縫合早期癒合またはクローバーリーフ頭蓋、特異な顔貌、手足のさまざまな変化を呈する。Muenke症候群とFGFR2関連の非症候群性冠状縫合早期癒合症では一側もしくは両側の冠状縫合早期癒合の特徴を示す。2.Treacher Collins症候群の病因は、第1、第2鰓弓由来の先天性奇形症候群で、常染色体優性遺伝疾患であるが、その約60％は突然変異によるといわれている。3.McCune-Albright症候群は発生過程で体細胞レベルでGs蛋白αサブユニットの遺伝子に突然変異が起こり、皮膚ではカフェオレ斑、内分泌腺では各種内分泌ホルモン異常、骨では線維性骨異形成症を起こす症候群である。5.Oto-palato-digital 症候群は、伝音難聴、口蓋裂、指趾の先天異常を主徴とする症候群であり、原因不明の遺伝性症候群である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 249,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "側頚瘻について誤りを選べ。",
    "choices": [
      "a. 第１から第４鰓裂の異常から生じる先天性の遺残組織である。",
      "b. 第２鰓裂に由来するものが最も多い。",
      "c. 内壁は粘膜上皮からなる。",
      "d. 外科的完全摘出が望ましい。",
      "e. ごく稀に鰓原性癌となる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "側頚嚢胞、瘻孔は第１—４鰓裂の異常から生じる先天性組織の遺残である。１０万人に一人の頻度である。どの鰓裂から生じるかで内外瘻孔や嚢胞の発生部位が異なる。１、第一鰓裂に由来するものは、外耳道から耳下腺部をとおり下顎角部付近に発生する。２。第２鰓裂由来のものが、最も頻度が高い。内瘻孔は口蓋扁桃や咽頭側壁に開口し、内外頚動脈間を通り胸鎖乳突筋の前縁、頚動脈三角部に開口する。第３、４鰓裂由来はまれで、胸骨柄付近　また大動脈弓部を通ることがある。内壁は重層扁平上皮でおおわれ、内腔はコレステロール結晶をふくみ粘液分泌物が溜まる。まれに鰓原性癌となることがある。外科的完全切除が唯一の治療法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 250,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "生後1か月の新生児が埋没耳を主訴に紹介されてきた。現時点での正しい対処とその理由の組み合わせで正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a. 生後3か月で手術を行う∵軟骨が柔らかく手術操作が容易である",
      "b. 生後6ヵ月から矯正具を使用する∵皮膚のぜい弱性によるトラブルが生じにくい",
      "c. ただちに矯正を開始する∵早い方が保存的治療で改善しやすい",
      "d. 自然軽快を期待して経過観察する∵就学期までに多くが自然治癒する",
      "e. 10歳前後で手術を行う∵局所麻酔下で手術が可能となる\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "一般的に非観血的矯正は早いほど効果が高く、3カ月未満が最も望ましい。1歳未満であればある程度は効果が期待できるが、6カ月以上になると軟骨がかなり硬くなる。また大きくなると患児が嫌がって装具を外してしまう。非観血的矯正で十分な効果が得られなかった場合は手術を行う。この設問の設定は生後1ヵ月なので、まずは非観血的矯正を試みるべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 251,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "巨口症について以下の問から誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.発生頻度は２—４万人に一人である。",
      "b.男性に多い",
      "c.左側に多いとされる。",
      "d.片側側小顔面症との合併をみる。",
      "e.副耳や小耳症など合併をみる\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "発生は２—４万人に一人でまれな疾患である。女性と左側におおいと報告されている。合併症として　副耳、小耳症、顔面神経麻痺、片側小顔面症などを認める。巨口症手術は　W形成術、Z形成術、直線法などが報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 252,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "漏斗胸について誤りを2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生頻度は鳩胸より高い。",
      "b.　胸骨柄と胸骨体の境の陥凹が最も著明である。",
      "c.　Haller indexは、CT 画像上最陥凹部の最大胸郭内径を前胸壁裏面と脊柱最前部の間の距離で除して求める。",
      "d.　Nuss法は開胸手術である。",
      "e.　女性に多い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a. 鳩胸の発生頻度は漏斗胸の1/10。　　　　　　　　　　　　　b. 胸骨体と剣状突起との境界の陥凹が最も著明。　　　　　　　d. ペクタスバーは経皮的に胸腔内および縦郭内を通過する。　　　  　　　　　　　　　　                 　　　　　　　 e. 男女比は、6：1から4：1とされ、男性に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 253,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "頸部副耳について正しいものを選べ",
    "choices": [
      "a. 頸部軟骨母斑ともいわれる。",
      "b. 必ず軟骨が存在する。",
      "c. 副耳部の軟骨は、深部で胸鎖乳突筋後縁に付着している。",
      "d. 頸部の上1/2で頭側よりに存在する。",
      "e. 両側性が片側性よりも多い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a. 先天性頸部遺残軟骨、頸部先天性遺残物、頸部軟骨母斑などとも呼ばれている。c、d. 胸鎖乳突筋、特に筋の下1/2前縁にそってみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 254,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "Robin シークエンスについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 先天性小顎症である。",
      "b. 口蓋裂を伴うことが多い。",
      "c. 心奇形を伴うことがある。",
      "d. 本症に高度近視や感音性難聴が合併する場合Goldenhar症候群を考慮する。",
      "e.　精神発育遅延を伴うことがある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d)は、Goldenhar症候群ではなくStickler症候群。Goldenhar症候群にみられる主な眼症状は眼球結膜類上皮腫。Stickler症候群は進行性の高度近視、感音性難聴、若年発症の骨関節炎、顔面正中部の低形成などが特徴的な疾患で、RobinシークエンスでStickler症候群を示す割合が18〜51％という報告もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 255,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "小児の睫毛内反症で誤っているものを２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 下眼瞼に見られることが多い",
      "b. 年齢とともに症状が悪化する。",
      "c. 視力に影響することはない。",
      "d. 流涙、眼脂などがみられる。",
      "e. 手術では皮膚切開法が行われることが多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "小児の睫毛内反症は下眼瞼に見られることが多く、成長に伴う顔貌の変化により自然治癒する場合が多い。症状としては、流涙、眼脂、瞬目過多、結膜充血、目の異物感などがあり、角膜びらんにより視力に影響する場合がある。手術法としては通糸法、皮膚切開法などがあるが、治療を要する睫毛内反症では皮膚切開法が行われることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 256,
    "field": "その他の先天異常",
    "question": "腹壁破裂について間違っているものはどれか、一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生頻度は5000～10000人に１人である",
      "b.　腹壁の正中、もしくは正中に近い部位の腹壁が欠損する",
      "c.　腹壁の欠損孔は臍帯ヘルニアに比べて小さい",
      "d.　肝臓の脱出を伴うことは稀である",
      "e.　臍帯ヘルニアに比べて重篤な合併異常が多い\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腹壁破裂は腹壁の正中、あるいは正中に近い部位の腹壁欠損部から腸管が脱出した状態である。脱出臓器は胃や腸管であり、肝臓は通常脱出しない。発生頻度は5000～100000人に１人である。腹壁の欠損は臍帯ヘルニアに比べて小さく、臍帯ヘルニアに比べて重篤な合併異常は少ないとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "乳児血管腫（苺状血管腫）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　自然退縮する。",
      "b.　生下時から隆起性病変を生じていることが多い。",
      "c.　血液検査にてGLUT-1陽性所見が診断に有用である。",
      "d.　視力等への機能障害が危惧される場合にはプロプラノロール内服を考慮する。",
      "e.　プロプラノロール内服中に離乳食を始めたら低血糖に注意する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "乳児血管腫　（苺状血管腫　infantile hemangioma）に関する設問である。a：苺状血管腫において、生後6～12か月までは病変は少しずつ増大し（増殖期）、その後増大は停止する。そして病変は少しずつ消退傾向を示し（退縮期または消退期）赤みも減少する。隆起に関しても平坦化を認め、最終的に消失するのは5～12歳ごろとされている。自然退縮する腫瘍である。b：苺状血管腫では、生下時は赤い小班であることが多い。その後増大し、約1か月程度で赤い隆起性病変となることが多い。c：Erythrocyte type glucose transporter protein-1（GLUT-1）は苺状血管腫において全時期を通じて免疫組織学的に陽性であり、他の血管系腫瘍の大部分や血管奇形では陰性である。ただし血液検査で検索できる指標ではない。d：プロプラノロール内服治療に関してはAmerican Academy of Dermatologyのガイドラインにおいて以下のように適応を定めている。 ①腫瘍が生命や身体機能にかかわる部位に生じている（肝臓、眼窩、気道など）。 ②醜形を生じる可能性が高い（鼻、口唇、耳介、眉間など）。　 ③腫瘍が顔面の広範囲に及んでいる。 ④小範囲だが露出部で瘢痕を残す可能性がある（顔面、手、肩、上肢など）。 ⑤潰瘍形成を伴っている。 ⑥腫瘍が有茎性である。e：プロプラノロール内服中に起こり得る重大な副作用の1つに低血糖があり、断乳を始めて離乳食に変更していく時期の空腹時にそれを起こすリスクがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "太田母斑について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　女性に多い。",
      "b.　発生は人種間に差異はない。",
      "c.　太田母斑と青色母斑の組織像は同じものである。",
      "d.　太田母斑と伊藤母斑では組織像が異なる。",
      "e.　口蓋粘膜に色素斑が見られることがある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ 有色人種では80%前後を女性が占める。  (b).× 有色人種に多く、白人はまれである。  (c).× 太田母斑は真皮上層から中層にかけて、膠原線維束に沿って紡錘形、紐状、または樹枝状のメラノサイトが散在性にみられる。青色母斑は真皮から皮下にかけてメラノサイトが増殖した結果生じる良性腫瘍。  (d).× 伊藤母斑とは肩、鎖骨上部、上背部、上腕にかけてみられる通常片側性の青色斑と点状茶褐色斑が混在する色素斑で、病理像は太田母斑と同様である。  (e).○ 口蓋粘膜、鼓膜、鼻粘膜に青色斑を認めることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "太田母斑の典型的な発生部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部",
      "b.　額部",
      "c.　口唇",
      "d.　角膜",
      "e.　肩峰\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).(b).○ 好発部位  (c). 口唇には通常あらわれない。  (d). 結膜の色素斑を合併することは多い。  (e). 肩峰は伊藤母斑の好発部位。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "伊藤母斑の典型的な発生部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下顎",
      "b.　肩",
      "c.　上腕",
      "d.　前腕",
      "e.　手背\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "伊藤母斑とは肩、鎖骨上部、上背部、上腕にかけてみられる通常片側性の青色斑と点状茶褐色斑が混在する色素斑",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "母斑の色調の発現について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　扁平母斑は通常先天性で表皮メラノサイトの機能亢進が多い。",
      "b.　黒子（いわゆるほくろ）は神経櫛由来の母斑細胞の細胞集団である。",
      "c.　神経線維腫症Ⅰ型に見られるカフェオレ斑は真皮メラノサイトの増殖である。",
      "d.　青色母斑は真皮メラノサイトの機能亢進である。",
      "e.　境界母斑（junctional nevus）は真皮と皮下の境界におけるメラノサイト巣からなる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.　扁平母斑は、本邦では「基礎疾患のないｶﾌｪ・ｵﾚ斑」としてもちいられることが多い。通常先天性で、病理組織所見では基底層メラニンの増加を示すがメラノサイトの増生は認めない。b.　ほくろ（母斑細胞母斑）の病因は、神経堤由来の母斑細胞が異常増殖することにより、黒褐色の色素斑が皮膚に生じる。ただし「黒子（lentigo）」は、母斑細胞の増加を認めず、紫外線の影響下にメラノサイトの限局的な増殖をきたし、平坦な黒褐色病変を生じたものをさす。c.　ｶﾌｪ・ｵﾚ斑は表皮基底層メラニンの増加である。d.　青色母斑は、真皮メラノサイトの増殖性疾患である。e.　境界母斑は、母斑細胞が真皮表皮接合部に限局する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "真皮にメラニンが増加するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　青色母斑",
      "b.　青色ゴムまり様母斑症候群",
      "c.　Spitz 母斑",
      "d.　太田母斑",
      "e.　扁平母斑\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a.○ 真皮から皮下にメラノサイトが増殖した結果生じる良性腫瘍  b.× 全身体表および消化管に生じた多発静脈奇形  c.× 青少年に好発する母斑細胞母斑の一種。頭頸部などに突然出現し比較的急速に直径 1cm程度まで拡大。周囲が紅色調を呈する場合もある。 臨床的、病理組織学的には、複合母斑の形態をとり、悪性黒色腫に類似することもあるが、良性疾患であり自然退縮することもある。  d.○ 太田母斑は真皮上層から中層にかけて、膠原線維束に沿って紡錘形、紐状、または樹枝状のメラノサイトが散在性にみられる。  e.× 表皮基底層のメラニン色素の増加。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "母斑細胞を有するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　色素性母斑",
      "b.　表皮母斑",
      "c.　扁平母斑",
      "d.　脂腺母斑",
      "e.　若年性黒色腫\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ メラノサイトに分化したが腫瘍細胞（母斑細胞）が表皮あるいは真皮内、時に皮下脂肪織内で増殖する奇形あるいは良性新生物のこと。  (b).× 表皮角化細胞の過形成による上皮性過誤腫性病変。  (c).× 表皮基底層のメラニン色素の増加。  (d).× 脂腺の異常増生が主体の母斑。表皮、真皮、毛包、汗腺にも異常が見られることが多い。  (e).○ Spitz母斑。後天性色素性母斑の一型。母斑細胞に著明な核異形成や核分裂像が出現することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "色素性母斑について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼に見られるdivided nevusは胎生15週以前に発生する。",
      "b.　一般に、境界母斑は悪性化の危険性があると考えられている。",
      "c.　Halo nevusと呼ばれるサットン母斑では白暈の中心の色素斑は消失しない。",
      "d.　複合母斑では母斑細胞と血管腫が混在している。",
      "e.　母斑細胞は樹状突起をもつ。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).○ 胎生15週までに眼瞼部に母斑細胞が進入・定着し、その後眼瞼の分離と共に母斑細胞も上下眼瞼に分離して存在することとなり発生することと考えられる。  (b).× Clark母斑（dysplastic nevus）は悪性化の可能性が指摘されている。一方で、悪性黒色腫は母斑とは無関係にmelanoma in situとして発生するという学説 (Ackerman) もある。  (c).× 小型の母斑（黒子）を中心として、その周囲に類円形の脱色素斑が存在する。約50%の症例では中心の母斑も脱色又は消失する。  (d).× 複合母斑とは、色素性母斑のうち母斑細胞が接合部および真皮内に存在するもの。  (e).× 青色母斑は真皮から皮下に紡錘形や樹枝状の細胞質をもつメラノサイトが増殖している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "巨大色素性母斑について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Kopfの定義では、成人で直径20cm以上の色素性母斑が該当する。",
      "b.　悪性黒色腫の発生率が高い。",
      "c.　悪性黒色腫の10才以下の発生は少ない。",
      "d.　母斑細胞は真皮下層から皮下脂肪組織内にまで深く侵入している。",
      "e.　稀に脳軟膜と血管周囲に皮膚と同様な病変がみられる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). Kopfの定義では、先天性色素性母斑の1.5cm以下をsmall lesion  1.5から19.9cmをmedium-sized lesion  20cm以上をlarge(giant)lesionとした。これらの計測は大人になってからのサイズを予測して決める。(c). 悪性黒色腫は10才前に発生しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "若年性黒色腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小児の体幹に好発する。",
      "b.　悪性化は少なく、予後は良好とされる。",
      "c.　小児における通常の母斑細胞母斑に比べて平坦である。",
      "d.　通常メラニン顆粒がきわめて多い。",
      "e.　好Eosin性細胞質を有する巨大母斑細胞が存在する。なお、Eosinは酸性の染色液である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).× 全身のいかなる部位にも発生する。  (b).○ 予後良好とされる。  (c).× 臨床的には紅色、茶色ときに黒色の大きさ1cm未満の隆起した丘疹。  (d).× 同上。  (e).○ 表皮内の母斑細胞は、紡錘形あるいは類上皮様と形容されることがある大型の核と好酸性あるいは好塩基性を示す豊富な細胞質を持ち、表皮下層に胞巣を形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "上腕の扁平母斑の治療法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　放射線療法",
      "b.　皮膚剥削術",
      "c.　PUVA療法",
      "d.　冷凍療法（ドライアイス圧抵法）",
      "e.　レーザー療法\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).×  (b).○ グラインダーで真皮浅層まで剥削して、メラノサイトを直接除去する。(c).× 白斑に対する治療法。(d).○ 凍結によりメラノサイトを破壊する。　(e).○ Qスイッチルビーレーザー、Qスイッチアレキサンドライトレーザーなどが適応。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "脂腺母斑について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　幼児期には淡青色を呈する。",
      "b.　壮年期では急速に隆起し皮脂の分泌が盛んとなる。",
      "c.　腫瘍の発生母地となりやすく、代表的なものは有棘細胞癌である。",
      "d.　本症は脂腺のみならず表皮や他の皮膚付属器の組織像もみられる。",
      "e.　本症と類器官母斑は同一のものである。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).× 境界明瞭な黄色斑、局面として生じる。  (b).× 二次腫瘍が問題となる。  (c).× 有棘細胞癌もあるが、基底細胞癌が代表である。  (d).○ 記載の通り。  (e).○ 同上。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　若年性黒色腫は予後不良である。",
      "b.　Cellular blue nevusはときに悪性化する。",
      "c.　異所型蒙古斑は消退傾向が少ない。",
      "d.　片側性でかつ有毛性の色素性母斑をBecker母斑という。",
      "e.　伊藤母斑は大腿に好発する真皮メラノサイトーシスである。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).× 悪性黒色腫との鑑別が重要である。ダーモスコピー、病理組織検査でも診断が困難な場合がある。  (b).○ 1cmを超えた物については悪性化することがあるが、1cm未満の大きさのものは放置して良い。  (c).○ いわゆる蒙古斑に比べれば完全に消退する事は少ないかもしれないが、大半は自然消退する。  (d).× 思春期頃の男性に生じる多毛を伴う褐色斑。表皮基底層のメラニン色素の増加。  (e).× 肩、鎖骨上部、上背部、上腕にかけてみられる通常片側性の青色斑と点状茶褐色斑が混在する色素斑。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　太田母斑は真皮メラノサイトーシスの一つである。",
      "b.　扁平母斑では表皮基底層に母斑細胞がみられる。",
      "c.　母斑細胞が表皮真皮境界部に限局したもの複合母斑という。",
      "d.　脂腺母斑は列序性配列を示さない。",
      "e.　表皮母斑はしばしば列序性に配列する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ 記載の通り。  (b).× 表皮基底層のメラニン顆粒の増加。扁平母斑では、基底層におけるメラノサイトの軽度増加とメラニン色素の増加が主体で、母斑細胞はない。  (c).× 境界部と真皮に存在する。母斑細胞の存在する部位によって①接合部母斑(表皮内下層に活性のある母斑細胞が存在する）②複合母斑（接合部母斑のほかに真皮内に母斑細胞の巣がある）③真皮内母斑（母斑組織は真皮内にのみに存在する）分類。  (d).× 脂腺母斑症候群では、Blaschko線に沿った列序性配列を示す。列序性の脂腺母斑は痙攣、精神遅延などの中枢神経障害を合併することがあり脂腺母斑症候群と呼ばれ、眼、口腔内、心血管系、骨などに先天異常を伴うので注意が必要。  (e).○ 表皮母斑のなかの列序性母斑ではBlaschko線に一致した配列を示す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　面皰母斑は母斑細胞性母斑の一つである。",
      "b.　脂腺母斑は上皮性母斑の一つである。",
      "c.　扁平母斑には母斑細胞の活性化を特徴とする。",
      "d.　すべての母斑は生下時より存在する。",
      "e.　母斑症とは皮膚と皮膚以外の臓器の異常を示す先天疾患である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).× 面皰様の点状角栓の集合からなる限局性の毛包奇形。  (b).○ 脂腺という単一成分のみの増殖でなく、表皮、毛包、および汗腺、真皮を含めた器官としての皮膚の各要素が関与する母斑である。従って上皮系の母斑である。  (c).× 表皮基底層のメラニン顆粒の増加。  (d).× Becker母斑や後天性色素性母斑などは生下時には存在しない。  (e).○",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "自然消退傾向の強い母斑はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　nevus sebaceus",
      "b.　nevus spilus",
      "c.　portwine stain",
      "d.　strawberry mark",
      "e.　Mongolian spot\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a.　脂腺母斑b.　扁平母斑c.　ポートワイン母斑（毛細血管奇形）d.　いちご状血管腫（毛細血管奇形）e.　蒙古斑",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "しばしば疼痛をともなうのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　神経線維種",
      "b.　グロームス腫瘍",
      "c.　血管脂肪腫",
      "d.　脂漏性角化症",
      "e.　若年性黒色腫\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "c)脂肪腫と血管腫の成分が種々の割合に混在する。小型で多発性の腫瘍。圧痛を伴うものが多い。(b)爪下部に好発する有痛性淡青色調腫瘍。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "若年性黒色腫について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面に好発する",
      "b.　悪性黒色腫と同様に拡大切除を必要とする",
      "c.　多発しやすい",
      "d.　Spitz母斑とも呼ばれる",
      "e.　ダーモスコピーが診断に有用\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "悪性黒色腫に名前が似ているが、母斑細胞性母斑の一種で良性。Spitz母斑とも呼ばれる。　顔面に好発し、通常単発性で予後良好である。Melanomaとの鑑別にはダーモスコピーが有用で、黒色線条が放射状に伸びその線条の先端近くに小球状黒色色素沈着が見られるのが特徴。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "神経線維腫症Ⅰ型で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　４個以上のカフェオレ斑",
      "b.　発生頻度に人種差、性差がある。",
      "c.　虹彩小結節（Lisch結節）",
      "d.　カフェオレ斑をきたす疾患として、Legius症候群がある。",
      "e.　原因遺伝子はProteus症候群と同じである。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "NIHの診断基準　①6個以上のカフェオレ斑、②2個以上の神経線維腫、またはびまん性線維腫症、③そけい部などの多発性小色素斑、④2個以上の虹彩小結節、⑤視神経膠腫、⑥特徴的骨病変、⑦家族歴　のうち2項目を満たせば診断できる。  NF1は常染色体優性の形式で遺伝するが、突然変異による発症例が多く、患者の半数以上は孤発例である。  カフェオレ斑をきたす疾患としては、Legius症候群、NF2 オールプライト症候群、プロテウス症候群、ワトソン症候群等がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "神経線維腫症Ⅰ型で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面骨・頭蓋骨の骨欠損",
      "b.　悪性末梢神経鞘腫瘍",
      "c.　虹彩小結節",
      "d.　特徴的骨病変",
      "e.　出生約30",
      "000人に1人の割合で発生\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "神経線維腫症1型は皮膚や神経系をはじめ、各種臓器に多彩な病変を生ずる。本邦の患者は約40000人と推定されており、出生約3000人に1人の割合で生じ、人種による頻度差はない。骨病変には脊椎の変形、四肢骨の変形、顔面骨・頭蓋骨の骨欠損、眼病変には虹彩小結節、視神経膠腫などがある。また、悪性末梢神経鞘腫瘍（malignant peripheral nerve sheath tumor: MPNST）などの悪性病変を生ずることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Spitz母斑について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小児に多い。",
      "b.　悪性黒色腫との鑑別を要する。",
      "c.　真皮浅層に細胞分裂像がみられる。",
      "d.　通常1ｃｍ以上である。",
      "e.　手掌に好発する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Spitz母斑は若年性黒色腫ともよばれ若年者の顔面・下肢に発生することが多い。多くは１ｃｍ未満である。時に悪性黒色腫と類似することが多い。病理組織にて悪性黒色腫は真皮深層にも細胞分裂像がみられるが、Spitz母斑は真皮浅層のみに見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　成人後に発生する母斑も存在する。",
      "b.　扁平母斑は表皮細胞系母斑である。",
      "c.　Becker母斑は母斑細胞母斑の一つである。",
      "d.　若年性黒色腫は若年者に生じる悪性黒色腫の特殊型である。",
      "e.　Unna母斑は項部に発生する毛細血管の拡張である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ 後天性色素性母斑やBecker母斑など。  (b).× 神経堤起源細胞系母斑。  (c).×母斑細胞母斑ではなく扁平母斑である。  (d).× Spitz母斑とも呼ばれ、母斑細胞性母斑の一種で良性。  (e).○ 記載の通り。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "母斑症でないものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Goltz症候群",
      "b.　Peutz-Jeghers症候群",
      "c.　von Hippel-Lindau症候群",
      "d.　Klippel-Trenaunay症候群",
      "e.　Turner症候群\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "母斑症とは、その母斑症病変（組織分化異常）が皮膚以外の臓器にもみられる全身性疾患である。神経皮膚疾患、血管腫を伴う症候群、遺伝性皮膚疾患などに分類される。(a).× 皮膚の萎縮、毛細血管拡張、脱色素斑や線状の色素沈着、四肢の骨格異常を特徴とする。  (b).○ 口唇、口唇粘膜の色素斑と消化器に多発する過誤腫性ポリープを特徴とする遺伝性疾患。  (c).○ 常染色優性遺伝性疾患で、多臓器に腫瘍と嚢胞を多発する。母斑症に分類されるが皮膚の母斑を示す症例は少ない。  (d).○ 混合型血管奇形の代表。ポートワイン母斑（毛細血管奇形）、患肢の骨・軟部組織の肥大、静脈奇形を伴う。  (e).× 女性の性染色体XXのうち、一方のXが欠損もしくは異常であることで、第二次性徴の欠如、低身長、心奇形などの症状を生じる一連の症候群のこと。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "母斑症でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ChiariⅡ奇形",
      "b.　von Hippel-Lindau症候群",
      "c.　Osler病",
      "d.　Sturge-Weber症候群",
      "e.　Marfan症候群\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).× 脳の奇形の一つ。小脳扁桃に加えて小脳虫部、第4脳室、延髄などが頸椎管内へ嵌入し、脊髄髄膜瘤を伴う。  (b).○ 常染色優性遺伝性疾患で、多臓器に腫瘍と嚢胞を多発する。母斑症に分類されるが皮膚の母斑を示す症例は少ない。  (c).○ 遺伝性出血性毛細血管拡張症  (d).○ 三叉神経領域のポートワイン母斑（毛細血管奇形）、同側の脳軟膜血管奇形（痙攣発作）、眼球の血管奇形（緑内障）を伴う。  (e).× 細胞間接着因子の先天異常による結合組織異常。常染色体優性遺伝。心血管異常、筋骨格系異常などを伴う",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "母斑症でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　神経線維腫症Ⅰ型",
      "b.　Hand-Schuller-Christian病",
      "c.　Letterer-Siwe病",
      "d.　Pringle病",
      "e.　Osler病\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).○ 神経線維腫症1型。カフェオレ斑、神経線維腫、脊柱・胸郭の変形などの骨病変の存在が特徴。  (b).(c).× ともにランゲルハンス細胞組織球症の一つ。主に小児に発症するランゲルハンス細胞の増殖とそれに伴う炎症。多臓器に侵襲が及ぶ場合は予後不良とされる。  (d).○ 結節性硬化症のこと。顔面の血管線維腫のほかに、心臓横紋筋腫、神経精神症状、腎臓の嚢胞や血管筋脂肪腫、肺リンパ脈管筋腫症などの臨床症状を伴うことがある。  (e).○ 遺伝性出血性毛細血管拡張症。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "結節性硬化症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面に見られる多発丘疹の組織像は脂腺の肥大増殖である。",
      "b.　てんかんの発現が70～80％に見られる。",
      "c.　本症に見られる精神発達遅延は重症なものが多い。",
      "d.　葉状白斑も特徴的な所見であるが思春期以後に発現する。",
      "e.　AntoniのtypeAとtypeBがある。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).× 血管線維腫。  (b).○ 痙攣発作は84%にみられる。  (c).○ 記載の通り  (d).× 特徴的な皮膚症状で、出生時に出現するが不明瞭なこともある。  (e).× 神経鞘腫の病理所見。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "神経皮膚黒色症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　本症に見られる色素斑は真皮メラノサイトの増殖である。",
      "b.　本症に見られる巨大色素斑からしばしば悪性黒色腫が発生する。",
      "c.　神経症状としてはてんかん、水頭症が見られる。",
      "d.　中枢神経系の黒色症はびまん性に見られるが特に大脳半球に著明である。",
      "e.　髄膜の血管奇形を伴う。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).× 通常の色素性母斑と同様、表皮真皮境界部から真皮内にかけて母斑細胞が増生する。  (b).○ 記載の通り。  (c).○ 記載の通り。  (d).× 脳軟膜にびまん性に存在。  (e).× Sturge-Weber症候群。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Peutz-Jeghers症候群で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口唇の血管腫",
      "b.　指趾の褐色斑",
      "c.　血小板減少症",
      "d.　常染色体劣性遺伝",
      "e.　消化管ポリポーシス\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "Peutz-Jeghers症候群は特有の口唇、口腔粘膜、眼瞼結膜、鼻翼、四肢末端（指趾）に平坦で褐色～黒色の比較的明瞭なメラノーシス、消化管ポリポーシス（小腸を中心に食道を除く全消化管に多発する過誤腫性ポリープ）、家族歴（常染色体優性遺伝形式）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "神経線維腫症Ⅰ型について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　末梢神経の多発性神経線維腫とカフェオレ斑を主徴とする。",
      "b.　中枢神経病変は脳神経および脊髄神経に見られる。",
      "c.　カフェオレ斑と神経線維腫の分布には密接な関係が見られる。",
      "d.　本症の悪性神経鞘腫の発生頻度は10％以上である。",
      "e.　血小板減少と貧血母斑がみられる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).○ 記載の通り。  (b).○ 記載の通り。  (c).× 関連はない。  (d).× 3-5%。Sorensen SA. N Engl J Med 314:1010-1015,  1986.  (e).× 貧血母斑は合併するが、血小板減少はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "神経線維腫症Ⅰ型には通常見られない骨病変はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胸椎、腰椎に多く見られる側弯",
      "b.　下腿骨偽関節",
      "c.　骨軟化症",
      "d.　頭蓋骨早期癒合",
      "e.　多発性線維性骨異形成症\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).○、(b).○、(c).○、(d).× 骨病変としては、脊柱の変形、下腿骨の彎曲、先天性脛骨偽関節症、頭蓋骨の骨欠損、巨肢症における骨の延長がある。  (e).× Albright症候群にみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "神経線維腫症Ⅰ型について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　カフェオレ斑、神経線維腫、骨病変などを主病変とする母斑症のひとつである。",
      "b.　常染色体劣性遺伝を示す。",
      "c.　ときに聴神経髄膜腫を合併する。",
      "d.　グロームス腫瘍を合併する頻度が一般と比較して多い。",
      "e.　大きな腫瘤の場合でも切除時の出血は比較的少ない。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).○ 記載の通り。  (b).× 常染色体優性遺伝  (c).× NF2。  (d).○ 若年性黄色肉芽腫やグロムス腫瘍の合併頻度が高い。  (e).× びまん性病変では、大量出血をきたすことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "カフェオレ斑を伴う先天性外表異常について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　神経線維腫症Ⅰ型",
      "b.　Fraser症候群",
      "c.　Ehlers-Danlos症候群",
      "d.　Albright症候群",
      "e.　Robinシークエンス\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).○ カフェオレ斑は本疾患の代表的な皮膚病変。  (b).× 伏在眼球症候群。眼瞼癒合、鼻翼部分欠損、毛髪線以上、合指症などを認める。  (c).× 皮膚の過伸展と過弾力性、皮膚と血管の脆弱性、関節の過可動性を主徴とする疾患。  (d).○ 多発褐色斑がある。このほかに多発線維性骨異形成症は有名。  (e).× 小下顎もしくは下顎後退、舌根沈下、吸気性上気道閉塞を主徴とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Klippel-Trenaunay症候群 　・・　strawberry mark",
      "b.　伊藤母斑　・・・・・・・・・・　扁平母斑",
      "c.　Peutz-Jeghers症候群 　・・・・　母斑細胞性母斑",
      "d.　Sturge-Weber症候群　・・・・・　portwine stain",
      "e.　Bourneville-Pringle母斑症 　・　青色母斑\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).× ポートワイン母斑（毛細血管奇形）  (b).× 伊藤母斑は真皮メラノ-シスのため扁平母斑とは関連無し。  (c).× Peutz-Jeghers症候群にみられる色素斑は表皮基底層のメラニン色素の増加。  (d).○ 基本事項  (e).× Bourneville-Pringle母斑症では葉状白斑が特徴。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "各種母斑症について、組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Bourneville-Pringle母斑症 　・・　常染色体優性遺伝",
      "b.　神経線維腫症Ⅰ型　・・・・・・・　常染色体劣性遺伝",
      "c.　Sturge-Weber症候群　・・・・・・　単純性血管腫（毛細血管奇形）",
      "d.　Klippel-Trenaunay症候群 　・・・　四肢の肥大",
      "e.　Maffucci症候群　・・・・・・・・　軟骨の骨化異常による骨形成不全\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).× 常染色体優性遺伝",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "母斑症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　神経線維腫症II型では通常、神経線維腫はできない。",
      "b.　Pringle病では腎腫瘍の合併に注意する。",
      "c.　Klippel-Trenaunay syndromeでは骨軟部組織の肥大が見られる。",
      "d.　神経皮膚黒色症では多彩な中枢神経症状を呈する。",
      "e.　von Hippel-Lindau症候群では髄膜腫を伴う。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).○ 神経線維腫症II型（neurofibromatosis type2：NF2）は、両側性に発生する聴神経鞘腫（前庭神経鞘腫）を主徴とし、その他の神経系腫瘍（脳及び脊髄神経鞘腫、髄膜腫、脊髄上衣腫）や皮膚病変（皮下や皮内の末梢神経鞘腫、色素斑）、眼病変（若年性白内障）を呈する。神経線維種ができるのはⅠ型。  (b).○ 腎嚢胞、血管筋脂肪腫  (c).〇 Klippel-Trenaunay syndromeでは低流速の血管奇形に骨軟部組織の肥大を合併する。 (d).○ 記載の通り。  (e).〇 中枢神経系の血管芽腫、網膜血管腫、腎細胞ガン、褐色細胞腫、膵病変が発生する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "てんかん（痙攣障害）をきたさない母斑症はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Pringle病",
      "b.　Sturge-Weber症候群",
      "c.　Klippel-Trenaunay症候群",
      "d.　Peutz-Jeghers症候群",
      "e.　von Hippel-Lindau症候群\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Pringle病（脳室周囲の腫瘍）、Sturge-Weber症候群（脳内の血管性病変）、von Hippel-Lindau症候群（中枢神経系の血管芽腫）などによる痙攣が生じる可能性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "中枢神経障害のみられない母斑症はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Bourneville-Pringle病",
      "b.　Sturge-Weber症候群",
      "c.　Peutz-Jeghers症候群",
      "d.　Klippel-Trenaunay症候群",
      "e.　Bloch-Sulzberger症候群\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). Bourneville-Pringle病 ： 結節性硬化症。葉状白斑、てんかん、精神発達遅滞が三徴候。常染色体優性遺伝。  (b). Sturge-Weber症候群 ： 顔面皮膚三叉神経(特に第1＆2枝)領域の単純性血管腫（毛細血管奇形）。眼症状（脈絡膜血管腫）：緑内障、牛眼。脳神経異常（脳脈絡叢の血管腫と周囲の虚血と脳皮質石灰沈着と脳萎縮）：痙攣、てんかん発作、精神発達遅滞。  (c). Peutz-Jeghers症候群 ： 小腸を主とする消化管ポリポーシス、口唇や口腔粘膜、四肢末端部の 色素斑。常染色体優性遺伝。  (d). Klippel-Trenaunay症候群 ： 単純性血管腫（毛細血管奇形）、静脈の異常（静脈瘤を含む）、一肢の骨・軟部組織の肥大が三徴候。  (e). Bloch-Sulzberger症候群 ： 色素失調症。内、外胚葉の形成不全。眼症状を伴う。女児に出生後発症する。Ｘ染色体優性遺伝。「色素失調症」とも言われ、皮膚症状は、水疱期、疣状期、色素沈着期、色素消退期に分けられ、それぞれの皮疹が混在、時に反復する。約20%で精神発達遅滞や痙攣発作、痙性四肢麻痺など中枢神経合併症を合併する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "神経線維腫症Ⅰ型について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚病変としてカフェオレ斑と呼ばれる母斑細胞性母斑を多発する。",
      "b.　病理組織所見として基底層の表皮メラノサイト、メラニン顆粒の増加が特徴的である。",
      "c.　骨病変としてときに脊椎側彎、下肢偽関節などを認める。",
      "d.　眼病変として虹彩小結節、角膜神経肥厚、視神経腫瘍などが知られる。",
      "e.　遺伝形式として常染色体優性遺伝であるが、突然変異率が高い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "cafe au lait spotsは母斑細胞性母斑ではなく、組織学的には基底層の表皮メラノサイト、メラニン顆粒の増加を認める。一般に学童期以降に発現する神経線維腫症とともに特徴的な皮膚変化である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Pringle病について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚に見られる腫瘍は皮膚血管線維腫である",
      "b.　９番の染色体上にあるTSC1遺伝子か16番の染色体状にあるTSC2遺伝子の異常によっておこる",
      "c.　点頭てんかんや強直間代性痙攣を起こす",
      "d.　木の葉様脱色素斑（white leaf-shaped macule)を生ずる",
      "e.　動静脈奇形を合併する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "皮膚腫瘍は古くは（いわゆる）脂腺腫などと記載される教科書が多かったが、現在では血管線維腫であると明確に記載されている。動静脈奇形の合併はこの疾患には特徴的ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "皮膚病変が三叉神経領域に好発するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Klippel-Trenaunay症候群",
      "b.　太田母斑",
      "c.　Sturge-Weber症候群",
      "d.　Parkes Weber症候群",
      "e.　Kasabach-Merritt症候群\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b)三叉神経第1枝〜2枝の支配領域にみられる褐青色斑。(c)顔面の三叉神経第1枝〜2枝領域の単純性血管腫（毛細血管奇形）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "自然消退傾向のある血管病変はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　venous malformation",
      "b.　salmon patch",
      "c.　strawberry mark",
      "d.　hemangioma simplex",
      "e.　angiokeratoma\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).○ 薄くなることはよく知られている。但し、2/3程度の症例は不完全に残るとの報告もある。 (c).○ 基本事項",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "生後３か月で、上眼瞼に視野を障害しそうな増大中の苺状血管腫（乳児血管腫）がある。先ず行う治療として、以下のうち最もよいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　βブロッカーの内服",
      "b.　経過観察",
      "c.　電気焼灼",
      "d.　ドライアイス圧抵",
      "e.　色素レーザー照射\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a.日本でも2016年に保険治療が承認されたため、機能障害の危険性や整容面で問題となる乳児血管腫に対しては第一選択として用いられるものと考えられる。b.視野を障害する増殖期の乳児血管腫に経過観察の選択は廃用性弱視を引き起こすリスクがある。c.瘢痕を残すことが多くどの時期にでも選択されない。d.眼近接部にドライアイス圧抵は勧められない。e.色素レーザーの深達度には限界があるので、増殖力の強い時期には照射を行っても現状維持であることも多いため、確実に縮小させなければならないときには第一選択にはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "乳児血管腫（苺状血管腫）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　増殖期は３歳頃まで続くことが多い。",
      "b.　ステロイド療法は禁忌である。",
      "c.　退色は中心部より始まる。",
      "d.　治療法としては、まず自然消退を待つことが多い。",
      "e.　病理組織診断でGLUT1陽性である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 増殖期は、諸説があるが、6ヶ月～1年程度までである。  (b). 視力、聴力等に障害を及ぼす場合にはステロイドの局所もしくは全身投与を行う。（最近ではプロプラノロールも考慮される。）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "乳児血管腫（苺状血管腫）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　4才頃までに退縮が完了していない部分は、自然消退しにくく、皮膚表面に瘢痕様組織が残りやすい。",
      "b.　潰瘍化をきたす症例では治癒が遷延することが比較的多い。",
      "c.　弱視の原因となり得る。",
      "d.　多発性のものでは退縮は同時に始まる。",
      "e.　生後数週以内に発生し、生下時から認めることはない。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 潰瘍化すると瘢痕を残すことが多いが治癒の遷延とは必ずしも関係が無い。  (d). 部位により退縮時期は必ずしも一定しない。  (e). 生下時には既にあっても気づかず、これが急速に増大して気がつく場合がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "大腿の毛細血管奇形（単純性血管腫）の治療法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ドライアイス療法",
      "b.　皮膚剥削術",
      "c.　自然消退を待つ",
      "d.　レーザー療法",
      "e.　切除・縫縮\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "単純性血管腫（毛細血管奇形）は真皮の毛細血管の拡張や増殖を主体とした先天性の脈管形成異常であり、ドライアイス療法や皮膚剥削術は適応ではない。また、自然退縮は期待できない。治療は色素レーザー治療や切除術が適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ヘモグロビンとメラニンの光吸収特性上、現在毛細血管奇形（単純性血管腫）の治療に用いられている色素レーザーで利用されている中心発振波長はどれか。",
    "choices": [
      "a.　415nm",
      "b.　488nm",
      "c.　595nm",
      "d.　694nm",
      "e.　1064nm\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 415nm : 半導体レーザー（歯科領域で良く用いられている）  (b). 488nm : アルゴンレーザー（色素レーザー以前に毛細血管奇形（単純性血管腫）に用いられた）  (c). 595nm : 色素レーザー。以前は、585nmのものが使用されていたが、現在は595nmの装置（Vビーム）の方が多く出回っていると思われる。  (d). 694nm  : ルビーレーザー（太田母斑、扁平母斑など色素性疾患の用いられる）  (e). 1064nm : Nd－YAGレーザー（刺青、色素性疾患などに用いられる）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "毛細血管奇形（単純性血管腫）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　組織学的に真皮深層血管の拡張をみる。",
      "b.　拡大傾向がある。",
      "c.　自然消退が多い。",
      "d.　血管腫部位の皮下組織や骨の肥大を合併し得る。",
      "e.　パルス色素レーザーが有効である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "単純性血管腫（毛細血管奇形）は真皮の毛細血管の拡張や増殖を主体とした先天性の脈管形成異常であり、通常拡大傾向はない。また、自然退縮は期待できない。主に頭頸部領域では骨・軟部組織の肥大を伴うことがある。治療は色素レーザー治療や切除術が適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　化膿性肉芽種は易出血性であり血管腫に分類される。",
      "b.　グロームス腫瘍は上腕に好発し激しい疼痛を伴う。",
      "c.　動静脈奇形は血管の披薄化に伴う静脈拡張を特徴とする。",
      "d.　小児のカポジ型血管内皮細胞腫に伴うKasabach-Merritt現象では薬物治療より手術を優先する。",
      "e.　くも状血管腫にはエストロジェンの不活性化不全のための血管拡張もある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ lobular capillary hemangiomaとも表現される。  (b).× 指、特に爪甲下に発生することが多い。  (c).× 静脈奇形の特徴  (d).× Kasabach-Merritt 現象Vincristine  インターフェロン、ステロイドなどの薬物療法がまず行われる。  (e).○ 血管拡張症で本来血管腫には分類されない。小児、妊婦などにみられる。肝硬変患者でもみられ、エストロゲンの関与が指摘されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "血管腫・血管奇形について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　乳児血管腫（苺状血管腫）は、自然消退をする。",
      "b.　静脈奇形では、動脈の流入を証明できることが多い。",
      "c.　低流速の静脈奇形では硬化療法は無効のことが多い。",
      "d.　眼窩内動静脈奇形に対する手術では、予め、embolizationの処置を行っておくほうがよい。",
      "e.　毛細血管奇形（単純性血管腫）では、アルゴンレーザーよりも色素レーザーの方が術後瘢痕形成は少ない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).○ 基本事項。  (b).× 一般には動脈の流入が極めて少ない。  (c).× 主な治療法の一つである。  (d).× AVMにする手術療法は手術前2、3日以内の塞栓術が推奨されるが、眼窩病変の流入動脈は眼動脈を主体とする内頸動脈系であり、塞栓術は視機能に対する影響が極めて大きいため慎重な適応が望まれる。  (e).○ 毛細血管奇形（単純性血管腫）に対しては、色素レーザー登場前にアルゴンレーザーが用いられていたが瘢痕形成が多いため現在では一般的に用いられていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "1歳2カ月の女児、出生時より右額部から右頬部にかけて赤色の斑がみられる。3カ月前から痙攣発作がみられるようになった。必要な検査はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　染色体検査",
      "b.　皮膚生検",
      "c.　聴力検査",
      "d.　眼圧測定",
      "e.　頭部CTスキャン\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "片側の三叉神経領域の単純性血管腫（毛細血管奇形）と痙攣発作からSturge-Weber症候群を念頭に置く。  Sturge-Weber症候群は遺伝性は認められず、皮膚の症状も皮膚生検を必要とする程判断に困ることは無い。乳児血管腫の様な増大傾向の記載は無いので外耳道閉鎖の可能性もないと思われる。よって、緑内障の検査として眼圧測定、脳脈絡叢の血管腫と周囲の虚血と脳皮質石灰沈着と脳萎縮の検査として頭部CTスキャンを行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "血管腫・血管奇形と関係ないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Sturge-Weber症候群",
      "b.　VATER association",
      "c.　Gardner症候群",
      "d.　Klippel-Trenaunay症候群",
      "e.　Kasabach-Merritt現象\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). VATER associationとは胎生期の中胚葉系分化異常による先天奇形で椎骨異常（Vertebral defects） 鎖肛(Anal atresia)気管食道瘻(Tracheoesphageal fistula with Esophageal atresia) 橈骨あるいは腎の異形成(Radial and Renal dysplasia)のうち3要素以上を1個体に認める症例をいう。  (c). Gardner症候群：軟部組織腫瘍 気管食道瘻(Tracheoesphageal fistula with Esophageal atresia) 橈骨あるいは腎の異形成(Radial and Renal dysplasia)のうち3要素以上を1個体に認める症例をいう。軟部組織腫瘍 骨腫 大腸ポリポーシスの三徽候   (e). Kasabach-Merritt症候群は、最近はKasabach-Merritt現象と言うことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Klippel-Trenaunay 症候群の症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　爪欠損",
      "b.　知的障害",
      "c.　眼球突出",
      "d.　低流速vascular malformation",
      "e.　患肢肥大\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "血管奇形、特に静脈奇形やリンパ管奇形などを含んだ混合型の血管奇形に分類される。患肢の軟部組織肥大を特徴とする。  Klippel-Trenaunay症候群の三兆  ・単純性血管腫（毛細血管奇形） ・静脈の異常（静脈瘤を含む）  ・一肢の骨・軟部組織の肥大  (b).(c).はSturge-Weber症候群に見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Sturge-Weber症候群の症状はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　巨口症",
      "b.　耳介奇形",
      "c.　顔面毛細血管奇形",
      "d.　牛眼",
      "e.　心奇形\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Sturge-Weber症候群  顔面皮膚三叉神経(特に第1＆2枝)領域の単純性血管腫（毛細血管奇形）。  ・眼症状（脈絡膜血管腫）:緑内障、牛眼  ・脳神経異常（脳脈絡叢の血管腫と周囲の虚血と脳皮質石灰沈着と脳萎縮）:痙攣、てんかん発作、精神発達遅滞",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Sturge-Weber症候群は三叉神経領域の単純性血管腫（毛細血管奇形）が特徴的である。",
      "b.　Struge-Weber症候群では白内障の合併率が高い。",
      "c.　Parks Weber症候群では牛眼の合併率が高い。",
      "d.　Klippel-Trenaunay症候群では頭蓋内石灰化像が特徴的である。",
      "e.　Klippel-Trenaunay症候群では骨格性肥大も認められる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). Struge-Weber症候群の眼症状は脈絡膜血管腫による緑内障、牛眼。  (c). Parks Weber症候群は、Klippel-Trenaunay症候群の三徽候（単純性血管腫（毛細血管奇形）、静脈の異常（静脈瘤を含む）、一肢の骨・軟部組織の肥大）に動静脈瘻を加えた症候群。Parks Weberは、1人の人物の名前。Klippel-Trenaunayは、2名の名前が合わさったもの。  (d). 頭蓋内石灰化像は、Sturge-Weber症候群の一症状",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Sturge-Weber症候群について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面に見られる血管腫は静脈奇形である。",
      "b.　中枢神経系の病変は髄膜腫である。",
      "c.　精神発達遅延は通常見られない。",
      "d.　眼症状として結膜、虹彩、脈絡膜などの血管奇形と緑内障が多い。",
      "e.　心奇形が多く見られる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). Sturge-Weber症候群の顔面に見られる血管腫は、単純性血管腫（毛細血管奇形）。静脈奇形は従来の海綿状血管腫を指す。  (b). 中枢神経系の病変は、脳脈絡叢の血管腫(pial angioma)とそれによる周囲の虚血と脳皮質石灰沈着と脳萎縮。  (c). 本症候群の75-90%の患者に痙攣があり、難治性であることが多い。２歳以前に難治性の痙攣があると、精神発達遅滞を認めることが多い。  (e). 心奇形は、本症候群の特徴ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Kasabach-Merritt現象について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血小板減少",
      "b.　顆粒球減少",
      "c.　出血傾向は通常、生後３歳頃に出現",
      "d.　血管腫",
      "e.　DIC\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Kasabach-Merritt現象は、出生時もしくは出生直後から急速に増大し巨大になる血管腫で、血液検査では血小板減少やフィブリノーゲン低下，FDP 上昇など凝固線溶系の異常を示し、これに伴いDICを続発する。強い出血傾向から放置すれば死に至る。  顆粒球は減少したとしても特徴ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "リンパ管奇形について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　消退する場合は５才位までに消退することが多い。",
      "b.　放射線照射は無効である。",
      "c.　ステロイド療法によって退縮しやすい。",
      "d.　頭頚部のリンパ管奇形からは肉腫を生じやすい。",
      "e.　真性新生物というよりもリンパ管の異常発育を示すものと考えられる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).○ 多くはないが、炎症後などに自然に縮小することがある。縮小する病変は、頸部後方のmacrocystic（囊胞状）が多いとされる。縮小する場合は、小児期早期に縮小する。  (b).○ ピシバニール注入療法や硬化療法が行われる。  (c).× 同上  (d).× 気道閉塞、感染、病変内出血などが合併症に挙げられる。  (e).○ 腫瘍特性は少なく、先天性に形成されることが多いため、一種の発生異常による奇形と捉えることが妥当である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "乳児血管腫（苺状血管腫）の治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　経過観察",
      "b.　色素レーザー照射",
      "c.　ステロイド大量長期投与",
      "d.　ステロイド局注",
      "e.　広範囲切除\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).(b).○ 基本事項  (c).× 長期に大量投与すると成長障害、易感染性の問題が生じる。  (d).○ 比較的良く行われる。  (e).× 潰瘍・出血、耳介や鼻部の軟骨変形が懸念される場合は手術療法が選択されることもあるが、広範囲切除は明らかに誤り。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管奇形はlow-flowとhigh-flowに分類される。",
      "b.　乳児血管腫は従来“苺状血管腫”と呼ばれていたものが相当する。",
      "c.　乳児血管腫は血管奇形にあたる。",
      "d.　単純性血管腫は毛細血管奇形にあたる。",
      "e.　Shöbingerの病期分類は静脈奇形に用いる。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a). 国際血管腫・血管奇形学会で承認されたISSVA分類では、血管奇形を血流速度の違いで分けている。  (c). Mullikenらは血管内皮細胞の腫瘍性増殖をしめす“血管腫”と、血管内皮細胞の異常はなく血管の形態異常である“血管奇形”を区別した。これによると血管腫には苺状血管腫（乳児血管腫）と先天性血管腫が含まれる。  (d). 血管奇形は構成成分により毛細血管奇形、静脈奇形、動脈奇形、リンパ管奇形、混在するもの（動静脈奇形など）に分類される。単純性血管腫は毛細血管奇形である。  (e). Shöbingerの病期分類は動静脈奇形に対するものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "以下の脈管性病変のうち、血流がhigh (fast) flowの病変どれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　静脈奇形",
      "b  動静脈奇形",
      "c. 毛細血管奇形",
      "d. Klippel-Trenaunay症候群",
      "e. Parkes Weber症候群\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a　静脈奇形は胎生期における脈管形成（vasculogenesis）の過程で、血管内皮細胞の低形成などで静脈成分が拡張し、海綿状又は嚢胞状に拡張した静脈腔を有するslow-flowの血液貯留性病変である（ｶﾞｲﾄﾞﾗｲﾝ2017　148p）b　動静脈奇形(AVM)は、胎生期における脈管形成過程の異常の一つであり、先天性と考えられる。病変内に動静脈短絡(シャント)を一つあるいは複数有し、拡張・蛇行した異常血管の増生を伴う高流速型の血管病変である（ｶﾞｲﾄﾞﾗｲﾝ2017　153p）c　毛細血管奇形は、皮膚、粘膜の毛細血管のネットワークにおける低流速性で活動性のない血管拡張性の病変である（ｶﾞｲﾄﾞﾗｲﾝ2017　144p）d　1900年にフランスの神経内科医であるKlippel とその弟子のTrenaunay の二人により初めて報告された。患肢の骨軟部組織の過成長と低流速の脈管奇形を伴う中胚葉系の異常を示す疾患であり、基本的には非遺伝性疾患とされる（ｶﾞｲﾄﾞﾗｲﾝ2017　171p）e　1907年にイギリス人皮膚科医であるParkes Weberが、片側肥大を伴う血管性病変として発表したのが最初である。患肢の過成長にびまん性の小さな動静脈瘻ないし動静脈シャントを伴う症候群である。クリッペル・トレノネー症候群との混同がみられるが、クリッペル・トレノネー症候群は低流速の脈管奇形を合併するのに対し、本症候群では高流速の脈管奇形の合併である。これらはできるだけ区別して考えられるべきである（ｶﾞｲﾄﾞﾗｲﾝ2017　172p）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "血管腫について次の中で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　サーモンパッチは顔面に生じる真皮浅層毛細血管の機能的拡張で、単純性血管腫（毛細血管奇形）と考えられる。",
      "b.　ウンナ母斑は項部に生じる正中部母斑を指し、約半数は成人しても残存する。",
      "c.　母斑様限局性被角血管腫は出生時から両側四肢体幹に疣状の痂皮を有する血管性丘疹を認める。",
      "d.　イチゴ状血管腫は生後血管内皮細胞増殖による未熟な毛細血管増殖によるものであるが、殆どが自然消退する。",
      "e.　老人性血管腫は体の外部の紫外線や 皮膚の炎症などの刺激を受ける部分に現れやすい反応性の血管増殖である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a). サーモンパッチは単純性血管腫（毛細血管奇形）の特殊型と考えられているが、単純性血管腫は真皮浅層毛細血管の拡張である。  (c). 母斑様限局性被角血管腫は四肢体幹の片側性に発生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ガマ腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　リンパ性の腫瘍である。",
      "b.　50歳以後に多い。",
      "c.　正中に対称的に生じることが多い。",
      "d.　青色の腫瘤として透見されることが多い。",
      "e.　開窓術では充分でないことが多い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).× ガマ腫は口腔底の舌下腺、小唾液腺もしくは導管が何らかの原因で閉塞した貯留性嚢胞である。  (b).× 10-20代にも多い。青色の腫瘤として透見される。  (c).× 舌下型では片側舌下部の腫脹として現れる。  (d).○ 記載の通り。  (e).○ 治療法として、舌下腺全摘術、嚢胞開放術、OK-432（ピシバニール）注入療法が挙げられるが、嚢胞開放術は再発率が高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "粘液嚢胞(mucous cyst)に関係のないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　唾液の貯留",
      "b.　口腔粘膜に発生",
      "c.　ガマ腫",
      "d.　舌下腺",
      "e.　血管拡張性肉芽腫\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "粘液嚢腫は口唇（特に下口唇）などの小唾液腺の唾液腺管が閉塞して生じる嚢胞性病変。ガマ腫は口腔底の舌下腺、小唾液腺もしくは導管が何らかの原因で閉塞した貯留性嚢胞である。血管拡張性肉芽腫は、外傷や局所の感染等を契機に発症することが多く、毛細血管の増殖を主体とする良性疾患であり、粘液嚢胞とは関連がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "口腔粘膜における粘液嚢胞（mucous cyst）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　発生機転はガマ腫と同様である。",
      "b.　下口唇に多い。",
      "c.　唾液の異常分泌による。",
      "d.　疼痛を伴い、潰瘍化する。",
      "e.　腫瘤から1cm離して拡大切除する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "粘液嚢腫は口唇（特に下口唇）などの小唾液腺の唾液腺管が閉塞して生じる嚢胞性病変。治療は直下の小唾液腺を含めて嚢胞を摘出するが、marginを付ける必要はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "頚部疾患について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺手術時には三叉神経損傷を合併しやすい。",
      "b.　慢性顎下腺炎で腫瘤状になるものをKuttner腫という。",
      "c.　Warthin腫瘍とは耳下腺にみられるリンパ嚢胞性腺腫である。",
      "d.　正中頚嚢胞は甲状舌管の遺残として発生する。",
      "e.　側頚瘻は第１鰓溝に由来する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).× 顔面神経  (b).○ 記載の通り  (c).○ 良性耳下腺腫瘍で多形腺腫についで多い  (d).○ 記載の通り  (e).× 第1鰓溝からは外耳道が形成されるため、耳後部や外耳道に瘻孔が向かう場合は、これが由来と考えられるが、第2鰓溝由来が95%以上を占めるとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正中頚嚢胞について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　舌盲孔に通じる。",
      "b.　甲状舌管の遺残物から発生する。",
      "c.　しばしば舌に瘻孔をつくる。",
      "d.　手術の際しばしば輪状軟骨を切離する必要がある。",
      "e.　舌骨も含めて切除する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "正中頸嚢胞は甲状舌管の遺残で、甲状腺原基が移動する舌盲孔から喉頭までの経路で発生する。この経路が舌骨体付近と密接に関係しており、手術は舌骨の切除が推奨されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "唾液腺疾患について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　小児の耳下腺腫瘍では血管腫が多い。",
      "b.　耳下腺の手術後味覚性発汗を呈するものをFrey症候群という。",
      "c.　Pleomorphic adenomaは小唾液腺には発生しない。",
      "d.　がま腫は顎下腺に多い。",
      "e.　唾石は舌下腺に多い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).○ 血管腫（乳児血管腫、苺状血管腫）が多い。  (b).○ 味覚刺激により耳前部に発汗や熱感、発赤を来す。耳下腺手術後40-85％程度で出現する兆候である。  (c).× 硬口蓋や頬部で発生する。  (d).× 舌下腺  (e).× 顎下腺",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "唾液腺のいわゆる混合腫瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唾液腺の腫瘍のうちでは癌に次いで多い。",
      "b.　顎下腺に好発する。",
      "c.　緩慢に増大する。",
      "d.　組織学的には多形腺腫である。",
      "e.　治療には放射線治療が有効である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "混合腫瘍とは多形腺腫のこと  (a).× 耳下腺腫瘍の過半数は多形腺腫。  (b).× 耳下腺  (c).○ 記載の通り。急速に増大する場合は悪性腫瘍が疑われる。  (d).○ 記載の通り  (e).× 手術療法",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "良性多形腺腫（混合腫瘍）が最も高頻度で発生するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　女性の顎下腺",
      "b.　女性の舌下腺",
      "c.　男性の舌下腺",
      "d.　女性の耳下腺",
      "e.　男性の耳下腺\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "多形腺腫は唾液腺腫瘍の半分以上を占め、また多形腺腫の８５％は耳下腺に発生する。３０－６０代に多く、男女比は１：２といわれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Warthin腫瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺、顎下腺の発生頻度はほぼ等しい。",
      "b.　女性に多い。",
      "c.　他の良性腫瘍に比べて高齢者にみられる。",
      "d.　約７％が両側性である。",
      "e.　Adenolymphomaである。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "耳下腺、高齢の男性に多い。腺リンパ腫である。耳下腺の良性腫瘍では多形腺腫に次いで多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "唾液腺の多形腺腫（混合腫瘍）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺腫瘍のうちで最も頻度が高い。",
      "b.　約10％に悪性化がみられる。",
      "c.　耳下腺、顎下腺の発生頻度はほぼ等しい。",
      "d.　初発症状は腫瘍の拡大と疼痛である。",
      "e.　耳下腺に発生した場合、顔面神経麻痺が高頻度に認められる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "耳下腺に多く、耳下腺良性腫瘍の70%を占める。5-10%で悪性化するとされる。耳下腺85%、小唾液腺10%、顎下腺5%の発生頻度で無痛性の徐々に増大する腫瘤として気づかれることが多い。顔面神経麻痺は悪性腫瘍で生じやすい",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "顎下腺腫瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　炎症性のものより新生物（腫瘍）が多い。",
      "b.　耳下腺に比して悪性腫瘍の頻度が低い。",
      "c.　性別頻度は男性がはるかに多い。",
      "d.　良性腫瘍の90％以上は多形腺腫である。",
      "e.　切除に際し副神経に注意する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).× 唾石症が最も多い。  (b).× 顎下腺には唾液腺腫瘍全体の5-10%が発症し、悪性腫瘍の割合は耳下腺腫瘍より多い。  (c).× 顎下腺腫瘍は男性に多いという報告もあれば、女性に多いとの報告も有り、統一した見解は見られない。顎下腺・・・見解はみられないが、男性にはるかに多いということはない。  (d).○ 多形腺腫が大多数を占める。  (e).× 顔面神経下顎縁枝、舌神経ならびに舌下神経に配慮する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "顎下腺腫瘍の手術に際して術野に関連しない神経はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　lingual nerve",
      "b.　hypoglossal nerve",
      "c.　accessory nerve",
      "d.　phrenic nerve",
      "e.　facial nerve\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "下顎骨下縁より1.5～2横指尾側で切開を加え、広頸筋を切開する。この際、顔面動静脈上にある顔面神経下顎縁枝を注意深く剥離する。顎下腺は、下顎骨下縁と顎二腹筋の前後腹で囲まれた顎下三角に存在する。顎下腺の深部で、舌神経ならびに舌下神経が存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺の多形腺腫について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺におきる腫瘍としては癌に次いで多い。",
      "b.　本来良性であるが、悪性化するものがある。",
      "c.　腫瘍の境界は不鮮明である。",
      "d.　周囲組織と癒着し不動性になる。",
      "e.　治療は顔面神経を犠牲にして摘出する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "耳下腺に多く、耳下腺良性腫瘍の70%を占める。5-10%で悪性化するとされる。無痛性の徐々に増大する腫瘤として気づかれることが多い。境界は比較的明瞭で、癒着はない。悪性の場合は、境界不明瞭で癒着がある。耳下腺腫瘍の約80%は浅葉に存在するため、顔面神経を温存することが可能である。深葉に存在する場合も、まず浅葉を切除し、顔面神経の間から深葉や腫瘍組織を切除する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "乳幼児に頻度の高い耳下腺腫瘍はどれか。",
    "choices": [
      "a.　多形腺腫",
      "b.　Warthin腫瘍",
      "c.　リンパ管腫",
      "d.　血管腫",
      "e.　脂肪腫\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).○ 耳下腺は血管腫（乳児血管腫、苺状血管腫）の好発部位である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺腫瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　混合腫瘍のなかには悪性変化をおこすものがある。",
      "b.　粘液類上皮腫瘍の少数に悪性度が高いものがある。",
      "c.　acinic cell tumorは悪性変化をおこさない。",
      "d.　木村氏病では血小板の増多が認められる。",
      "e.　上皮性のものと非上皮性のものとがある。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).○ 多形腺腫の5-10%で悪性化するとされる。  (b).○ 組織型によって悪性度に違いがある。全粘表皮癌の５生率は90%であるが、高悪性度では40%以下である。  (c).× 腺房細胞癌のこと。臨床的に良性腫瘍と区別しがたいことが多いが、再発や転移を来す症例もあるため、低悪性度癌とみなされる。  (d).× 好酸球性肉芽腫症であり、白血球分画で好酸球の増多が認められる。  (e).○ 記載の通り。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺非上皮性腫瘍はどれか。",
    "choices": [
      "a.　acinic cell tumor（腺房細胞癌）",
      "b.　adenocarcinoma（腺癌）",
      "c.　Warthin腫瘍（乳頭状嚢胞性腺腫）",
      "d.　reticulosarcoma（細網肉腫）",
      "e.　pleomorphic adenoma（多形性腺腫）\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "良性腫瘍は主に腺腫と非上皮性腫瘍に分けられる。細網肉腫とは、細網系細胞由来とされてきたが、現在ではほとんどがリンパ球由来であると考えられており、悪性リンパ腫として分類される非上皮性腫瘍である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺腫瘍のうち、悪性腫瘍と同様に扱うのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　pleomorphic adenoma",
      "b.　oncocytoma",
      "c.　dermoid cyst",
      "d.　Warthin腫瘍",
      "e.　mucoepidermoid tumor\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.多形腺腫pleomorphic adenoma自体は良性腫瘍。そのうち6.2%で悪性の多形腺腫内癌carcinoma in pleomorphic adenomaの発生があるが、悪性所見は浸潤、転移、mitosis、弾力線維の断裂などのである。e.は現在ではmucoepidermoid carcinomaという名称で癌腫として分類される。Highからlow gradeに病理学的分類がされ、high gradeではリンパ節転移、局所再発、遠隔転移を来たし予後不良である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺腫瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　悪性腫瘍の占める割合は顎下腺のそれに比して約1/2である。",
      "b.　良性腫瘍で最も多いのは多形腺腫である。",
      "c.　多形腺腫は混合腫瘍ともいわれ、軟骨組織と腺腫組織が入りまじっている。",
      "d.　良性腫瘍のうち2番目に多いものは嚢腫である。",
      "e.　発生頻度は深葉が浅葉の約３倍である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.耳下腺腫瘍では良性：悪性　約4:1  顎下腺では約2:1、舌下腺と小唾液腺では約1:1b.耳下腺良性腫瘍の中で75％を占めるc.多形腺腫は混合腫瘍ともかつて呼ばれていたが、上皮性成分と間質性成分があるためである。少ない頻度で粘液・軟骨腫型も存在はするが典型的ではない。d.良性腫瘍で多いものは１位多形腺腫、２位Warthin 腺腫、３位基底細胞腺腫e.多形腺腫の発生は90%が浅葉。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "軟部好酸球性肉芽腫（木村氏病）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　アレルギー疾患の既往のある若い女性に好発し、慢性に経過する。",
      "b.　末梢血中の好酸球増多と血清IgA値の上昇を認める。",
      "c.　外科的治療のみでは再発率が高い。",
      "d.　皮膚に発生した場合、真皮の血管増生を特徴とする。",
      "e.　組織学的にhistiocytosis Xと同一である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). アレルギー疾患の既往のある東洋人男性に圧倒的に多く、慢性に経過する。  (b). 末梢血中の好酸球増多と血清IgEの増加。 (c).正しい。(d).リンパ濾胞構造を伴う密なリンパ球と多数の好酸球の浸潤があり、好酸球性の膿瘍を形成することもある。血管の増加もみられる。 (e). 木村氏病の組織の特徴は胚芽中心を伴うリンパ濾胞が高度に新生しこれを囲んで好酸球の浸潤や時にリンパ球や形質細胞が著しくみられる。Hand-Schuller-Christian病、LettererSiew病、好酸球性肉芽腫症、Hashimoto-Pritsker症候群などがあり、かつて「histiocytosis X」と包括していた。典型例ではそれぞれの組織は著しく異なる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺血管腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　１歳未満の乳児に発症することは稀である。",
      "b.　腫瘤上の皮膚にも血管腫が及んでいることが多い。",
      "c.　病理学的にはhemangioendotheliomaである。",
      "d.　自然消退しないため、早期の切除が必要である。",
      "e.　放射線治療が有効である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.耳下腺血管腫は耳下腺に発生する良性腫瘍では頻度は低くまれであるが、ほとんどが1歳未満の乳児で発症し、乳児の耳下腺腫瘍の90％を占めるといわれている。b.皮膚に及ぶことが多い。c. 記載通りd.ほとんどの症例、報告によっては全例で自然消退を認めているため、苺状血管腫（乳児血管腫）同様にwait and seeを勧められている。e.放射線照射はしない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺腫瘍手術の合併症で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Frey症候群",
      "b.　Marcus Gunn現象",
      "c.　耳垂の知覚異常",
      "d.　唾液瘻",
      "e.　顔面神経麻痺\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). Marcus Gunn現象 ： 生下時からの眼瞼挙筋を支配する動眼神経と外側翼突筋を支配する三叉神経第3枝の運動枝との異常連合で、口を開けると上眼瞼が同時に挙上する異常。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺多形腺腫の手術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　剥離は耳下腺表面上で行った。",
      "b.　耳下腺管近くで顔面神経を確認した。",
      "c.　顔面神経は温存した。",
      "d.　腫瘍核出手術を施行した。",
      "e.　Frey症候群の予防のため、筋膜移植を行った。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a．記載通りb．記載通りc．記載通りd．多形腺腫は不十分な摘出術、核出術を行った症例で30~50%の高頻度で再発が報告されている。線維性被膜周囲に独立したサテライト結節が存在する可能性もある。浅葉切除を施行すると再発は減少したが、Frey症候群と顔面変形の合併症がみられることとなったため、腫瘍周囲に健常耳下腺を含めて切除する部分摘出術を行う。e. 記載通り",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "耳下腺浅葉切除手術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経本幹を見いだすための指標として外耳道軟骨と茎状突起が有用である。",
      "b.　経過中出現する浅側頭動脈は結紮処理する。",
      "c.　顔面神経は腺内に入ると5本に分枝するので注意深く剥離する。",
      "d.　唾液腺管（ステンセン管）は顔面神経の頬筋枝と併走することが多いので注意して結紮処理する。",
      "e.　深葉切除に較べて浅葉切除ではFrey症候群発生が少ない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a. 本幹を見出すための指標としては外耳道軟骨の前壁の深部にある軟骨突起（ポインター）と側頭骨鼓室乳突裂を使用する。茎状突起は目印の一つではあるが、顔面神経より深部であるので、見出す指標には向かない。b. 記載通りc. 記載通りd.記載通りe.　耳下腺の被膜を残すことが予防となるため、浅葉を残せば、ほとんど発生しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "顎骨に発生する嚢胞でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　歯根嚢胞",
      "b.　正中頚嚢胞",
      "c.　ガマ腫",
      "d.　鰓原性嚢胞",
      "e.　Gorlin嚢胞\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c). ガマ腫は、舌の裏後方部にできる粘液嚢胞の一種で、舌下腺あるいはその周辺に存在する小唾液腺の閉塞や損傷が原因と考えられている。  (d). 鰓原性嚢胞は、胎生期の鰓溝の遺残から発生した嚢胞で、頚部、耳下腺部などにできる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "エプーリス(epulis)について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　歯肉の炎症性反応",
      "b.　結合組織の腫瘤",
      "c.　石灰化",
      "d.　骨形成",
      "e.　散在性\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "歯肉にみられる良性の限局性腫瘤で、歯肉腫ともいう。大半は炎症性および反応性の腫瘤だが、腫瘍性のものもある。　炎症性エプーリスには、肉芽腫性、線維性、血管腫性、巨細胞性、骨形成性などが、腫瘍性エプーリスには、線維腫性、骨形成性がある。特殊型として先天性エプーリスなどがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "エナメル上皮腫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎骨に多い。",
      "b.　歯原性である。",
      "c.　転移することが多い。",
      "d.　悪性化することもある。",
      "e.　骨を破壊する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a.記載通りb.歯原性腫瘍の中で最も頻度が高い。c.転移は稀。d. 記載通りe.顎骨の内部に発生し、膨張性に発育して周囲の骨質を圧迫吸収する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "エナメル上皮腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　長幹骨にも発生する。",
      "b.　骨折が原因である。",
      "c.　顔面骨のどこにも発生する。",
      "d.　嚢胞性の腫瘍である。",
      "e.　膨張性のＸ線透過像を示す。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a.大部分が顎骨内に発生し、まれに骨外の歯肉に発現することがある。b.関連はない。c.下顎に生じる(全体の80％)　上顎に生じることは稀。d.記載通り。e.記載通り。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "骨変形を起こす可能性の最も少ない腫瘍はどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮様嚢腫",
      "b.　色素性絨毛結節性滑膜炎",
      "c.　腹壁外デスモイド",
      "d.　グロームス腫瘍",
      "e.　脂肪腫\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.皮様嚢腫：骨との癒着を伴うことがあり、巨大なものでは骨変形の報告が散見されるb.色素性絨毛結節性滑膜炎：滑膜に沿って炎症が破壊性に進み、溶骨が起こるc.腹壁外デスモイド：局所侵襲性の強い線維性腫瘍d.グロームス腫瘍：局所型多発性では深部に病変が及ぶ傾向があるe.脂肪腫　→　○",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Fibrous dysplasiaについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　蝶形骨の病変では視力障害を見ることがある。",
      "b.　多発性病変で皮膚色素沈着や早発思春期症を合併するものをAlbright症候群という。",
      "c.　治療の第一選択は放射線照射である。",
      "d.　思春期以後は増大しない。",
      "e.　骨が異常な増殖性線維組織に置換され、そのため骨の非対称性歪曲や伸長が生じる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.蝶形骨の病変では視力障害をみることがある：視神経圧迫することがあるb.多発性病変で皮膚色素沈着や早発思春期症を合併するものをAlbright症候群という→思春期早発症、café-au-lait斑、線維性骨異形成が3徴候となるc.治療の第一選択は放射線照射である→症状がなく、病巣が小さければ経過観察。疼痛や変形がある場合は掻爬術、骨移植術、骨切り術を行うが、完全掻爬は困難で再発しやすい。d.思春期以後は増大しない→疾患の進行は思春期以後に緩徐となり停止することも多い。しかし過去の報告例をみると思春期以降に発症したと思われる症例や病変の進行がみられている例が約36%あり必ずしも思春期以降に進行が停止するとは言えない。e.骨が異常な増殖性繊維組織に置換され、そのため骨の非対称性歪曲や伸長が生じる→好発は長管骨とくに大腿骨。頭頚部領域では上顎に多く、次いで下顎に発現する。上顎下顎ともに前歯部には少なく臼歯部に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "下顎に発生したfibrous dysplasiaの治療方法として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　掻爬のみ",
      "b.　剔出",
      "c.　下顎の分節切除と骨移植",
      "d.　形態をととのえる目的で大きく切除",
      "e.　放射線治療\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e.放射線治療　→　無効。多骨型では放射線治療が誘因となり悪性化したとの報告もある",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "顎骨の良性腫瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　歯牙腫はＸ線上楕円形の不透明像をしめす。",
      "b.　歯牙腫の治療法は摘出である。",
      "c.　エナメル上皮腫はＸ線上類円形で境界明瞭な不透過像を示す。",
      "d.　エナメル上皮腫は20歳代に多い。",
      "e.　歯根嚢胞は顎骨嚢胞の中で最もよく見られる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a.記載通りb.歯牙腫の治療法は摘出である　→　大きい場合には顎骨切除術行うこともあるc.エナメル上皮腫はX線上類円形で境界明瞭な透過像を示す→単もしくは多房性や蜂巣型の像を示す。境界は明瞭であることが多いd.記載通り→次いで１０代および３０代に多い。男女比は３：２でやや男性が多いe.歯根嚢胞は顎骨嚢胞の中で最もよく見られる。→顎骨嚢胞のうち５０－６０％を占める",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "尋常性疣贅の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　切除",
      "b.　放射線照射",
      "c.　ブレオマイシン局注",
      "d.　液体窒素",
      "e.　電気凝固\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "疣贅治療に関し、日本皮膚学会の示すガイドラインはない。臨床型、発症部位や重症度などを参考に選択するが、自然消滞も期待できる疾患であり醜形を残すような治療はなるべく避ける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "指の尋常性疣贅の治療法で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　液体窒素",
      "b.　トリアムシノロン局注",
      "c.　ブレオマイシン局注",
      "d.　電気焼却",
      "e.　レーザー照射\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 疣にステロイドを使用すると多発する恐れがある。治療は主に液体窒素療法を施行するが、臨床型や重症度を参考に選択肢のような治療法を行う場合もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ヒトパピローマウイルスが原因でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　尋常性疣贅",
      "b.　足底疣贅",
      "c.　扁平コンジローマ",
      "d.　老人性疣贅",
      "e.　青年性扁平疣贅\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "尋常性疣贅はHPV(Human Papilloma Virus)2、4、7、 ミルメシア疣贅はHPV1、足底類表皮嚢腫はHPV57、60、青年性扁平疣贅はHPV3、10による尖圭コンジローマはHPV6、11による。扁平コンジローマは第２期梅毒において外陰部にみられる隆起性の結節で、多量の梅毒トレポネーマによる。老人性疣贅はウイルス性疾患ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "肉芽腫を作りにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　結核菌",
      "b.　梅毒トレポネーマ",
      "c.　放線菌",
      "d.　らい菌",
      "e.　ブドウ球菌\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.　結核疹の一つであるBazin硬結性紅斑では、慢性期では乾酪壊死、Langhans型巨細胞やリンパ球浸潤を伴う類上皮肉芽腫を認める。b.　第3期梅毒では類上皮細胞肉芽腫を認める。c.　膿瘍と線維化を伴う炎症性肉芽腫性病変を認める。d.　らい菌による感染症（ハンセン病）では、病型によらず、Langhans型巨細胞及びマクロファージを主体とした類上皮細胞性肉芽腫を形成する。e.　ブドウ球菌性熱傷様皮膚症候群（SSSS）では、病理組織学的に表皮全層の壊死を認める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ガングリオンについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　男性に多い。",
      "b.　内容物はゼラチンに富んでいる。",
      "c.　腱鞘や関節包との連絡がある。",
      "d.　手関節周辺に好発する。",
      "e.　自然治癒することはない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 若い女性に多く発生。  (b). 内容物はヒアルロン酸を多く含む粘稠なムコ多糖類。  (e). 頻度は少ないが、自然治癒することもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ガングリオンについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　良性なので再発はほとんどない。",
      "b.　充実性腫瘍である。",
      "c.　腱内に発生することはない。",
      "d.　関節と連続していれば関節包の形成術も必要である。",
      "e.　内容物はムコ多糖類に富んでいる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 良性だが再発率は高く、手術をしても再発はある。  (b). 腫瘍ではない。嚢腫である。  (c). 腱内に発生することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ケラトアカントーマについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　男性の顔面に発生することが多い。",
      "b.　急速に大きくなるが良性である。",
      "c.　病理組織では異型細胞がみられる場合がある。",
      "d.　生検では病変中央を部分的に採取する。",
      "e.　しばしば数ヶ月で自然消褪する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "急速に大きくなり、中央噴火口状 (central keratin-filled crater) を呈する。有棘細胞癌と鑑別を要するが、自然消褪する良性腫瘍である。退縮期では境界が不明瞭であり、扁平上皮癌との鑑別が困難となる。異型細胞についてはいくつかの主張があるが、近年では多くの専門家は異型性があるとしている。生検では全体像を見るために、周囲の正常皮膚を含めた全切除生検が望ましいとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ケラトアカントーマについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　病変は真皮に限局し、放置すれば自然消退する。",
      "b.　顔面、手背に好発する。",
      "c.　腫瘍は急速に増大する。",
      "d.　色素性乾皮症に併発しやすい。",
      "e.　前癌病変である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). 病変は、毛包から発生し隆起性。放置すれば自然消退する。  (e). 有棘細胞癌と鑑別を要するが、自然消退する良性腫瘍。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "ケラトアカントーマについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　毛嚢上皮由来の悪性増殖である。",
      "b.　顔面に好発し、多発であることが多い。",
      "c.　急速に増大する傾向がある。",
      "d.　数カ月で自然消退することが多い。",
      "e.　悪性黒色腫との鑑別を要することが多い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 有棘細胞癌と組織学的に類似し、偽癌性軟属腫と呼ばれるように、低異型度の癌性変化を認めるが良性である。  (b). 顔面の他、前腕部、手の甲にできやすく、殆どが単発（ただし中高年。色素性乾皮症を合併した若年者では多発）。  (e). 有棘細胞癌と組織学的に類似。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "非上皮性腫瘍はどれか。",
    "choices": [
      "a.　脂腺腫",
      "b.　ケイラット紅色肥厚症",
      "c.　毛孔腫",
      "d.　Bowen病",
      "e.　神経線維腫\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.　脂腺細胞由来 b.　ケラチノサイト由来,粘膜ないし皮膚粘膜移行部に生じた Bowen 病 c.　毛包由来 d.　ケラチノサイト由来 e.　Schwann細胞、神経周膜細胞、神経内膜細胞由来",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "皮膚腫瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ケロイドは良性上皮性腫瘍である。",
      "b.　脂肪腫は良性間葉系腫瘍である。",
      "c.　グロームス腫瘍は良性上皮性腫瘍である。",
      "d.　老人性角化症は癌前駆症である。",
      "e.　カポジ肉腫は悪性間葉系腫瘍である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a.間葉系腫瘍。b.記載の通り。c.間葉系腫瘍。d.表皮角化細胞由来の前癌病変である。時に有棘細胞癌へと進行する。e.記載の通り",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "良性腫瘍でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　グロームス腫瘍",
      "b.　脂肪腫",
      "c.　線維腫",
      "d.　リンパ管奇形",
      "e.　Stewart-Treves症候群\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). Stewart-Treves症候群は四肢の慢性リンパ浮腫を発生母地とした脈管肉腫が主体で、極めて予後不良。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "上皮性腫瘍ではないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.毛細血管奇形",
      "b.　ケロイド",
      "c.　老人性角化症",
      "d.　Paget病",
      "e.　基底細胞癌\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.間葉系腫瘍。b.間葉系腫瘍。c.○d.○e.○",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "外胚葉性腫瘍ではないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　悪性黒色腫",
      "b.　組織球腫",
      "c.　乳児血管腫（苺状血管腫）",
      "d.　Bowen病",
      "e.　有棘細胞癌\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.神経外胚葉系細胞由来。b.間葉系腫瘍であり、中胚葉由来。c.間葉系腫瘍であり、中胚葉由来。d.外胚葉性　e.外胚葉性    悪性黒色腫、Bowen病、有棘細胞癌は表皮に存在する細胞由来であり、表皮は外胚葉性である。組織球腫、乳児血管腫（苺状血管腫）は中胚葉性である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "間葉系腫瘍でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　脂腺腫",
      "b.　デスモイド腫瘍",
      "c.　グロームス腫瘍",
      "d.　カポジ肉腫",
      "e.　悪性黒色腫\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a)(e). は上皮型腫瘍である。(b) (c)  (d)は間葉系腫瘍にはいる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "間葉系由来の腫瘍はどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚線維腫",
      "b.　ケラトアカントーマ",
      "c.　円柱腫",
      "d.　皮様嚢腫",
      "e.　粘液嚢腫\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).皮膚線維腫 ・・・ 間葉系線維組織系  (b).ケラトアカントーマ ・・・ 上皮性毛包系腫瘍  (c).円柱腫 ・・・ 上皮性アポクリン汗器官性腫瘍  (d).皮様嚢腫 ・・・ 上皮性腫瘍  (e).粘液嚢腫 ・・・ 上皮性腫瘍",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "間葉系腫瘍でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　蒙古斑",
      "b.　基底細胞癌",
      "c.　乳児血管腫（苺状血管腫）",
      "d.　隆起性皮膚線維肉腫",
      "e.　神経線維腫\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).蒙古斑 ・・・ 神経櫛起源細胞系母斑  (b).基底細胞癌 ・・・ 上皮性悪性腫瘍  (c).乳児血管腫 ・・・ 間葉系脈管系腫瘍  (d).隆起性皮膚線維肉腫 ・・・ 間葉系線維組織系悪性腫瘍  (e).神経線維腫 ・・・ 間葉系線維組織系腫瘍",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "毛嚢から発生する腫瘍はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　pilomatricoma",
      "b.　trichilemmoma",
      "c.　neurofibroma",
      "d.　melanoma",
      "e.　Merkel cell tumor\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). neurofibroma ： 末梢神経より発生  (d). melanoma ： メラノサイトより発生  (e). Merkel cell tumor ： 表皮より発生　　(a)pilomatricoma：毛母腫（石灰化上皮腫）：毛包の毛隆起部分から発生　　　（ｂ）trichilemmoma：外毛根鞘腫",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "結合組織の増殖性変化をきたすのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ケロイド",
      "b.　ケラトアカントーマ",
      "c.　脂漏性角化症",
      "d.　肥厚性瘢痕",
      "e.　Bowen病\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "ケロイド、肥厚性瘢痕は結合織の良性の増殖性線維腫である。(b)(c).(e) は表皮の増殖性変化をきたす疾患である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "弾性線維腫の好発部位はどれか。",
    "choices": [
      "a.　頸部",
      "b.　腹部",
      "c.　腰部",
      "d.　肩甲部",
      "e.　殿部\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "弾性繊維腫は、elastofibroma dorsi といい、主に成人の肩甲骨の下（肩甲骨と胸壁の間）に好発する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　石灰化上皮腫は幼小児期での発症が多い。",
      "b.　石灰化上皮腫は男性に多い。",
      "c.　外傷性表皮嚢腫は頭皮に多い。",
      "d.　外毛根鞘腫はしばしば脂腺母斑に合併して生じる。",
      "e.　Madelung病では頚部に大きな脂肪腫ができる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 石灰化上皮腫は女性に多い。  (c). 外傷性表皮嚢腫は外傷によって、皮膚の一部が皮膚の下にめくりこんでできる、と言われている。手掌や足蹠に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Steatocystoma multiplex について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　全身に多発するintradermal epithelial cystである。",
      "b.　皮脂腺細胞の小葉を含む単層上皮で囲まれた薄い壁をもつ。",
      "c.　常染色体優性遺伝形式をとる症例がみられる。",
      "d.　前胸部や腋窩に好発する。",
      "e.　単純な切除のほかcryosurgeryを併用した腫瘍の切除も行われる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "Steatocystoma　multiplexは毛包脂腺導管部の嚢腫状拡大で、病巣は真皮内に存在する。数層の扁平な上皮細胞から成る褶曲した壁の嚢腫でその内面の角層細胞は鋸歯状に突出する。嚢腫壁の外側に扁平化した脂腺小葉がみられる。一方腔内に角質物質を有し、壁が顆粒層を伴う角化を示すものもある。多発性は常染色体優性遺伝。単発性は非遺伝。青年男性に好発し前胸部、腋窩、上肢、頚項部に好発する。治療法は基本切除である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "デスモイドについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Fibromatosisである。",
      "b.　前腕が好発部位である。",
      "c.　ステロイドの局所投与が有効である。",
      "d.　転移を起こさない点から線維肉腫と呼ぶのは適当でない。",
      "e.　筋肉内やその他の部位に高度な浸潤をおこす。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "デスモイドはデスモイド型線維腫症（desmoid　type　fibromatosis）とよばれ、発生部位から腹壁デスモイド　腹壁外デスモイド　腹腔内デスモイドに分類される。発生部位は腹壁などの体幹や大腿などの深在性に骨格筋内、筋膜、筋間から発生し、周囲組織への浸潤性増殖を特徴とする。その浸潤性から悪性腫瘍が疑われるが、細胞異型や核分裂像は認めない。周囲への浸潤傾向は強いが、転移を生じることはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "Gynecomastiaをきたさないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　副腎腫瘍",
      "b.　肝腫瘍",
      "c.　精巣腫瘍",
      "d.　Klinefelter症候群",
      "e.　本態性高血圧\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Gynecomastia（女性化乳房）は男性の乳腺疾患として最も頻度が高い。男性の乳腺組織は大部分が乳輪直下にあり、一側あるいは両側の乳腺組織が乳輪下で発育肥大し女性の乳房と似た形状を呈する。どの年齢層にもみられるが、乳幼児期・思春期と高齢期にやや多い。エストロゲン、アンドロゲンなどのホルモンバランスの異常によって発症するとされている。乳幼児期は、母親由来のエストロゲンの影響によるもので、思春期以降は甲状腺機能亢進症、肝硬変など肝疾患による女性ホルモン代謝異常、慢性腎不全、女性ホルモン剤、ジキタリスや高圧利尿剤、抗潰瘍薬、抗精神病薬などの薬剤が原因であることもある。副腎腫瘍では、胎盤性ゴナドトロピンの増加から女性化乳房を生じる。精巣腫瘍では、ｈCG分泌により女性化乳房を生じる。Klinefelter症候群では精巣の発達障害により女性化乳房を生じる。本態性高血圧症では降圧剤の副作用としての女性化乳房は発生するが、本態性高血圧の疾患が女性化乳房をきたすことはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "脂肪腫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　主に頚部に生じる多発性対称性脂肪腫症をMadelung病という。",
      "b.　分化した脂肪細胞からなる良性腫瘍である。",
      "c.　女性の発症頻度の方がはるかに高い。",
      "d.　多くは結合織性の被膜をもつ。",
      "e.　血管成分の多いものは時に有痛性で血管脂肪腫という。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "脂肪腫の発症頻度に性差は無いと考えられているとも、女性の方が頻度が高いとも言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　汗管腫は女性に好発する。",
      "b.　汗管腫は背部に好発する。",
      "c.　粉瘤の治療は切開・排膿である。",
      "d.　脂漏性角化症は主として紫外線で誘発される。",
      "e.　石灰化上皮腫は毛嚢由来の腫瘍である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). 汗管腫は女性の特に下眼瞼に好発する。  (c). 粉瘤を開・排膿するのは感染時の処置であり、根治的には嚢腫の摘出が必要。  (d). 脂漏性角化症は遺伝的要因や日光による露出部の皮膚の老化が原因と考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚線維腫は表面淡青色である。",
      "b.　上皮嚢腫は表皮につつまれた嚢腫である。",
      "c.　ケロイドは外傷部位を越えて発育する。",
      "d.　肥厚性瘢痕はケロイドと異なり、痒みを伴わない。",
      "e.　皮様嚢腫は真皮に包まれた嚢腫である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 皮膚線維腫の外観は赤色から茶色の小結節隆起。  (d). 肥厚性瘢痕は増大時に痛みや痒みを伴う。  (e). 皮様嚢腫は胎生期の皮膚の埋入による。壁は表皮類似の構造を示すが，そのほかに毛包・脂腺・汗器官などの皮膚付属器系構造を伴う点が、表皮嚢腫と異なる。内腔に毛髪要素を認めることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚線維腫は表皮内腫瘍である。",
      "b.　ケロイドは表皮内腫瘍である。",
      "c.　脂肪腫は通常皮下組織内に生じる。",
      "d.　眼瞼黄色腫ではReed-Sternberg巨細胞がみられない。",
      "e.　脂腺上皮腫は黄色腫の初期病変である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 皮膚線維腫は真皮から皮下に膠原繊維、線維芽細胞、組織球の増殖がみられる。  (b). ケロイドは真皮から皮下組織にかけて硝子様の太い膠原線維束が縦横に錯綜増殖するパターンが特徴。  (c). 脂肪腫は通常皮下組織内に生じる。  (d). Reed-Sternberg巨細胞はホジキンリンパ腫でみられる。  (e). 脂腺上皮腫（脂腺腫）は顔面や頭部にドーム状・有茎性の結節で黄色を呈することがあるが、組織は真皮内の多結節性病変である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "良性腫瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　粉瘤は脂肪細胞が増殖したもので被膜を有す。",
      "b.　粉瘤は境界明瞭で皮膚との可動性は良好である。",
      "c.　皮様嚢腫は真皮内に存在する。",
      "d.　冬眠腫はときに悪性化する。",
      "e.　石灰化上皮腫は体幹部に好発する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "粉瘤は上皮性の嚢腫で、通常下床との可動性はあるが、皮膚とは癒着する。  皮様嚢腫は、筋層内など深在性である。  冬眠腫は、肩甲間・頚・腋窩に見られる硬い皮下結節で、ときに悪性化する。  石灰化上皮腫は、上肢・顔面・頚部に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "皮膚腫瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　粉瘤は皮様嚢腫とも呼ばれ、皮下に生じる。",
      "b.　外傷性上皮嚢腫は手足に多い。",
      "c.　稗粒腫は全摘出しなくても内容を圧出すればよい。",
      "d.　皮角の多くは脂漏性角化症の1亜型である。",
      "e.　石灰化上皮腫は毛根起源性の腫瘍である。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "粉瘤は表皮嚢腫と呼ばれる。  外傷性上皮嚢腫は、手掌足底など外的刺激を受けやすい部分に多い。  皮角は診断名ではなく症状名。  日光角化症以外に毛孔腫・扁平上皮癌・ケラトアカントーマ・尋常性ゆうぜいなどの場合がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "皮膚腫瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　疣贅状表皮発育異常症には細胞性免疫異常が関係している。",
      "b.　小児指線維腫症で自然消退しない場合は手術療法を考慮する。",
      "c.　若年性黄色肉芽腫は5-6歳までに自然消退する。",
      "d.　グロームス腫瘍は爪床に好発する。",
      "e.　色素性乾皮症は常染色体優性遺伝を示す。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "色素性乾皮症は常染色体劣性遺伝を示す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "17歳男子、最近、仙骨部に瘻孔が存在し、膿状の分泌に気づいた。仙骨部皮膚は多毛である。考えられる疾患はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Dermal sinus",
      "b.　Pilonidal sinus",
      "c.　Ruptured epidermal cyst",
      "d.　Human tail",
      "e.　Trichoepithelioma\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Pilonidal　sinus（毛巣洞）の原因は先天性・後天性の二説があるが、後天性は毛根が外力によって脆弱な皮膚に埋入することがきっかけになると考えられている。よって臀部が多毛の男性に多くみられ、発見のきっかけは毛巣洞炎を生じた感染をきっかけに診断されることがある。また、Ruptured　epidermal　cystも感染をきっかけに受診することも多く両者の鑑別は初診時には困難なこともある。確定診断は摘出検体の中の毛の同定である。Dermal　sinus（皮膚洞）の感染も考えられるが、多くは小児期に診断がついている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "皮膚軟部腫瘍におけるMRIについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　軟部組織のコントラストが明瞭である。",
      "b.　放射線被曝がない。",
      "c.　良性と悪性腫瘍の鑑別が可能である。",
      "d.　CTと比較して歯のインプラント、クラウンの影響を受けやすい。",
      "e.　CTよりも空間解像度が低い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "MRIは石灰化・骨化の描出ではCTに劣るが、腫瘍内部における脂肪、変性壊死、出血や嚢腫などを明瞭に描出することが可能であり、腫瘍の構成成分を類推する質的診断に有用である。しかし、腫瘍組織型の推測が可能なのは脂肪腫や血管腫など一部の良性腫瘍に限られ、大部分の悪性腫瘍では特徴的な画像所見はない。インプラントやクラウンの素材にもよるが、CTではアーチファクトが多く、MRIではチタンなどでは問題なく撮影できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "眼瞼部腫瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼部に認められる悪性腫瘍では、扁平上皮癌が最も多く、基底細胞癌とマイボーム腺癌がそれに続く。",
      "b.　霰粒腫は、瞼板腺の閉塞による慢性肉芽性炎症である。",
      "c.　内麦粒腫はマイボーム腺の急性化膿性感染である。",
      "d.　太田母斑は強膜のメラノーシスを伴うこともある。",
      "e.　眼瞼の黄色腫は結節型のものより扁平型のものが多い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a.最も多いのは基底細胞癌である。次いで脂腺癌（マイボーム腺癌）、扁平上皮癌と続く。　d.眼球メラノーシスは太田母斑の半数の症例で強膜、虹彩、眼底の色素班としてみられる。　 e. 眼瞼黄色腫は、扁平型が多い。結節型の好発部位は肘・膝の伸側、指関節部など刺激の受けやすい部位である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "眼瞼腫瘍摘出後の下眼瞼部全層欠損の再建について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　再建で重要なのは下垂と内反がおこらないようにすることである。",
      "b.　下眼瞼は1/3の欠損でもそのまま縫縮可能である。",
      "c.　眼瞼の前葉(皮膚側)の再建にはmalar flapが用いられる。",
      "d.　McGregorのmalar flap法はadvancement flapとZ-plastyの応用である。",
      "e.　眼瞼の後葉(結膜側)の再建に鼻中隔軟骨粘膜が用いられる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 下垂と外反の予防が重要である。(b). 下眼瞼は年齢にもよるが、25％(1/4)まで縫縮可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "皮膚および軟部組織腫瘍の取扱いで正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　粉瘤では皮膚を切除する必要がある。",
      "b.　ケラトアカントーマは広範囲切除が必要である。",
      "c.　脂漏性角化症では脂肪層までの切除が必要である。",
      "d.　黄色腫では高脂血症を治療すれば手術は必要ない。",
      "e.　脂肪腫では皮膚切除は必要ない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).粉瘤は開孔部を切除するとともに、拡張された余剰部分を切除する必要が有る。  (e).皮下に存在し皮膚は拡張されていないので、皮膚切開するのみで切除の必要な無い。  (b).ケラトアカントーマは偽癌性軟属腫とも呼ばれる。急速に大きくなり扁平上皮がん等の悪性腫瘍との鑑別が必要ではあるが、これ自体は良性の腫瘍であり6ヶ月程で自然に消退する。組織検査で診断がついたら経過観察もしくは腫瘍部分の単純切除や掻爬を行う。  (c).脂漏性角化症は皮膚のみの切除で良い。  (d).黄色腫の本体は、脂質を多量に取り込んだ泡沫細胞が真皮内に浸潤したもので、高脂血症の方に出現することが多いが、高脂血症と関係なく出現する場合もある。  高脂血症を治療しても改善しても完全に消失しないことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "下腿静脈瘤の治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　硬化療法",
      "b.　イオントフォレーシス",
      "c.　ステロイド投与",
      "d.　弾力ストッキングの着用",
      "e.　ストリッピング手術\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "弾性ストッキングや弾性包帯による保存的治療  ストリッピングや静脈瘤切除、高位結紮などの手術治療  その他硬化療法やレーザー治療など",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "疾患と治療法の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　尋常性白斑　・・・・・・・・　表皮移植",
      "b.　乳児血管腫（苺状血管腫）　・・・・・・　早期切除",
      "c.　毛細血管奇形　・・・・・・・　レーザー照射",
      "d.　獣皮様母斑　・・・・・・・・　tissue expansion",
      "e.　嚢胞状リンパ管腫　・・・・・　硬化療法\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).は自然消退するため早期に切除することは無い。経過観察もしくは増殖期であれば生後可及的早期からの色素レーザー治療が有効と考えられている。機能障害を起こす危険性が有る場合にはステロイドの全身投与や近年ではプロプラノロールなどの全身投与が有効とされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "削皮術の適応疾患について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　列序性母斑",
      "b.　疣状母斑",
      "c.　Bourneville-Pringle病",
      "d.　外傷性刺青",
      "e.　脂腺母斑\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).(b).は表皮母斑であり、再発率は高いが機械的あるいはレーザーによる剝皮術でコントロールされる。  (c).は難病ではあるが、大小の腫瘤に対して(a).(b).同様に剝皮術を行う。  (d).は広範囲で浅い部位に異物が入り込んでいる時には有効な治療となる。しかし、近年ではQスイッチレーザーによって治療することが多くなっている。  (e).は放置することにより悪性腫瘍を含む二次腫瘍の発生の可能性が有るため、切除術が選択される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "削皮術の合併症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　色素沈着",
      "b.　色素脱失",
      "c.　稗粒腫様皮疹",
      "d.　知覚脱失",
      "e.　肥厚性瘢痕\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "削皮術の合併症として、瘢痕・ケロイド・色素沈着・色素脱失・潮紅・毛細血管拡張・稗粒腫などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "削皮術を適応しやすい部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部",
      "b.　口唇部（赤唇部近辺）",
      "c.　上眼瞼部",
      "d.　下眼瞼部",
      "e.　頭部\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "口唇部（赤唇部近辺）や眼瞼などの遊離縁近くは組織を巻き込み大きな傷を作りやすいので注意が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "女性化乳房の組織像として適切なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腺房の過形成",
      "b.　脂肪組織の増殖",
      "c.　間質組織の浮腫状増殖",
      "d.　乳管の拡張",
      "e.　間質組織の過形成\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "女性化乳房の原因としては内分泌平衡失調とくにエストロゲンの過剰があげられる。組織学的には乳管の拡張と乳管周囲間質組織の浮腫状増殖がみられ、ちょうど女性の管周囲型線維腺種と似た形態を示す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "レーザー治療について、組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Qスイッチアレキサンドライトレーザ（755nm）　・・　太田母斑",
      "b.　パルス色素レーザー(585nm)　 ・・・・・・・・・・　ポートワイン母斑",
      "c.　ルビーレーザー(694.3nm)　 ・・・・・・・・・・・　異所性蒙古斑",
      "d.　QスイッチKTPレーザー　・・・・・・・・・・・・・　毛細血管拡張症",
      "e.　炭酸ガスレーザー（10600nm）　 ・・・・・・・・・　老人性疣贅\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "太田母斑、伊藤母斑、異所性蒙古斑などの真皮メラノーシスに対しては、Qスイッチ付きのルビーレーザー、アレキサンドライトレーザー、Nd:YAGレーザーが用いられる。毛細血管拡張症には、パルス色素レーザー、ロングパルスYAGレーザー、Nd:YAGレーザーなどが用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "良性腫瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　冬眠腫は頚部に生じやすい。",
      "b.　前額部の脂肪腫は骨膜上に生じやすい。",
      "c.　脂肪腫が筋肉へ浸潤している時は悪性化を疑う。",
      "d.　Angiolipomaはしばしば有痛性である。",
      "e.　Spindle cell lipomaは小児に発生しやすい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a．冬眠腫Hibernomaは冬眠動物の冬眠腺にみられる褐色の脂肪織に類似した組成を示すもので、肩甲間、頚部、腋窩にみられるまれな腫傷である。d．血管平滑筋腫Angiolipomaは多発することが多く、疼痛のあるものが多い。e．紡錘細胞脂肪腫（spindle cell lipoma）は中年男性に多く項・肩・背に好発と記載されています。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "圧痛、自発痛など通常、痛みを伴わないのはどれか。",
    "choices": [
      "a. ガングリオン",
      "b. 血管脂肪腫",
      "c. 神経鞘腫",
      "d. グロームス腫瘍",
      "e. ケロイド\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "血管脂肪腫、神経鞘腫、グロームス腫瘍、ケロイドはしばしば痛みを伴う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "肥満細胞腫について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　成人例は自然治癒することが多い",
      "b.　色素性蕁麻疹とも呼ばれる",
      "c.　Darier徴候がみられる",
      "d.　主として体幹に多発する",
      "e.　紡錘形の黄色色素斑がみられる\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "肥満細胞腫(色素性蕁麻疹)は生後1年くらいに赤い紅斑として生じ、徐々に褐色調の色素斑ないしはやや隆起した腫瘤のような形となってくる幼児型と成人になって発症する成人型がある。臨床経過に留意しないとメラニンの増加もあるため扁平母斑や色素性母斑など診断を間違える可能性がある。幼児型は自然治癒するといわれており、成人型は慢性に経過して難治である。機械的刺激により肥満細胞からhistamineが放出されるため掻痒性の膨疹を生じる(Ｄａｒｉｅｒ徴候)。体幹や頸部に好発する。幼児型は経過観察し、成人型の単発型は切除することもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "圧痛または自発痛を訴えることが多い皮膚腫瘍はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　dermatofibroma",
      "b.　pigmented nevus",
      "c.　angiolipoma",
      "d.　glomus tumor",
      "e.　neurofibroma\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "血管脂肪腫、神経鞘腫、グロームス腫瘍、ケロイドはしばしば痛みを伴う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "以下の組み合わせで、正しいものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　獣皮様母斑 － 若年性黒色腫",
      "b.　巨大静脈奇形 － 凝固因子の減少",
      "c.　神経線維腫 － 悪性線維性組織球腫",
      "d.　乳児血管腫（苺状血管腫）－ PHACES症候群",
      "e.　リンパ管奇形 － 側頸嚢胞\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a). 獣皮様母斑は神経皮膚黒色腫の合併に留意する必要がある。  (b). 巨大静脈奇形は消耗性の凝固因子低下がみられる。localized intravascular coagulopathy  (c). 神経線維腫は、悪性末梢神経鞘腫瘍（MPNST）が生じる可能性がある。  (d). 頭蓋顔面の乳児血管腫のうち、以下に示すその他の合併奇形を伴う症候群  ・P：posterior fossa anomaly，後頭蓋窩の先天奇形、特にDandy-Walker症候群や小脳低形成など。  ・H：henagioma of the face and neck  ・A：arterial anomal，脳血管の閉塞、狭窄、形成異常  ・C：coactation of aorta，大動脈狭窄症、動脈管開存など  ・E：eye anomaly，眼球の奇形、眼の血管腫  ・S：sternal cleft，胸骨の分離  (e). ともに発生過程の異常で発生部位も似ているが、発生原因が異なる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "太田母斑の治療に有効なレーザー装置はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Qスイッチアレキサンドライトレーザー",
      "b.　ルビーレーザー",
      "c.　Er-YAGレーザー",
      "d.　炭酸ガスレーザー",
      "e.　Qスイッチルビーレーザー\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). ルビーレーザー ： Qスイッチと同じ波長であるが、ロングパルス。扁平母斑、老人性のシミ、雀卵斑等に用いられるが、太田母斑、異所性蒙古斑、外傷性刺青等には効果を認めない。  (c). Er-YAGレーザー ： 太田母斑に用いるのはQスイッチNd-YAGレーザー（1064nm）。Er-YAGレーザーは2940nmで水分に吸収され発熱がない。その為表面が黒く焦げるなど周囲の組織への影響が 殆ど無い。黒子や老人性色素斑など表在性皮膚病変の治療として用いられる。  (d). 炭酸ガスレーザー ： 10600nmでレーザー光の大部分は組織中の水分に吸収され、組織を蒸散させる。皮膚深部への影響は殆ど無い。Er-YAGレーザーと同様黒子や隆起した表在性皮膚病変の治療に良く用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "現在レーザー治療が保険診療として認められていない疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　いちご状血管腫",
      "b.　太田母斑",
      "c.　色素性母斑",
      "d.　外傷性刺青",
      "e.　扁平母斑\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). いちご状血管腫 ： 色素レーザー  (b). 太田母斑 ： Qスイッチルビー・アレキサンドライトレーザーでは認められているが、QスイッチYAGレーザーは効果は認められるが現在保険適応外。  (c). 色素性母斑 ： 小さいものは炭酸ガスレーザーで焼灼するが、保険適応を認められていない。大きいものはルビーレーザー、Qスイッチルビー・アレキサンドライトレーザーなどを使う事があるが色素を残す上、やはり保険適応は認められていない。  (d). 外傷性刺青 ： 太田母斑に同じ。Qスイッチルビー・アレキサンドライトレーザーでは認められているが、QスイッチYAGレーザーは効果は認められるが現在保険適応外。  (e). 扁平母斑 ： ルビーレーザー、Qスイッチルビー・アレキサンドライトレーザーなどが認められている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "石灰化上皮腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　単純Ｘ線検査で石灰化が認められない場合は否定できる。",
      "b.　若年者に多くみられる。",
      "c.　多発性の場合は、遺伝性疾患を合併している場合がある。",
      "d.　病理組織所見として毛母細胞由来の好酸性細胞と毛皮質由来の陰影細胞からなる。",
      "e.　自然消退することがあるため、小児期の手術は行うべきではない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "石灰化上皮腫は主に単発性で乳幼児・小児の顔面上肢に好発する境界明瞭で可動性が良好な皮下硬結として触知する。毛母腫ともよばれ、病理組織学的には毛母由来の好塩基性細胞と毛皮質由来の陰影細胞からなる。臨床所見から診断できるが、単純X線検査では石灰化の程度によっては確認できない場合もある。自然消退することはなく、原則手術適応となる。多発例では、筋ジストロフィーやGardner症候群など遺伝性疾患の合併を考慮する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "良性腫瘍のダーモスコピー所見で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.脂漏性角化症ではComedo-like openingsが見られる。",
      "b.青色母斑ではhomogeneous blue pigmentationを呈する。",
      "c.掌蹠の色素性母斑ではparallel ridge pattern（PRP）が見られる。",
      "d.皮丘、皮溝を横切るfibrillar patternは良性所見である。",
      "e.掌蹠の格子状パターンであるlattice-like patternは母斑の代表的所見である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c)掌蹠の色素性母斑では、皮溝に沿った色素沈着であるparallel furrow pattern(PFP: 皮溝平行パターン）が見られる。MMでは皮丘に沿ったparallel ridge pattern（PRP）が見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "次の疾患のうち、ヒトパピローマウイルス(HPV）感染と関連のないものはどれか。",
    "choices": [
      "a　疣贅状表皮発育異常症",
      "b　ボーエン様丘疹症",
      "c　足底表皮嚢腫",
      "d　青年性扁平疣贅",
      "e　老人性疣贅\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a  HPV5、8、17、20型その他の感染による。全身に扁平疣贅様丘疹が多発する疾患でHPV易感染性が推測される。常染色体劣性遺伝。b HPV16、33、34、39、55型の関与が考えられている。外陰部、肛門の皮膚、粘膜に小結節が多発する。c HPV60型の感染が関与していることが多い。d HPV3、10、28の感染によるものが多い。手背、顔面などに扁平な結節が多発する。e 脂漏性角化症と同義。ウイルス感染とは関連なし。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "爪部の腫瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　良性の爪甲色素線条では、Hutchinson徴候がみられる。",
      "b.　指粘液嚢腫は真皮内の偽嚢腫である。",
      "c.　Koenen腫瘍は、神経線維腫症Ⅰ型に伴う爪囲線維腫である。",
      "d.　爪下外骨腫は、第Ⅲ趾に好発する。",
      "e.　グロムス腫瘍は、冷水によって激痛を生じる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a. Hutchinson徴候（爪周囲の皮膚に色素沈着あみられる徴候）を伴う爪甲色素線条は、メラノーマを疑う。 b. 指粘液嚢腫は後爪郭真皮内の偽嚢腫で、内壁に上皮はない。c. Koenen腫瘍は、結節性硬化症に伴う爪囲線維腫である。d. 爪下外骨腫は、第Ⅰ趾に好発する。　e. 爪下グロムス腫瘍は、圧迫や冷水によって激痛を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "皮膚軟部腫瘍における超音波検査について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 脂肪腫では内部均一な等～高エコー像を認めることが多い。",
      "b. ガングリオンでは無エコー像を認める。",
      "c. 粉瘤は、内部血流信号を認めない。",
      "d. 粉瘤は、後方エコー減弱を示すことが多い。",
      "e.石灰化上皮腫は、内部高エコーを示すことが多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "皮膚軟部組織腫瘍における超音波検査は簡便かつ低侵襲であり、正診率も比較的高く、スクリーニングとして有用である。粉瘤では内部は等～低エコーとさまざまで、後方エコーの増強を認めることが多い。　一方、石灰化上皮腫は石灰化の程度にもよるが、内部高エコーおよび後方エコーの減弱を示すことが多い。　　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "爪下外骨腫について、誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 高齢者 に多い。",
      "b. 足趾の中では、Ⅰ趾に多い。",
      "c. 機械的刺激説が有力である。",
      "d. 末節骨遠位部に多く見られる。",
      "e. 診断には、単純レントゲン撮影が有用である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "爪下外骨腫は、10～20代に好発し、女性にやや多い。足趾ではⅠ趾に多く、手指では中指が多い。大多数が末節骨遠位部に腫瘍を形成するが、近位部に形成することもある。原因は一定した見解はないが、機械的刺激説が有力である。爪甲下に生じた腫瘍により爪甲は上に押し上げられる。尋常性疣贅と間違われることもあるが、レントゲン撮影を行えば診断できる。治療は、外骨腫を完全に切除する。取り残すと再発する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "血管奇形の血管内療法について、誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 経カテーテル的な血管塞栓術と経皮的な硬化療法がある",
      "b. 動静脈奇形の治療では血管内治療と外科的切除術の双方を組み合わせた集学的治療が推奨されている",
      "c. 無水エタノールは治療効果が高く、血管周囲へ障害が及ぶ可能性は低い",
      "d. リンパ管奇形は適応外である",
      "e. 肺塞栓症、ヘモグロビン尿、神経麻痺、皮膚壊死などの合併症に注意する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "血管奇形に対する血管内治療の設問です。無水エタノールは治療効果は高いが、血管周囲まで障害が及ぶ可能性があるので、血管神経に接していつ病変に対しては使用しにくい。リンパ管奇形（とくに嚢胞性リンパ管奇形）は一般的には硬化療法が効果的であり第一選択である。主にOK-432(ピシバニール)を使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "PIK3CA-related Overgrowth Spectrum (PROS)に分類される疾患はどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. Kaposiform hemangioendothelioma",
      "b. Sturge-Weber症候群",
      "c. Klippel-Trenaunay症候群",
      "d. 青色ゴムまり様母斑症候群",
      "e. Facial Infiltrative Lipomatosis\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "血管腫血管奇形の国際分類であるISSVA分類では2018年からPIK3CA-related Overgrowth Spectrum (PROSという疾患群が加えられている。Klippel-Trenaunay症候群もそれに含まれるが、形成外科でときに診療する顔面の先天性浸潤性脂肪腫症facial Infiltrative Lipomatosisもこの疾患群に含まれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "血管腫血管奇形を伴う症候群の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Kasabach-Merritt現象　・・・・・・　Kaposiform hemangioendothelioma",
      "b.　Klippel-Trenaunay症候群　・・・・・　動静脈奇形",
      "c.　Maffucci症候群 　・・・・・・・・・　内軟骨腫",
      "d.　Sturge-Weber症候群 　・・・・・・・ GNAQ遺伝子変異",
      "e.　Facial Infiltrative Lipomatosis　・・・　PIK3CA-related Overgrowth Spectrum\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Kasabach Merritt phenomenonは Kaposiform Hemangioendothelioma や tufted angioma において、腫瘍内での血小板大量消費により血液凝固障害をきたす現象である。Klippel-Trenaunay症候群は、1900 年にフランスの神経内科医であるKlippel とその弟子のTrenaunay の二人により初めて報告された患肢の骨軟部組織の過成長と低流速の脈管奇形を伴う中胚葉系の異常を示す疾患である。Maffucci症候群は、1881 年にイタリアの病理学者Maffucci により最初に報告された疾患で、中胚葉性組織の形成異常が考えられている。多発内軟骨腫症と軟部組織の多発低流速性脈管奇形(主に静脈奇形、まれにリンパ管奇形）を合併する疾患である。GNAQは、Guanine nucleotide-binding protein G(q) subunit alpha をコードする遺伝子。７回膜貫通型受容体と結合して、G蛋白の不活性化を誘導する。Sturge-Weber syndrome と port-wine stains の患者で遺伝子変異がみつかっている。GNAQ遺伝子の変異はスタージ・ウェーバー症候群（指定難病１５７）の診断基準の1つに入れられている。血管腫血管奇形の国際分類であるISSVA分類では2018年からPIK3CA-related Overgrowth Spectrum (PROSという疾患群が加えられている。Klippel-Trenaunay症候群もそれに含まれるが、形成外科でときに診療する顔面の先天性浸潤性脂肪腫症facial Infiltrative Lipomatosisもこの疾患群に含まれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "静脈奇形に関する次の記述のうち正しいものを選べ。",
    "choices": [
      "a.  後天性の疾患である。",
      "b.  筋肉内には発生しない。",
      "c.  出血が主な初発症状である。",
      "d.  凝固異常とは無関係である。",
      "e.  内腔に静脈石がしばしば形成される。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "静脈奇形は先天性の疾患であり、小児期に発症することが多い。主な症状は腫脹と疼痛であり、出血を認めることは少ない。多発または巨大静脈奇形の場合はLIC（localized intravascular coagulopathy）と呼ばれる凝固異常がしばしば生じる。また、病変内に形成された血栓から静脈石がしばしば形成される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "母斑、血管腫、良性腫瘍",
    "question": "静脈奇形について正しいのかどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　パークスウェーバー症候群に合併する。",
      "b.　先天性の病変である。",
      "c.　プロプラノロールの内服療法が有効である。",
      "d.　硬化療法が有効である。",
      "e.　血管塞栓術が有効である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a)クリッペル・ト レノネー症候群は低流速脈管奇形を合併するのに対し、パークスウェーバー症候群では高流速脈管奇形の合併である。(b)正しい。(c)プロプラノロールの内服療法が有効なのは乳児血管腫。(d)正しい。(e)血管塞栓術が有効なのは動静脈奇形。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頚部に最も好発するmelanomaはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Nodular melanoma",
      "b.　Superficial spreading melanoma",
      "c.　Lentigo maligna melanoma",
      "d.　Metastatic melanoma",
      "e.　差はない\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Lentigo maligna melanoma（LMM：悪性黒子黒色腫）は、顔面・頭部などの日光露光部に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性黒子の治療法について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所の広範切除と所属リンパ節郭清",
      "b.　放射線照射",
      "c.　副腎ホルモンの局所注射",
      "d.　完全な局所切除",
      "e.　以上の中に正解はない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Lentigo maligna（LM：悪性黒子）は、悪性黒色腫の癌前駆症であり、lentigo maligna melanoma（LMM：悪性黒子黒色腫）に進行する。癌前駆症であるため、完全な切除のみで良い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　若年性黒色腫は転移はみられない。",
      "b.　悪性黒子は若年者にみられることが多い。",
      "c.　Clarkの分類でレベルⅣの悪性黒色腫は真皮網状層に浸潤したものをさす。",
      "d.　悪性黒色腫の発生部位では白人では露出部である顔面体幹に多いが、本邦では足底に多くみられる。",
      "e.　悪性黒色腫の診断には、s-100蛋白染色が有用である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).若年性黒色腫は、スピッツ母斑のことであり複合母斑の一特異型。悪性黒色腫との鑑別に苦慮することがあるが、良性腫瘍。(b).悪性黒子は中高年の顔面に好発する。(c).クラーク分類では、レベルI（表皮内）、II（真皮乳頭層内）、III（真皮乳頭下層を超え、網状層の上層にとどまる）、IV（真皮網状層内）、V（皮下脂肪組織内）に分類。(d).正しい。(e).S-100蛋白を用いた免疫染色では100％陽性を示す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性黒色腫の病期を決めるパラメーターについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　原発腫瘍(T)については術前診断の広がりで分類される。",
      "b.　原発巣の術後病理学的分類は腫瘍の周囲への広がりだけで分類される。",
      "c.　深達度は腫瘍の垂直方向の厚さと浸潤している組織によって分類される。",
      "d.　所属リンパ節を越えたリンパ節転移は遠隔転移(M1a)とする。",
      "e.　他臓器への転移は病期のパラメーターとはならない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).原発腫瘍Tは腫瘍の厚さ、潰瘍の有無。(b).リンパ節転移N、遠隔転移Mも分類に利用される。(c).深達度は、Clark分類によりレベルI～Vまで分類される。(d).遠隔転移（M、pM）は、MX：遠隔転移が評価不能、M0：遠隔転移がない、M1：遠隔転移あり（M1a：皮膚あるいは皮下組織への転移または所属リンパ節を超えたリンパ節転移、M1b：内臓への転移）と定義されている。(e).他臓器への転移はM1bとなり、病期決定の要素となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "いわゆる「ホクロ」の悪性化を疑わせる徴候でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　病変の拡がりが左右非対称",
      "b.　辺縁が境界不鮮明で不規則",
      "c.　色調にむらがある",
      "d.　小児期に出現し、青年期まで数が増加した",
      "e.　大きさが普通の「ホクロ」(通常６ｍｍ以下)より大きい\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ABCD診断基準（Asymmetry、 Border　irregularity、 Color variation、Diameter enlargement）  がある。単純黒子は小児期に出現し、40歳台まで増数し、日本人では40個前後に達する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性黒色腫の臨床的特徴について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小児期から存在する色素性病変に多い。",
      "b.　診断時の最大径は通常6mm以上である。",
      "c.　左右非対象の不規則形状である。",
      "d.　色調は全体が真っ黒ではなく、濃淡差が不規則に認められる。",
      "e.　境界が不鮮明である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "ABCD診断基準（Asymmetry、 Border　irregularity、 Color variation、Diameter enlargement）  がある。成人になってから気付いた病変の方が多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性黒色腫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　悪性黒子型、表在拡大型、結節型、末端部黒子型に分けられる。",
      "b.　水平浸潤が悪性度を左右する。",
      "c.　結節型は定義上水平浸潤を欠如する。",
      "d.　Breslow's tumor thicknesは浸潤の深さで顆粒層から最深部腫瘍巣までの距離である。",
      "e.　Clark分類は隆起性の場合に適応しにくい。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).正しい。(b).深達度が悪性度を左右する。(c).ほとんどradial growth phaseを経ないで、vertical growth phaseに入る。(d).Breslowの侵襲の厚さ（Tt）は、表皮顆粒層上端から腫瘍最深部までの垂直距離をマクロメーターで測定したもの。(e).隆起性病変の場合、深達度と腫瘍の厚さに相関がない場合があるため。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "黒色結節のダーモスコピー所見として、病変部にblue-whitish veil 、辺縁部に　irregular dots/globules、streaksが見られた。最も疑われる疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　悪性黒色腫（結節型）",
      "b.　基底細胞癌",
      "c.　ボーエン病",
      "d.　有棘細胞癌",
      "e.　脂漏性角化症\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "結節型黒色腫のダーマスコピー所見。非対称性の所見を呈することが少なくない局所所見　①blue-whitishの存在　②irregular dots/globules やirregular  streaksの存在　③血管所見として　linear-irregular vesselsにdotted vessselsなどを混じるpolymorphous (irregular) vessels 及びmilky red globules～milky red areasなど。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "黒褐色小結節が多発する局面状結節が見られ、ダーモスコピー所見としてpigment networkが無く、large blue-gray ovoid　nests、 arborizing vesselsが見られた。最も疑われる疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　悪性黒色腫",
      "b.　基底細胞癌",
      "c.　ボーエン病",
      "d.　脂漏性角化症",
      "e.　Spitz母斑\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "基底細胞腫の表皮にはメラニン色素の増殖がなく、委縮性であり表皮突起も目立たないので網目状の色素沈着pigment networkは認められない。基底細胞癌のダーモスコピー所見（Menziesの診断基準）　①pigment networkが認めれず　②樹枝状血管arborizing vessel  large blue-gray ovoid nest  leaf-like areas  multiple blue-gray globules  spoke wheel areas  ulcerationのうち少なくとも一つの所見を呈する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "基底細胞癌はきわめて稀に転移する。最も転移しやすい部位はどこか。",
    "choices": [
      "a.　肺",
      "b.　骨",
      "c.　リンパ節",
      "d.　肝",
      "e.　隣接する皮膚\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "基底細胞癌は転移はまれであるが、リンパ節、肺、骨などに転移することがある。その中では、リンパ節が最も多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "基底細胞癌について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所的に拡大しやすい。",
      "b.　しばしば血行転移を起こす。",
      "c.　悪性黒色腫と鑑別を要することがある。",
      "d.　切除範囲が十分であれば一期的再建を行える。",
      "e.　palisading（腫瘍細胞の柵状配列）が特徴的とされる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).局所拡大傾向がある。(b).転移はまれである。(c).欧米ではBCCの10％に色素沈着を見るのみであるが、本邦では、約85％が色素性BCCであり黒色腫瘤として生じることも多い。(d).完全摘除できれば再建も可能。(e).表皮基底細胞に類似した腫瘍細胞の増殖をみ、大きな楕円形の核を持ち、細胞質に乏しく、異型性は低い。基底層では柵状配列（palisading arrangement）を認め、周囲結合組織の増殖を見る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "扁平上皮癌について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頭頚部に最も多い。",
      "b.　老人に多い。",
      "c.　男性に多い。",
      "d.　治療の第一選択は切除である。",
      "e.　顔面の扁平上皮癌は頚部郭清が必須である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).(b).高齢者の露光部（顔面、手背部）などに好発する。(c).やや男性に多い。(d).外科的切除が第一選択。低リスク群では 4 mm、高リスク群では 6 mm 以上 10 mm までの幅の中で判断する。(e).リンパ節転移を認める場合は根治的リンパ節郭清を行うが、原則として予防的リンパ節郭清は施行しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "瘢痕癌について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　躯幹部に多い。",
      "b.　治療の第一選択は切除である。",
      "c.　熱傷後数年で発生することは稀である。",
      "d.　予後は比較的良くない。",
      "e.　扁平上皮癌が多い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).四肢、頭部、頸部に多い  (b).記載の通り。  (c).平均30年。  (d).深部に浸潤しやすいため、一般に進行癌となりやすい  (e).記載の通り",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Bowen病について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　有棘細胞癌の表皮内癌である。",
      "b.　慢性湿疹と誤診されることもある。",
      "c.　多発することが多い。",
      "d.　紅色肥厚症は粘膜に生じたBowen病である。",
      "e.　Clumping cellが特徴的である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).表皮内癌であるが、浸潤するとBowen癌（有棘細胞癌）となる。(b).円～楕円形の境界比較的明瞭な局面で、慢性湿疹、乾癬などの炎症性疾患と誤診されやすい。(c).体幹(特に外陰部)や四肢に単発しやすい。ヒ素中毒の時は多発する。(d).（Queyrat）紅色肥厚症は、主に亀頭、陰門・口腔粘膜に生じるBowen病。(e).病理学的には、個細胞角化（indivisual cell keratinization）と多核の異常角化細胞（集塊細胞：clumping cells）が特徴的。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "口腔粘膜白板症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　基底細胞癌に移行する。",
      "b.　50歳以上の男性に多い。",
      "c.　喫煙、義歯の刺激などが発症原因となる。",
      "d.　白く見えるのは角化局面ではない。",
      "e.　組織学的に悪性度を有し、癌化しやすい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).粘膜に生じた老人性角化腫(日光角化症)と考えてよい。日光角化症は有棘細胞癌に移行する(約20～25％)(b).50歳以上の男性に多い。(c).う歯、歯肉炎、喫煙などの外傷性刺激性に生じることがある。(d).やや浸潤性局面で、表面平滑、角化性、疣贅状、乳頭状またびらん化する。角質増生があり、表皮は肥厚する。(e).以前は、前癌病変としての白色斑を限定して白板症と呼んでいたが、現在は他疾患による白色斑も含めて広義で白板症と呼ぶ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚腫瘍で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　木村病は悪性化する",
      "b.　Bowen病は表皮内癌である",
      "c.　悪性黒色腫の針生検は原則禁忌である",
      "d.　脂漏性角化症は転移する",
      "e.　乳房外Paget病は、血行性転移しやすい\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).木村氏病は、思春期男子の顔面に好発する原因不明の疾患で、皮膚リンパ細網組織が反応性に増殖する疾患。ステロイド局注が有効。(b).正しい。(c).正しい。生検を行う場合は全切除生検もしくは、全切除生検が不可の場合は部分生検を行う。しかし、tumor thicknessが正しく評価されない場合があり注意が必要。(d).良性腫瘍。(e).所属リンパ節に転移しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "眼瞼の悪性腫瘍で最も多いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼の有棘細胞癌",
      "b.　上眼瞼の基底細胞癌",
      "c.　下眼瞼の有棘細胞癌",
      "d.　下眼瞼の基底細胞癌",
      "e.　外眼角の脂腺癌\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "解答の通り",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　老人性角化症は日光露出部位に好発する。",
      "b.　白板症は粘膜に生じた老人性角化症と考えてよい。",
      "c.　紅色肥厚症は粘膜に生じたBowen病と考えてよい。",
      "d.　老人性疣贅は、日光角化症とも呼ばれる。",
      "e.　Bowen病の組織学的所見では集塊（clumping cell）が特徴的である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).正しい。(b).正しい。粘膜に生じた老人性角化腫(日光角化症)と考えてよい。日光角化症は有棘細胞癌に移行する(約20～25％)(c).(Queyrat)紅色肥厚症は、主に亀頭、陰門・口腔粘膜に生じるBowen病(d).老人性疣贅は脂漏性角化症とも呼ばれ、良性であり、皮膚の老化現象と考えられている。一方、日光角化症は老人性角化腫とも呼ばれ、前癌状態である。(e). 病理学的には、個細胞角化（indivisual cell keratinization）と多核の異常角化細胞（集塊細胞：clumping cells）が特徴的。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "二次性悪性変化で主として軟骨肉腫が発生するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Paget病",
      "b.　骨梗塞",
      "c.　骨巨細胞腫の照射後",
      "d.　骨軟骨腫",
      "e.　線維性骨異形成症\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "・骨軟骨腫  骨肉腫に次いで２番目に多い、骨に原発する悪性腫瘍で、発生原因は不明。40、50歳以降に多く発生。  軟骨を作る細胞ががん化したもので、大部分は悪性度が低く、時には顕微鏡で見た細胞の形や組織像からは良性の軟骨腫との区別がつきにくい。最初から骨に悪性腫瘍として発生した一次性軟骨肉腫と、前に述べた骨軟骨腫（または多発性外骨腫）が悪性化した二次性軟骨肉腫に分けられる。二次性軟骨肉腫は年齢がやや若い傾向にある。 大きさが小さい時には痛みを伴わず、自分で気がつくような大きさになると痛みを認めることが多い。  手術で周囲の正常組織を含めて切除。化学療法や放射線療法の効果は低い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "有棘細胞癌について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮母斑は発生母地となる。",
      "b.　ケラトアカントーマは本症の特異型である。",
      "c.　黒色癌前駆症から移行しやすい。",
      "d.　皮角は本症が高度に角質増殖したものである。",
      "e.　色素性乾皮症も発生母地となる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).表皮母斑は発生母地とならない。熱傷後瘢痕、色素性乾皮症、慢性放射線皮膚炎、日光角化症、白色角板症、ボーエン病、外陰萎縮症、瘢痕などが発生母地となる。(b).keratoacanthomaは、毛包に発生した良性腫瘍とされているが、病理組織学的に有棘細胞癌に酷似するため鑑別が重要。(c).黒色癌前駆症（悪性黒子：LM）は、悪性黒色腫に移行しやすい。(d).皮角は臨床的に角状突起を示す腫瘍をいい、その本態は老人性角化腫の他に、毛孔腫、有棘細胞癌、尋常性疣贅、keratoacanthomaなどがある。皮角は診断名でなく症状名である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　定型的乳房切断術では小胸筋を温存する。",
      "b.　乳腺線維腺腫には単純乳房切断術を行う。",
      "c.　Paget病では早期からリンパ節転移がみられる。",
      "d.　乳房の橙皮様皮膚(peau d'orange)は乳癌を疑わせる。",
      "e.　Paget病はintraductal carcinomaである。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).定型的乳房切断術は、乳腺全体と大胸筋、小胸筋を切除し、腋窩および鎖骨下リンパ節を郭清する。(b).大多数は未治療。閉経期を過ぎると自然退縮することが多い。(c).進行して基底膜を破って真皮に浸潤すると、腋窩リンパ節転移さらには全身転移を来す。(d).正しい。(e).一般に乳管排出管細胞に発生した癌(intraductal carcinoma)と言われている。近年は、表皮細胞原発癌という説もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳腺腫瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Paget病は乳頭部の発赤、びらんが主症状である。",
      "b.　乳癌は外上方1/4に好発する。",
      "c.　乳腺線維腺腫は境界不鮮明で鑑別が難しい。",
      "d.　Paget病は前癌性病変である。",
      "e.　炎症性乳癌は予後不良である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).乳頭の境界明瞭な紅斑、浸潤、びらん、血痂局面として現れることが多い。(b).正しい。(c).乳腺症のこと。境界明瞭。(d).Paget病は、表皮内癌。(e).正しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Paget病について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　乳房Paget病は乳頭、乳輪の表皮内浸潤を特徴とする癌である。",
      "b.　乳房Paget病は湿疹と鑑別する必要がある。",
      "c.　乳房外Paget病はエクリン腺の多い部位に好発する。",
      "d.　乳房Paget病は有棘細胞癌に準じて治療する。",
      "e.　乳房Paget病の多くは非浸潤性乳癌である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).(b). 乳頭の境界明瞭な紅斑、浸潤、びらん、血痂局面として現れることが多い。(c).アポクリン腺の多い部位に好発。(d).表皮内癌なので広範囲切除が基本。乳癌に準じて治療する。(e).正しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "病理所見における誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　基底細胞癌ではpalisadingが特徴的である。",
      "b.　Bowen病ではclumping cellが特徴的である。",
      "c.　基底細胞癌ではdyskeratosisがみられる。",
      "d.　基底細胞癌では個細胞角化がみられる。",
      "e.　Paget病では明るい大型の細胞がみられる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "基底細胞癌　４０－６０歳の男女に好発　性差なし。基本的に　堅い黒褐色蝋様光沢性小結節であり、病巣辺縁部に縁取るように配列するのが特徴である。病変内や周囲に網細血管拡張を伴うことも多い。８０％以上が顔面に生じ、特に正中部が多い。結節潰瘍型、破壊型、表在型、斑状強皮症型、Pinkus型などの病型がある。多様な分化傾向を示す胎生期上皮細胞が増殖して生じるものであり、一種の過誤腫の要素を持つが、正常組織を破壊しつつ緩徐に増殖し続ける。　病理組織像は　表皮基底細胞に類似した腫瘍細胞の増殖。大きな楕円形の核を持ち、細胞質に乏しく、異形成は低い、基底層では柵状配列(palisading arrangement)を認め、周囲結合組織の増殖をみる。また腫瘍胞巣と周囲結合組織との間に裂隙を認める点が特徴的。表皮ないし、毛包由来のメラノサイトを混じており、また間質内に大量のメラノファージが認められ、このため　臨床的に黒色調となる。　Bowen病　病理所見　表皮内有棘細胞癌に相当する病変である。角質増殖や不全角化、個細胞角化および、多核の異常角化細胞が表皮内に認められ、これら異型細胞が表皮全層性に増殖している点が特徴的である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "前癌病変でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　慢性熱傷潰瘍",
      "b.　脂漏性角化症",
      "c.　慢性放射線潰瘍",
      "d.　老人性角化症",
      "e.　白板症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).(c).(d).(e).いずれも前癌病変として代表疾患である。  (b).高齢者に多い良性腫瘍で表皮内に限局した基底細胞と有棘細胞の増殖が主体である。内臓悪性腫瘍に合併して短期間に発疹性に多発すること（Leser-Trélat徴候）があるが、脂漏性角化症自体は前癌病変ではない。  (d).日光角化症のこと",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "内臓に悪性腫瘍の合併が多いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケラトアカントーマ",
      "b.　Bowen病",
      "c.　石灰化上皮腫",
      "d.　青色母斑",
      "e.　基底細胞癌\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "近年では単発ボーエン病では内臓悪性腫瘍の合併は一般人や同年代の皮膚疾患患者との比較において有意に高いことはないとされている。しかし多発性ボーエン病は、単発例に比べ　内臓悪性腫瘍の合併が多いのではないかと議論されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "外陰部に発生した乳房外Paget病について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　本邦では60才前後の男性に多い。",
      "b.　病巣の境界は判定困難なことが多い。",
      "c.　リンパ節郭清が必要なことが多い。",
      "d.　5-Fu軟膏の塗布がときに著効する。",
      "e.　再発はまれである。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Paget-CQ3  肉眼的境界が不明確な乳房外パジェット病の原発巣にmapping biopsyを行うことは有益か  ＜推奨度：B＞ 推奨文： 乳房外パジェット病に対しmapping biopsyを施行すると局所再発率が低下するとの明確な根拠はないが、肉眼的境界が不明瞭な病変ではmapping biopsyを行うことが推奨される。解説： 乳房外パジェット病は一般的に局所再発率が高いとされている。その理由として、部位的特殊性による生理的色素沈着により腫瘍の境界がわかりにくいこと106)、多中心性に病巣が存在する傾向があること、一見正常にみえる周辺部分にも組織学的にパジェット細胞が存在していること等が挙げられる。また、外陰部や肛門周囲という部位的特殊性から湿疹化、感染、湿潤化などによる二次的修飾をうけやすく、腫瘍の肉眼的境界の判定が難しくなる。この場合、適切な外用処置を行うことが大切であり、これによって二次的修飾が消失し、肉眼的境界が明確になることが多い。 しかし、上述の処置によっても境界が明瞭化しない場合には、mapping biopsy（病巣周囲を複数箇所、小さな円筒状のメスで生検し、癌細胞の有無を検索する方法）を行って、切除マージン（皮膚の切開線）を設定することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "顔の基底細胞癌の切除後に即時修復術が禁忌となる場合はどれか。",
    "choices": [
      "a.　適当な局所組織が利用できないとき。",
      "b.　切除範囲が十分かどうか疑わしいとき。",
      "c.　重要な器官が露出しているとき。",
      "d.　遠隔皮弁が必要なとき。",
      "e.　腫瘍が皮膚より深く浸潤しているとき。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).局所組織の有無は腫瘍の根治性と関係ない  (b).一旦人工真皮を貼付して、固定標本で腫瘍が取り切れているか病理学的に検討してから再建を行う。  (c).即時再建を検討して良い。但し、術中迅速診断などを活用する。  (d).腫瘍の根治性と関係ない。  (e).鼻部、眼瞼などでは容易に筋層に浸潤する。MRIで腫瘍の深達度を術前に検討し、さらに術中迅速診断を活用して、腫瘍が取り切れていれば即時再建を行っても問題ではない。鼻孔縁などでは浸潤例であっても全層切除すれば取り切れている可能性が高く、後の拘縮のことを考慮すると即時再建の方が望ましい場合もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "遠隔転移がまれなのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　扁平上皮癌",
      "b.　基底細胞癌",
      "c.　悪性黒色腫",
      "d.　乳房Padget病",
      "e.　血管肉腫\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "全基底細胞癌の0.0028%から0.55%といわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "右頬部に直径5㎝の有棘細胞癌があり、同側領域リンパ節に2㎝の腫瘤1個を触れ、遠隔転移が認められない。TNM分類（UICC第8版、2020年）はどれか。",
    "choices": [
      "a.　T3N2M0",
      "b.　T2N2M0",
      "c.　T2N1M0",
      "d.　T3N3M0",
      "e.　T3N1M0\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "<T：原発腫瘍>  ・TX：原発腫瘍の特定が不可能  ・T0：原発腫瘍を認めない  ・Tis：上皮内癌  ・T1：最大径が2㎝以下の腫瘍  ・T2：最大径が＞ ２㎝かつ≦４㎝の腫瘍・T3：最大径が＞４㎝、または軽度の骨びらん、もしくは神経周囲浸潤もしくは深部浸潤を伴う腫瘍 ・T4a：肉眼的軟骨／骨髄浸潤を伴う腫瘍  ・T4b：椎間孔への浸潤および・または椎間孔から硬膜上腔までの浸潤を含む中軸骨格浸潤を伴う腫瘍　<N：領域リンパ節>  ・NX：領域リンパ節転移の評価が不可能  ・N0：領域リンパ節転移なし  ・N1：単発性のリンパ節転移で、最大径が3㎝以下  ・N2：同側の単発性リンパ節転移で、最大径が3㎝を超えるが6㎝以下、または同側の多発リンパ節転移で、すべて最大径が6㎝以下  ・N3：単発性リンパ節転移で、最大径が6㎝をこえる  <M：遠隔転移>  MX:遠隔転移の評価が不可能・M0：遠隔転移なし  ・M1：遠隔転移あり  <病期分類>  ・0期：Tis N0 M0  ・Ⅰ期：T1 N0 M0  ・Ⅱ期：T2 N0 M0  ・Ⅲ期：T3 N0 M0 又は T1T2T3 N1 M0  ・ⅣA期：T1T2T3 N2N3 M0 又は T4aT4b Nに関係なく M0・ⅣB期 Tに関係なく Nに関係なく M1UICC第7版、2009年では、2㎝以上の病変は他に浸潤がなければT2であったが、第8版では周囲に浸潤がなくても局所の病変が4㎝を超えるとT3に分類される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "口蓋に直径1cmの扁平上皮癌があり、同側頸部に1cmリンパ節を1個触れ、遠隔転移がない。TNM分類（UICC第8版、2020年）はどれか。",
    "choices": [
      "a.　T1N2M0",
      "b.　T2N2M0",
      "c.　T2N1M0",
      "d.　T1N3M0",
      "e.　T1N1M0\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "<T：原発腫瘍>  ・TX：原発腫瘍の評価が不可能  ・T0：原発腫瘍を認めない  ・Tis：上皮内癌  ・T1：最大径が2㎝以下の腫瘍  ・T2：最大径が＞ ２㎝かつ≦４㎝の腫瘍・T3：最大径が＞４㎝、または軽度の骨びらん、もしくは神経周囲浸潤もしくは深部浸潤を伴う腫瘍 ・T4a：肉眼的軟骨／骨髄浸潤を伴う腫瘍  ・T4b：椎間孔への浸潤および・または椎間孔から硬膜上腔までの浸潤を含む頭蓋底または中軸骨格浸潤を伴う腫瘍　<N：領域リンパ節>  ・NX：領域リンパ節転移の評価が不可能  ・N0：領域リンパ節転移なし  ・N1：同側の単発性のリンパ節転移で、最大径が3㎝以下かつ筋外浸潤なし  ・N2c：同側の単発性リンパ節転移で、最大径が3㎝を超えるが6㎝以下かつ筋外浸潤なし・N2b：同側の多発リンパ節転移で最大径が6㎝以下かつ筋外浸潤なし・N2c：両側または対側のリンパ節転移で最大径が6㎝以下かつ筋浸潤なし  ・N3a：最大径が6㎝をこえるリンパ節転移で筋外浸潤なし・N3b：単発性または多発性リンパ節転移で臨床的筋外浸潤あり  <M：遠隔転移>  MX:遠隔転移の評価が不可能・M0：遠隔転移なし  ・M1：遠隔転移あり  <病期分類>  ・0期：Tis N0 M0  ・Ⅰ期：T1 N0 M0  ・Ⅱ期：T2 N0 M0  ・Ⅲ期：T3 N0 M0 又は T1T2T3 N1 M0  ・ⅣA期：T1T2T3 N2N3 M0 又は T4aT4b Nに関係なく M0・ⅣB期 Tに関係なく Nに関係なく M1",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "特殊部位（外陰・陰茎・肛門皮膚・眼瞼・頭頚部）を除く皮膚原発有棘細胞癌のTNM分類（UICC第8版、2020年）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腫瘍の最大径が5cmを越える場合はT4である。",
      "b.　腫瘍の最大径が2cm以下の場合はT1である。",
      "c.　領域リンパ節転移を認めた場合はN1である。",
      "d.　一側の腫瘍の場合対側のリンパ節転移を認めた場合はM1である。",
      "e.　Ｔ4、Ｎ0、Ｍ0はstageⅢである。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "<T：原発腫瘍>  ・TX：原発腫瘍の評価が不可能  ・T0：原発腫瘍を認めない  ・Tis：上皮内癌  ・T1：最大径が2㎝以下の腫瘍  ・T2：最大径が＞ ２㎝かつ≦４㎝の腫瘍・T3：最大径が＞４㎝、または軽度の骨びらん、もしくは神経周囲浸潤もしくは深部浸潤を伴う腫瘍 ・T4a：肉眼的軟骨／骨髄浸潤を伴う腫瘍  ・T4b：椎間孔への浸潤および・または椎間孔から硬膜上腔までの浸潤を含む中軸骨格浸潤を伴う腫瘍　<N：領域リンパ節>  ・NX：領域リンパ節転移の評価が不可能  ・N0：領域リンパ節転移なし  ・N1：単発性のリンパ節転移で、最大径が3㎝以下  ・N2：同側の単発性リンパ節転移で、最大径が3㎝を超えるが6㎝以下、または同側の多発リンパ節転移で、すべて最大径が6㎝以下  ・N3：単発性リンパ節転移で、最大径が6㎝をこえる  <M：遠隔転移>  MX:遠隔転移の評価が不可能・M0：遠隔転移なし  ・M1：遠隔転移あり  <病期分類>  ・0期：Tis N0 M0  ・Ⅰ期：T1 N0 M0  ・Ⅱ期：T2 N0 M0  ・Ⅲ期：T3 N0 M0 又は T1T2T3 N1 M0  ・ⅣA期：T1T2T3 N2N3 M0 又は T4aT4b Nに関係なく M0・ⅣB期 Tに関係なく Nに関係なく M1",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "有棘細胞癌の発生母地となり得ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　老人性疣贅",
      "b.　慢性放射性皮膚炎",
      "c.　熱傷性瘢痕",
      "d.　疣贅状表皮発育異常症",
      "e.　色素性乾皮症\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "d).(e).はSCCを生じやすい代表疾患。  (b).(c).は前癌病変。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚癌前駆症でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　老人性角化症",
      "b.　老人性疣贅",
      "c.　白板症",
      "d.　Bowen病",
      "e.　色素性乾皮症\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).(c).(d).(e).いずれも有棘細胞癌の前癌病変として代表疾患である。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚悪性腫瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Bowen病では内臓に悪性腫瘍を合併することが多い。",
      "b.　乳房外Paget病では進行すると血行性転移を見る。",
      "c.　基底細胞癌では結節潰瘍型を呈するものが多い。",
      "d.　有棘細胞癌は白人に比べ黄色人種に多い。",
      "e.　ケラトアカントーマは偽癌の一つである。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).ボーエン病に内蔵悪性腫瘍を合併した報告は0-68.6%とまちまちであるが、一般に多いとされる。  (b).リンパ節転移、血行性転移ともに起こりうる  (c).記載の通り  (d).白人に多い  (e).臨床所見、病理組織的検討でも有棘細胞癌と鑑別が困難なことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "65歳男性、頬部に生じた直径約２cmの病変をexcisional biopsyし、迅速病理診断を行ったところ脂漏性角化症であった。引き続き行う処置について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　そのまま縫縮する。",
      "b.　創部を局所皮弁で被覆する。",
      "c.　さらに辺縁を5mm切除し、局所皮弁で被覆する。",
      "d.　さらに辺縁を1cm切除し、鎖骨上部より全層植皮する。",
      "e.　二次治癒させる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "脂漏性角化症は良性疾患であり、追加切除は不要である。2cmの病変であるため、後の瘢痕を考慮した場合に(e).二次治癒は不適切である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房外Paget病で最初に必要になると思われる検査はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　試験切除",
      "b.　腸骨動脈造影",
      "c.　頭部CTスキャン",
      "d.　陰部、鼠径部を含む骨盤部ＣＴスキャン",
      "e.　脊髄のMRI\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).確定診断を得ることと、腫瘍の浸潤を確認するために必須。 転移検索目的に術前画像検索を行う必要がある。転移様式はリンパ行性のため、所属リンパ節転移の評価目的に骨盤部ＣＴスキャンを行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "口唇の悪性腫瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　慢性口唇炎との関係は少ない。",
      "b.　ほとんど有棘細胞癌である。",
      "c.　所属リンパ節転移を認めることが多い。",
      "d.　上口唇より下口唇に生じやすい。",
      "e.　早期に遠隔転移を生じやすく予後が悪い。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "多くは下口唇に生じ､外方発育型のしばしば壊死を伴った腫瘤として認められる。限局性のものは転移も低率で放射線が奏効するが、筋層や歯肉に進展したものは手術が必要となる。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "口唇癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　欧米と比較して我が国に多くみられる。",
      "b.　喫煙はリスクファクターにはならない",
      "c.　血行性の転移がほとんどである。",
      "d.　keratoacanthomaとの鑑別が必要である。",
      "e.　他の頭頚部癌に比べると遠隔転移の頻度は少ない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "下口唇に多い　扁平上皮癌が多い。　Keratoacanthomaは顔面に好発し、有棘細胞癌との鑑別を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性疾患との関連から切除の適応とならないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　老人性角化症",
      "b.　脂腺母斑",
      "c.　色素性乾皮症",
      "d.　巨大有毛性色素性母斑",
      "e.　肝斑\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).肝斑は外科的治療の対象とならないことは常識的。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "前癌状態でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ケラトアカントーマ",
      "b.　Buschke-Löwenstein腫瘍",
      "c.　白板症",
      "d.　色素性乾皮症",
      "e.　老人性角化症\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "b)尖圭コンジローマ　HPV6　11などによる。主に性行為によって感染する。　潜伏期間は2～3ヶ月である。外陰部や肛門周囲に乳頭や鶏冠、カリフラワー様の贅状丘疹が多発する角化傾向は少なく、表面は浸潤して時に悪臭を放つ。巨大に増殖する場合があり、角化と潰瘍化をきたして　有棘細胞癌に非常に類似することがある。これをBuschke-Löwenstein tumor呼ぶ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性腫瘍の治療方針について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　切除組織の病理組織学的断端検索が重要である。",
      "b.　基底細胞癌は2cm以上離して筋膜を含めて切除する。",
      "c.　扁平上皮癌は四肢の場合、上位切断が原則である。",
      "d.　基底細胞癌は遠隔転移しやすいので化学療法を行った方がよい。",
      "e.　悪性黒色腫は広範囲切除を考えるべきである。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b)基底細胞癌の再発率は切除マージンにより　5ミリ　0.39％　4ミリ　1.62％　3ミリ　2.56％　2ミリ　3.96％とされる。基底細胞癌全体の0.01～0.1％に転移を認める　(c)低リスク群では 4 mm、高リスク群では 6 mm 以上 10 mm までの幅の中で判断する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "表皮内癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　悪性度からは癌であるが、基底膜を破らずその変化が表皮内に留まっているものを言う。",
      "b.　皮角は老人性角化症に特異的な所見である。",
      "c.　Bowen病は通常多発性であるが、砒素による場合には単発する事が多い。",
      "d.　Queyrat紅色肥厚症は粘膜に生じた乳房外Paget病である。",
      "e.　Pagetoid spread（現象）とは、肛門癌や直腸癌に伴う肛門周囲の乳房外Paget病類似病変のことを指す。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).記載の通り  (b).皮角は診断名ではなく症状名である。老人性角化症でも生じるが、特異的ではない。  (c).砒素による場合は多発する。  (d).亀頭や膣、口腔粘膜に発生したボーエン病のこと。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房外Paget病について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　真皮内に浸潤すると高率にリンパ節転移をきたし予後不良になる。",
      "b.　比較的若年者に多い。",
      "c.　外陰部Paget病は女子に多い。",
      "d.　肛門部Paget病では直腸癌を合併することがある。",
      "e.　腋窩部には発生しない。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "乳房以外に生じたPaget病で､高齢者特に男子に多い　境界明瞭な湿疹様紅斑　糜燗を呈する。早期の診断、確実な切除が望ましい。乳房外パジェット病の多くは表皮内癌であり、手術などにより良好な予後が得られるが真皮内に浸潤すると高率にリンパ節転移をきたすため、予後不良なことが少なくない。  外尿道口周囲、腟壁から膣前庭部、肛門周囲などに広がり膀胱鏡、子宮鏡、直腸肛門鏡などの検査を施行すべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "基底細胞癌に関連の深い疾患について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Gardner症候群",
      "b.　Gorlin症候群",
      "c.　Marjolin潰瘍",
      "d.　Bowen病",
      "e.　Paget病\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "基底細胞母斑症候群（ゴーリン症候群） 基底細胞母斑症候群は第9染色体上に位置するPTCHと呼ばれる腫瘍抑制遺伝子によって引き起こされる。 この遺伝子の突然変異は、卵巣がんのリスクを高める可能性がある。多発性基底細胞癌と顎骨嚢胞　骨格異常を3徴とする遺伝症候群である。常染色体優性遺伝。　ガードナー症候群（ APC突然変異）。 骨腫　軟部組織腫瘍および多数性大腸ポリープ（100個以上、典型例では300～500個）を特徴とする常染色体優性遺伝性の遺伝性疾患である。原因遺伝子は第５染色体長腕の　adenomatous polposis coli （APC）遺伝子で家族性大腸腺腫症と同一疾患である。またFletcher and Morton は、基底細胞母斑症候群 と Gardner 症候群の間の類似性に気付き、遺伝的に関連すると提唱した。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "基底細胞癌について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所破壊性は低く、転移形成能は高い。",
      "b.　日本人では色素沈着性で、黒色の腫瘤を呈するものが多い。",
      "c.　斑状強皮症型は再発しにくい。",
      "d.　インターフェロンの局注療法が奏効する。",
      "e.　化学療法が著効する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).局所破壊性がときに高いことがある。転移はまれである。  (b).記載の通り  (c).斑状強皮症は再発しやすい。  (d).INFの有効性についての報告は散見されるが、NCCNのガイドラインや皮膚悪性腫瘍ガイドラインにおいて記載が無い。少なくとも奏効するとはいえない。  (e).局所化学療法として5-FU軟膏がガイドラインでは推奨度C1とされるが、著効するとは言えない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "扁平上皮癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　所属リンパ節への移転はほとんどない。",
      "b.　発生母地となる前駆病変を認めるものが多い。",
      "c.　日光角化症由来のものが増加している。",
      "d.　熱傷瘢痕由来のものが増加している。",
      "e.　頭頚部での頻度は少ない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).リンパ節転移が多い。当然考慮しなければならない。  (b).記載の通り。 (c).記載の通り  (d).cが正解のため、この選択肢は誤り  (e).顔面、頭部が最大の好発部位",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "前癌性病変はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　脂漏性角化症",
      "b.　口腔花冠状乳頭腫症",
      "c.　老人性角化症",
      "d.　ケラトアカントーマ",
      "e.　胼胝\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "oral florid papillomatosis 1960年　Rockらが口腔粘膜、咽頭、喉頭に発生する多発性融合性の乳頭腫を最初に報告した。定義では　種々の治療に抵抗性を示し、再発傾向が高く、臨床的には悪性を疑わせるが組織学的には悪性所見の見られない病変と定義されている。しかし　頚窩の中で一部の症例が組織学的にも　悪性像を示すためoral florid papillomatosis を前癌状態または　悪性度の低い癌とする見解もある。欧米の報告では約10％　本邦報告例では14％の悪性化の報告例がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "熱傷後の瘢痕癌について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上肢に最も好発する。",
      "b.　頭部は好発部位の一つである。",
      "c.　熱傷受傷から20－40年経過して発生しやすい。",
      "d.　有棘細胞癌である。",
      "e.　皮膚の有棘細胞癌に比べリンパ節転移しにくい。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "発生部位別頻度：下肢＞上肢・頭部＞その他。通常受傷後、数十年を経て発症。皮膚の有棘細胞癌と比較して予後が悪いという報告もあるが変わらないとする報告もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "瘢痕癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　扁平上皮癌が多い。",
      "b.　熱傷瘢痕に発生することが多い。",
      "c.　好発部位は躯幹である。",
      "d.　放射線治療が効果的である。",
      "e.　化学療法が著効する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).(b).記載の通り  (c).四肢、頭部、頸部に多い  (d).手術療法が第一選択である  (e).化学療法の有効性についての報告は散見されるが、著効するとは言えない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Marjolin潰瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻尖部に生じ、自然消退することが多い。",
      "b.　頭部、四肢に好発する。",
      "c.　広範囲、高度の瘢痕より生じる潰瘍のことである。",
      "d.　放射線治療が著効を示す。",
      "e.　化学療法が著効を示す。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "瘢痕癌についての詳細な報告は1828年Marjolinが最初とされ瘢痕部に発生する悪性変化を伴なった潰瘍はMarjolin's ulcerと呼ばれている。　熱傷瘢痕部に生じる悪性腫瘍は分化型の扁平上皮癌が多いとされる。　発生部位は直接外傷を受けやすい頭部と四肢に多いとされる。受傷から　癌発生までの期間はおよそ30－50年　受傷時年齢が高いほど発症までの期間が短い傾向にあるとされる。男女比は男性が多いとされる一方　明らかな差はないとするものもある。初診時にすでに進行期である頻度が明からかに高く　病変が大きい傾向があるとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "瘢痕癌について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　他の有棘細胞癌と比べると予後が良い。",
      "b.　受傷後1年以内の発生は少ない。",
      "c.　ブレオマイシン、ペプレオマイシンに非常によく反応するので、これらの化学療法剤が治療の第一選択である。",
      "d.　瘢痕部に反復するびらんや潰瘍は予防的に切除するほうがよい。",
      "e.　関節部の瘢痕拘縮の手術的解除は予防的手段として有効である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "瘢痕癌についての詳細な報告は1828年Marjolinが最初とされ瘢痕部に発生する悪性変化を伴なった潰瘍はMarjolin's ulcerと呼ばれている。　熱傷瘢痕部に生じる悪性腫瘍は分化型の扁平上皮癌が多いとされる。　発生部位は直接外傷を受けやすい頭部と四肢に多いとされる。受傷から　癌発生までの期間はおよそ30－50年　受傷時年齢が高いほど発症までの期間が短い傾向にあるとされる。男女比は男性が多いとされる一方　明らかな差はないとするものもある。初診時にすでに進行期である頻度が明からかに高く　病変が大きい傾向があるとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Marjolin潰瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小児に発生しやすい。",
      "b.　病理学的には腺癌が多い。",
      "c.　熱傷後早期に発生した潰瘍のことである。",
      "d.　広範囲、高度の瘢痕より生じた潰瘍のことである。",
      "e.　悪性化することは少ない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "瘢痕部に発生する悪性変化を伴なった潰瘍はMarjolin's ulcerと呼ばれている。　熱傷瘢痕部に生じる悪性腫瘍は分化型の扁平上皮癌が多いとされる。　発生部位は直接外傷を受けやすい頭部と四肢に多いとされる。受傷から　癌発生までの期間はおよそ30－50年。　受傷時年齢が高いほど発症までの期間が短い傾向にあるとされる。初診時にすでに進行期である頻度が明からかに高く、病変が大きい傾向があるとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "瘢痕癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　瘢痕を潰瘍の辺縁で切除する。",
      "b.　有棘細胞癌がほとんどである。",
      "c.　乾凝固壊死を起こす火傷受傷部に多い。",
      "d.　発生頻度は熱傷の受傷範囲と関連し、広範囲なほど発生しやすい。",
      "e.　リンパ節への転移はまれである。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.瘢痕のすべてを切除する。 b.ほとんどがSCC。 c、d.瘢痕形成を起こす程度の深い熱傷後に発生しやすい。受傷範囲とは関連しない。 e.長期間放置していることが多いため、転移する可能性も高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "瘢痕癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　火傷よりも湯による熱傷において発生しやすい。",
      "b.　外科的切除が第一選択である。",
      "c.　基底細胞癌が多い。",
      "d.　頭部、下肢に発生しやすい。",
      "e.　女性に圧倒的に多い。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a.小児期の囲炉裏などでの熱傷が原因になることが多い。b.有棘細胞癌に手術療法が第一選択となる。c.有棘細胞癌が多い。d.頭部、下肢に多い。e.性差は明らかでない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "前癌状態はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　疣贅状表皮発育異常症",
      "b.　黒色表皮腫",
      "c.　平滑筋腫",
      "d.　色素性乾皮症",
      "e.　ケラトアカントーマ\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "・疣贅状表皮発育異常症：主にHPV-5、8、17、20 などによる。多くは常染色体劣性遺伝。先天的なHPV に対する細胞性免疫の低下が背景になっていると考えられる。幼小児期から手背や体幹などに、やや大型の扁平疣贅状の角化性紅褐色斑が出現し、しばしば融合して局面や網状配列を生じる。癜風様の白斑や紅斑をきたすこともある皮疹は徐々に全身へ拡大し、青年期以降では約半数の症例に皮膚悪性腫瘍（有棘細胞癌、基底細胞癌、Bowen 病など）を発症する。・黒色表皮腫：項頸、腋窩、鼡径部などに、黒褐色のザラザラした乳頭状隆起をきたし、ビロード状あるいはおろし金状の外観を呈する。肥満者にみられるほか、一部の症例で悪性腫瘍の関与が考えられるが、前癌病変ではない。平滑筋腫；前癌病変ではない。・色素性乾皮症：紫外線過敏症と皮膚癌が頻発する高発癌性遺伝性疾患の一つで紫外線誘発性のDNA損傷を修復できないために生ずる。幼児、学童期より露出部皮膚の上に日光角化症、有棘細胞癌、基底細胞癌、ケラトアカントーマなどを生ずる。・ケラトアカントーマ：自然消退傾向もあり、前癌病変ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Bowen病に関係の深いのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内臓癌",
      "b.　PAS陽性物質",
      "c.　癌化",
      "d.　storiform pattern",
      "e.　局所リンパ節転移\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "Bowen病は内臓癌を合併することが多い。PAS反応は陰性のことが多い。Storiforum pattern は隆起性皮膚線維肉腫において腫瘍細胞および線維が渦を巻く様に配列する特徴を言い表した表現。　Bowen病を　放置すれば3-5%が浸潤癌(ボーエン癌)に進行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　老人性角化症は日光露出部に好発する。",
      "b.　ロイコプラキーは粘膜に生じる。",
      "c.　疣贅状表皮発育異常症はvirusによる。",
      "d.　Bowen病の多くは多発性である。",
      "e.　慢性放射性皮膚炎は癌前駆症である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).記載の通り  (b).記載の通り  (c).先天的なHPVに対する免疫異常を背景に、全身に疣贅病変が生じるまれな常染色体劣性遺伝性疾患。HPV581720などによる。  (d).多くは単発性で、多発性の場合は砒素との関連が疑われる。  (e).記載の通り",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "外陰癌について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　両側そけい部リンパ節に転移しやすい。",
      "b.　大部分は扁平上皮癌である。",
      "c.　白板症とは関係ない。",
      "d.　慢性放射線性皮膚炎は癌前駆症の一つである。",
      "e.　中高年令層に多い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).記載の通り  (b).扁平上皮癌が75%  (c).前癌病変である  (d).他の放射線性皮膚炎と同様に前癌病変である。  (e).HPV感染が関係しない中高年層に多いが、HPV感染が原因と考えられる比較的若年層にピークが移動しつつある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "熱傷瘢痕癌について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発生頻度に男女差はない",
      "b.　体幹部の発生頻度が高い",
      "c.　ほとんどが有棘細胞癌である",
      "d.　熱傷後数年以内に発症する",
      "e.　切除術の予後は不良である\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "男性に3倍多い　四肢に多い　高分化のものは予後は良いが、リンパ節転移を認めるものは予後が悪い。  発生は平均30年後、切除による予後は良い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性血管内皮細胞腫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　高齢者に多い",
      "b.　頭部・顔面に多い",
      "c.　初発症状は痛みを伴う紅斑である",
      "d.　リンパ節転移が高率に見られる",
      "e.　早期に広範切除しても予後は不良\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "高齢者の頭部に出血性の紅斑、紫斑として生じ、拡大するとともに結節を生じ、さらに潰瘍化する。早期からリンパ節、肺へ転移し、予後不良。悪性血管内皮細胞腫の初期には痛みを訴えない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房Paget病について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　男性にも見られる",
      "b.　早期から境界は不鮮明である",
      "c.　手術は乳房切除が必要である",
      "d.　リンパ節転移が多い",
      "e.　PAS陽性細胞の出現\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.まれに男性にもみられる。b.早期には比較的小さな境界鮮明な紅色びらん面として始まる。c乳房切除を原則とする。d.しばしば所属リンパ節に転移をみる。e.表皮内にみられる明るい大型のPaget`s cellはPAS陽性。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "癌前駆症でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　疣贅状異常角化腫",
      "b.　白斑板症",
      "c.　難治性熱傷瘢痕潰瘍",
      "d.　脂漏性角化腫",
      "e.　老人性角化腫\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).20-50%が青年期に癌（有棘細胞癌、ボーエン病、基底細胞癌）に進行。(b).粘膜、移行上皮、皮膚粘膜移行部の白色角化性局面。このうち組織学的にも異型の表皮細胞を認める癌前駆症としての狭義の白板症と、そのような所見のないものを含めた広義の白板症がある。（ｃ）.数十年後に有棘細胞癌を発症することがあり（熱傷瘢痕癌）(d). は前癌状態ではない。€.日光角化症と同義。有棘細胞癌の前癌病変。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "メルケル細胞癌について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚の感覚受容器メルケル細胞に由来する",
      "b.　自然治癒例が報告されている",
      "c.　放射線治療は効果がない",
      "d.　高齢者に好発する",
      "e.　リンパ節転移を来たしやすい\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "メルケル細胞癌　表皮に存在するMerkel細胞由来の皮膚癌　高齢者の顔面、頭頚部、四肢に淡紅色～紫紅色のドーム状腫瘤を形成し悪性度が高い。比較的早期からリンパ節転移や血行性転移を生じる。　また再発しやすいため　広範囲切除を行い、リンパ節郭清を加える。放射線、化学療法も有効である。まれに　自然消退例の報告もある。　病理所見は　濃染する　小細胞が密な柵状配列を示し、肺小細胞癌の腫瘍細胞にも類似する。電子顕微鏡像でMerkel細胞を思わせるような優芯顆粒を認めることが特徴的である。　免疫組織学的にはneuron specific enolase(NSE)およびサイトケラチン20が陽性になることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "眼瞼脂腺癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　リンパ節転移を起こさない。",
      "b.　霰粒腫と誤診し掻爬を受けることがある。",
      "c.　一般に放射線治療には反応し難い。",
      "d.　化学療法が著効する。",
      "e.　手術による切除再建が治療の第一選択となることが多い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "眼瞼脂腺癌は、初期に霰粒腫と間違われ掻爬を受けるケースがある。再発しやすく、時に所属リンパ節にリンパ節転移を認める。放射線治療の効果もあるが、切除が第一選択である。  眼瞼脂腺癌 日本人の場合脂腺癌は約１／３が眼瞼に生じ　眼瞼外に生じる例は2／3であるとされる。　眼瞼発生例では　上眼瞼の発生例が約2倍多かった。　霰粒腫と誤って､切除掻爬を受ける例も多いとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚悪性腫瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　TNM分類及び病期分類は、腫瘍の組織型によらず一定である。",
      "b.　切除範囲は、病期によって異なる。",
      "c.　水平方向への進展傾向が強い為、皮膚及び皮下組織を切除すれば十分である。",
      "d.　切除する場合、術中迅速病理検査が必須である。",
      "e.　切除範囲が十分かどうか疑わしいときでも、できる限り即時再建を行なう。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.腫瘍の組織型による。c.垂直方向の進展が強い腫瘍もある。d.必須ではない　e.断端陰性が確認されてから再建を行うことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　隆起性皮膚線維肉腫は体幹に好発する。",
      "b.　隆起性皮膚線維肉腫は急速な経過をとる。",
      "c.　Malignant fibrous histiocytomaは軟部腫瘍には含まれない。",
      "d.　Angiosarcomaの多くはpericyteより生ずる。",
      "e.　Stewart-Treves症候群はリンパ浮腫に関係する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "隆起性線維肉腫　成年男子の体幹に好発する。線維組織球由来とされる　悪性腫瘍。皮内および　皮下の硬結として初発し、やがてそこに半球状～茸状の腫瘍を生じる。暗赤褐色で硬く、糜燗や痂皮を伴うことも多い　進行は緩徐　病理組織学的には腫瘍細胞および　線維が渦を巻くように配列するのが特徴的で花むしろ様（storiform pattern)と表現される　他は腫瘍細胞は第Ⅷa因子陰性、CD34陽性である。転移をきたすことはまれ（10％以下）であるが　容易に再発するので広範囲切除を要する。  Malignant fibrous histiocytoma 最も頻度の高い軟部組織肉腫で成人の四肢近位筋および後腹膜に好発する。皮膚に原発することはまれで、通常は皮下の無痛性、分葉状で多結節性の腫瘤である。ときに　血腫様病変をきたす。（類血管腫型）　病理組織学的には　異型性の強い線維芽細胞様細胞と組織球様細胞からなり、奇異な形の巨細胞や炎症性細胞浸潤を交えてきわめて多彩な像を呈する。病理所見から、花むしろ状多形型（最多）、粘液型、巨細胞型、炎症型、類血管腫型の5型に分類される。悪性度は高く、予後不良となりやすい。  Angiosarcoma 高齢者の頭部、顔面、に発症、不明瞭な暗赤紫紅斑と血疱、易出血性隆起局面を形成。　血管あるいは　リンパ管内皮細胞の増殖による　悪性腫瘍　血行性に肺に転移しやすく、予後はきわめて不良。（5年生存率は数％）　乳房切除後にリンパ浮腫を生じ　それが長期にわたると　その部位から脈管肉腫が生じることがある。これをStewart-Treves症候群という。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "隆起性皮膚線維肉腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　最初、赤紫色の隆起性腫瘤である事が多い。",
      "b.　辺縁より5㎜離れた切除で十分である。",
      "c.　肺やリンパ節に転移することはない。",
      "d.　病理学的にはstoriform pattern（渦流状配列）が特徴的である。",
      "e.　局所再発は稀である。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "隆起性線維肉腫　成年男子の体幹に好発する。線維組織球由来とされる　悪性腫瘍。皮内および　皮下の硬結として初発し、やがてそこに半球状～茸状の腫瘍を生じる。案赤褐色で硬く、糜燗や痂皮を伴うことも多い　進行は緩徐　病理組織学的には腫瘍細胞および　線維が渦を巻くように配列するのが特徴的で花むしろ様（storiform pattern)と表現される　他は腫瘍細胞は第Ⅷa因子陰性、CD34陽性である。転移をきたすことはまれ（10％以下）であるが　容易に再発するので広範囲切除を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "隆起性皮膚線維肉腫について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　成人以降に好発し、小児例はきわめて少ない。",
      "b.　駆幹、四肢の駆幹に近い部位に好発する。",
      "c.　病理組織は車軸様、花むしろ模様の細胞配列が特徴である。",
      "d.　治療は広範切除と所属リンパ節廓清が必要である。",
      "e.　術後放射線照射は再発の予防に有効である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "隆起性線維肉腫　成年男子の体幹に好発する。線維組織球由来とされる　悪性腫瘍。皮内および　皮下の硬結として初発し、やがてそこに半球状～茸状の腫瘍を生じる。案赤褐色で硬く、糜燗や痂皮を伴うことも多い　進行は緩徐　病理組織学的には腫瘍細胞および　線維が渦を巻くように配列するのが特徴的で花むしろ様（storiform pattern)と表現される　他は腫瘍細胞は第Ⅷa因子陰性、CD34陽性である。転移をきたすことはまれ（10％以下）であるが　容易に再発するので広範囲切除を要する。(d). 通常、リンパ節廓清の必要はない。  (e). 放射線照射は効果がない。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "隆起性皮膚線維肉腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鑑別を要する疾患の一つに瘢痕ケロイドがある。",
      "b.　放射線療法が奏功する。",
      "c.　腫瘍細胞は皮下組織を越えて浸潤することは稀である。",
      "d.　病理学的にはstoriform patternが特徴的である。",
      "e.　化学療法を併用することが多い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).記載の通り  (c).再発例では深部組織への浸潤をきたすことがある。  (d).記載の通り  (e).拡大切除が第一選択",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "隆起性皮膚線維肉腫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　多結節型に隆起する",
      "b.　体幹・四肢に多い",
      "c.　単純切除による再発率は高い",
      "d.　組織所見にstoriform patternを見る",
      "e.　小児例の発症が多い\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "隆起性線維肉腫　成年男子の体幹に好発する。線維組織球由来とされる　悪性腫瘍。皮内および　皮下の硬結として初発し、やがてそこに半球状～茸状の腫瘍を生じる。案赤褐色で硬く、糜燗や痂皮を伴うことも多い　進行は緩徐　病理組織学的には腫瘍細胞および　線維が渦を巻くように配列するのが特徴的で花むしろ様（storiform pattern)と表現される　他は腫瘍細胞は第Ⅷa因子陰性、CD34陽性である。転移をきたすことはまれ（10％以下）であるが　容易に再発するので広範囲切除を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "センチネルリンパ節について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　最初に転移をきたすと考えら得るリンパ節のことである。",
      "b.　センチネルリンパ節に転移がなくても、それ以外のリンパ節に転移があることは稀ではない。",
      "c.　所属リンパ節に臨床的転移を疑う場合センチネルリンパ節生検をおこなう。",
      "d.　悪性黒色腫では同定方法として色素法とRI法を併用することが勧められている。",
      "e.　本邦では悪性黒色腫において、センチネルリンパ節生検は登録施設での保険診療が可能である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "MM-CQ12メラノーマ患者にセンチネルリンパ節生検を行うと生存率が改善するか　＜推奨度：B＞  推奨文：原発巣の厚さが1㎜～4㎜のメラノーマ患者に対してはセンチネルリンパ節生検(sentinel lymph node biopsy; SLNB)を実施することが推奨される。SLNBによって顕微鏡的なリンパ節転移が早期に発見され、そのリンパ節領域を郭清することにより予後が改善される可能性がある。  解説：SLNにおける顕微鏡的転移の陽性率は原発腫瘍の厚さに比例して上昇する。MD Anderson癌センターのデータによれば、SLNの転移陽性率は原発腫瘍の厚さが1.5mm以下で4.8％、1.5mm～4mmで19.2％、4mm以上で34.4％であった27)。原発腫瘍の厚さ1mm未満の症例におけるSLN の転移陽性率は3％程度に過ぎないので、一般的にはSLNBは推奨されない28)。ただし、これらの薄い原発巣でも、男性例、原発巣の潰瘍化あり、体幹原発例などではリンパ節転移のリスクが高いことが知られており、SLNBを考慮してもよい。他方、原発腫瘍が4mmよりも厚い患者では遠隔転移の発生率が65～70％と高いために、SLNBとリンパ節郭清の意義は小さいと考えられる。  SLNBが生存率を改善するかどうかを検討するために、17施設共同のランダム化比較試験（MSLT-1）が行われた。この試験では原発腫瘍の厚さが1.2mm ～3.5mmの1269例をSLNB施行769例と原発巣切除のみ（術後の定期的観察でリンパ節転移が出現した時点で郭清）500例の2群に振り分けた。その結果、5年無病生存率は前者が78.3±1.3％、後者が73.1±2.1％でSLNB群が有意に優れていた（p=0.009;死亡 HR 0.74）。SLNの転移陽性率は16.0％（122/764）、経過観察群のリンパ節再発率は15.6％（78/500）でほぼ同等であった。所属リンパ節における転移陽性リンパ節の平均個数は、SLNB群で1.4個、観察群で3.3個で有意に後者が高く（p<0.001）、観察期間中におけるリンパ節転移の進行が示唆された。転移陽性例の5年生存率はSLNB群が72.3±4.6％、観察群が52.4±5.9％で前者が有意に優れていた（死亡ハザード比 0.51;p=0.004）29)。この成績はSLNBとその結果に基づく直後の所属リンパ節郭清が予後の改善に繋がることを示唆している",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚悪性腫瘍の治療について明らかに誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚悪性腫瘍の治療は、形成外科学、皮膚科学の一分野のみならず、がん治療学の一分野として捉えることができる。",
      "b.　皮膚悪性腫瘍の治療は、場合により他種職とのチーム医療が必要となる。",
      "c.　皮膚悪性腫瘍の治療は、基本的に診療ガイドラインを参考にすると良い。",
      "d.　皮膚悪性腫瘍の治療において、診療ガイドラインから逸脱した場合、医療訴訟の原因となり得る。",
      "e.　皮膚悪性腫瘍の治療において、診療ガイドラインの通りに行っていれば医療訴訟の原因とはならない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).記載の通り  (b).記載の通り  (c).記載の通り  (d).過去の判例では、ガイドラインは医学情報としてすでにとりあげれらている。  (e).ガイドラインに則った治療を行うことと医療訴訟になるかならないかは別の議論である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚悪性腫瘍診療ガイドライン（もしくはNCCNガイドライン）において、基底細胞癌の再発高リスク因子に挙げられないものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　組織型が斑状強皮症型",
      "b.　組織型が微小結節型",
      "c.　外鼻で10mmの病変",
      "d.　四肢（前脛骨部、手足は除く）で10mmの病変",
      "e.　神経浸潤\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "再発高リスク因子としては、組織型が斑状強皮症、硬化型、浸潤型、微小結節型、神経浸潤が挙げられる。  また、部位と腫瘍径に関しては、高リスク部位（頬、前額以外の顔面、外陰、手足）で6mm以上、中リスク部位（頬、前額、頭、頸部、前脛骨部）で10mm以上、低リスク部位（体幹、四肢）で20mm以上とされる。四肢は低リスク部位であり10mmの病変は、再発高リスク因子とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "脂肪肉腫で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　型別に好発部位が異なる。",
      "b.　粘液型が多い。",
      "c.　顔面に好発する。",
      "d.　腹膜部には未分化型が多い。",
      "e.　化学療法の適応はない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "脂肪肉腫　脂肪細胞への分化を示す間葉系の悪性腫瘍、深在性の境界不明瞭な大型の腫瘤で自覚症状に乏しい。新WHO分類では　悪性群の脂肪肉腫として、脱分化型、粘液型、円形細胞型、多形型、混合型、分類不能型の5型があげられている。組織型によって転移・再発様式が異なる。従来の分化型（高分化型）脂肪肉腫は予後が良いため異型脂肪腫様腫様(atypical lipomatous tumor)とも呼ばれ、中間群として独立した区分に含まれている。治療は広範囲切除を行う。高悪性度の症例に対しては、化学療法が行われる場合がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　脂肪肉腫　・・・・・・・・・・　SudanⅢ染色",
      "b.　Ewing肉腫 　・・・・・・・・・　PAS染色",
      "c.　横紋筋肉腫　・・・・・・・・・　PTAH染色",
      "d.　血管肉腫　・・・・・・・・・・　鍍銀染色",
      "e.　悪性末梢神経鞘腫瘍(MPNST) ・・　Sudan黒染色\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).脂肪染色はズダンIII、ズダンII（オイルレッドO）、ズダン ブラックB（SBB）など。(b）Ewing肉腫はPAS染色陽性。(d)横紋筋はPTAHで染色される。e).悪性末梢神経鞘腫瘍はS100蛋白で50-90％の陽性率である。スダンブラックは脂肪染色",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "小児の悪性軟部腫瘍の中で最も多いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　横紋筋肉腫",
      "b.　線維肉腫",
      "c.　血管肉腫",
      "d.　胞巣状軟部肉腫",
      "e.　脂肪肉腫\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "小児悪性軟部腫瘍の中では横紋筋肉腫が最も多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性軟部組織腫瘍の手術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手術に際しては、腫瘍とともに少なくとも一層の健常なbarrier組織を腫瘍側につけて切除する必要がある。",
      "b.　神経外膜はbarrierとは成りえない。",
      "c.　主要血管に腫瘍が接近している場合外膜はbarrierとなりえない。",
      "d.　肉腫は筋肉内では、筋線維走行に沿って浸潤性発育を示しやすい。",
      "e.　肉腫の多くは放射線感受性が高い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "切除縁の名称  １）治癒的切除：腫瘍反応層（すべての腫瘍にあるわけでは無く、腫瘍の膜様組織とその周囲の出血巣、変性した筋肉、灰白色の瘢痕状あるいは浮腫状組織などの肉眼的変色部などをいう）　あるいは腫瘍と周辺組織の境界部からの距離がホルマリンの収縮を補正した値で5㎝以上　あるいはそれに相当する厚さの組織外を通過する切除縁。  ２）広範囲切除縁：治癒的切除縁には満たないが腫瘍に反応層外にある切除縁。  ３）腫瘍辺縁部切除縁：反応層を通過する切除縁。反応層が存在しない場合は腫瘍境界部のすぐ外側を通過する切除縁。偽被膜部で剥離が容易な腫瘍を核出した場合は、辺縁部切除縁になる。  ４）腫瘍内切除縁：切除縁が肉眼的に知りうる腫瘍実質内を通過する切除縁。  切除縁評価の原則とbarrierについて　腫瘍周囲に存在する　筋膜、骨膜などを腫瘍浸潤に対するbarrierとし、その性状によって　正常組織2㎝、3㎝、5㎝分の厚さに相当する腫瘍抵抗性があると見なす。  ①barrierに一定の腫瘍抵抗性ありと評価するのは腫瘍と可動性が保持されているものだけである。だだし、腫瘍との可動性を有しない場合でも厚いbarrierで腫瘍の反対側のbarrier表面が正常であれば正常組織2㎝に換算する。腫瘍反応層とbarrierとの間に健常組織が存在する場合はその厚さにかかわらず（たとえ数㎜であっても）barrier外で切除された切除縁はすべて治癒的切除縁と評価して良い。  ②薄いbarrier（正常組織2㎝分の厚さに換算する）下部組織が透見できるような漿膜様の厚さの膜組織をいう。例としてそれぞれの筋肉が有する固有の筋膜、成人の骨膜、血管外膜および神経上膜などがある。  ③厚いbarrier（正常組織3㎝分の厚さに換算する）下部組織を透見できない白い腱様光沢を有する機械的にも強い種々の厚さの膜様組織が含まれる。特に強靱な例として腸腰靱帯、間接包、膝周囲のretinaculum 幼児骨膜、10歳前後までの骨端軟骨などがあげられる。  ④表面正常な骨端軟骨は正常組織5㎝分の厚さに換算する。  ⑤通常、筋膜は、たとえば大腿直筋と大腿外側広筋間の用に対をなしており、その擦り合わせにより異なった運動単位の組織可動性を保有しているが、腫瘍抵抗性の評価に際してはそれぞれを評価して2枚のbarrierとみなす。  ⑥barrierを含まない組織における反応層からの切除縁の距離については、数㎜～1㎝未満の厚さを１㎝単位で切り上げて良い。この切除縁評価は腫瘍に最も近接した部、あるいは　手術の根治性に最も不安のある部で評価する。  手術療法  腫瘍辺縁から5㎝前後の距離が標準的な根治的切除縁として国際的にも了解されている。本邦では1989年に軟部肉腫に軟部肉腫に対する　安全な切除縁解析のために日本整形外科学会:骨・軟部腫瘍委員会より切除縁の評価方法が提案された。この評価法の特徴は腫瘍周囲に存在する筋膜、骨膜などを腫瘍浸潤に対するbarrierとし、その性状によって正常組織2～5㎝分の厚さに相当する腫瘍抵抗性があると見なした点にある。そしてこの評価法に基づいた手術資料の解析により安全な切除縁が解明されつつある。川口（癌研究会附属病院）による切除縁と局所根治性（再発なし）についての検討では、高悪性肉腫では治癒的切除（腫瘍から5センチ以上：ｎ＝140）と十分な広範囲切除（2～4㎝　ｎ＝79）を行った症例では共に局所根治性が86％、不十分な広範囲切除（1㎝：ｎ＝43）で66％　辺縁切除（腫瘍反応層を通過する切除：ｎ＝54）で48％　病巣内切除（ｎ＝24）で33％であった。なお十分な広範囲切除に含まれる症例については術前放射線療法無効例では切除縁3㎝　有効例では2㎝で切除されている場合が多い。また　病巣内切除でも　33％に再発がみられない理由として、併用した放射線治療の効果をあげている。低悪性肉腫については根治的切除（ｎ＝29）　十分あるいは　不十分な広範囲切除（ｎ＝71）　辺縁切除（ｎ＝28）の局所根治率はそれぞれ82、84、88、で明確な差は無く、病巣内切除（ｎ＝11）では全例再発している。　以上より　著者は悪性度の高い腫瘍を手術単独で治療する場合の安全な切除縁は3㎝　術前の化学療法や、放射線療法が有効な場合2㎝と報告している。低悪性肉腫では　barrierが存在する場合は辺縁切除でも安全であるが、barrierが存在しない部位では3㎝の切除縁が必要であると述べている。また低悪性肉腫では、高悪性度のものに比較して治癒的切除を行ってもスキップした再発が多く　また放射線治療に抵抗性であると述べている。切除範囲については　画像を用いて術前に十分に検討する必要がある。下床に筋肉が存在する部位に発生した皮膚皮下型の軟部肉腫について悪性軟部腫瘍取り扱い規約を当てはめると、皮内から皮下の腫瘍で下床と可動性が在り　腫瘍反応層が下床の筋膜から少しでも離れている場合は、筋膜下での切除を行えば治癒切除という名称が与えられる。腫瘍反応層が筋膜に接している場合は　可動性があれば筋膜からさらに深部方向に3㎝、可動性が無い場合は5㎝の切除縁が必要になる。筋肉の深部足の筋膜を含めて切除すれば距離に関係なく治癒的切除になる。解剖学的に十分な切除縁がとれない場合や筋膜などのbarrierが存在しない部位については特に慎重な手術計画（補助療法を含めて）が必要で在り、軟部肉腫の専門医へのコンサルテーションが望まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "小児の頭頸部で最も多い悪性軟部組織腫瘍はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Liposarcoma",
      "b.　Malignant lymphoma",
      "c.　Fibrosarcoma",
      "d.　Rhabdomyosarcoma",
      "e.　Osteogenic sarcoma\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "小児悪性軟部腫瘍の中では横紋筋肉腫が最も多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "カポジ肉腫の臨床症状として見られないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　四肢の紅斑",
      "b.　下肢の浮腫",
      "c.　下肢の潰瘍",
      "d.　消化管出血",
      "e.　下肢の色素脱失\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "四肢とりわけ足に好発、次第に中枢側に及ぶ。皮膚や粘膜、内臓に紫褐色の斑ないし血管腫瘍丘疹が多発し急速に拡大、隆起性局面さらには硬い結節を形成する。すなわち　patch stage（丘疹） plaque stage（隆起性局面） nodular stage（結節）の順に進行する。皮疹自体にはそれほどの疼痛はないが、リンパ浮腫をきたすと強い疼痛が起こる。進行例ではリンパ節　消化器　肝　肺　骨に浸潤し　各臓器症状をきたす。免疫不全や人種、地理的要因で発症し、古典型　アフリカ型　AIDS型に大別される。免疫不全状態にヒトヘルペスウイルス8型感染が加わることで原始間葉系細胞が癌化する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性末梢神経鞘腫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　悪性末梢神経鞘腫の約半数は神経線維腫症I型に発症する。",
      "b.　好発部位は四肢近位や体幹の太い末梢神経が存在する部位である。",
      "c.　免疫組織化学的にS-100蛋白、neuro specific enolase(NSE)などは陽性である。",
      "d.　再発は稀で、５年生存率90%と報告されている。",
      "e.　Recklinghausen病の患者の2～3％に悪性末梢神経鞘腫が生ずる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "悪性末梢神経鞘腫は20-50歳台のRecklinghause病の患者に多いが、基礎疾患なしに出現することもある。皮膚の神経線維腫が悪性化することはまれで、多くはnodular plexiform neurofibromaから生ずる。腫瘍細胞はS-100蛋白養成のことが多い。局所再発する例も多く、特に深部発症例は予後不良。神経に発症した場合は神経に沿って浸潤していることが多く、切除が不十分となり局所再発率が高い。Recklinghausen病の2-3%に悪性末梢神経鞘腫が出現する（平均発症年齢33歳）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "耳下腺腫瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　術前に悪性腫瘍の確定診断がつかない場合も多い。",
      "b.　Warthin腫瘍では耳下腺全摘が必要である。",
      "c.　手術症例ではFrey症候群が発生することがある。",
      "d.　Adenoid cystic carcinomaでは神経周囲浸潤が高度である。",
      "e.　放射線治療悪性腫瘍に対する放射線治療は補助療法となる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).FNAで良性と診断される悪性腫瘍もある。  (b).多形腺腫に比べ腫瘍細胞播種や再発傾向に乏しい。浅葉腫瘍では部分切除、深葉腫瘍では核出術が行われる。通常全摘は行わない。  (c).味覚刺激により耳前部に発汗や熱感、発赤を来す。耳下腺手術後40-85％程度で出現する兆候である。  (d).顔面神経症状が出る。 (e).根治的治療としての適応は少ない。高悪性度症例や不完全切除症例では術後治療として適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳がん切除後のインプラントによる乳房再建について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　保険適応外である。",
      "b.　下垂した乳房の再建に適する。",
      "c.　スムースタイプのインプラントはテクスチャードタイプに比べカプセル 拘縮をきたす傾向がある。",
      "d.　前もってティッシュエキスパンダーで皮膚を拡張しておくことが必要である",
      "e.　定型的乳房切除後の再建に適する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a)2014年より　乳房オンコプラスティック学会　認定のインプラント実施施設において　保険適応となっている。（ｃ）テクスチャードタイプはスムースタイプに比べカプセル拘縮が少ない。（ⅾ）皮膚に余裕がある場合などにはエキスパンダーを用いないdirect-to-implantも可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "遊離植皮片の生着が期待できないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨膜",
      "b.　骨皮質",
      "c.　骨髄",
      "d.　軟骨膜",
      "e.　脂肪\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "骨皮質には植皮片は生着しにくいが、骨髄には生着しうる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "下咽頭癌切除後の再建に用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　遊離前腕皮弁",
      "b.　遊離空腸",
      "c.　遊離結腸",
      "d.　有茎大胸筋皮弁",
      "e.　有茎腹直筋皮弁\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).部分切除のパッチで用いられる  (b).標準的手術  (c).多くはないが、過去に報告はある｡   (d).部分切除のパッチで用いられることが多い  (e).有茎では欠損部に届かない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "舌癌について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　男性に多い。",
      "b.　舌の下側縁３分の１に好発する。",
      "c.　しばしば頚部リンパ節に転移する。",
      "d.　腺癌が比較的多い。",
      "e.　放射線治療に反応する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "口腔癌の過半数を占める。男女比は2：1　50～80代に多い　舌縁に発生するものが最も多く、不良歯牙による慢性刺激のほか喫煙、飲酒も誘因として重要。扁平上皮癌が多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "根治的頸部郭清術で温存されるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内頚静脈",
      "b.　深頚リンパ節",
      "c.　胸鎖乳突筋",
      "d.　肩甲舌骨筋",
      "e.　舌下神経\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "根治的頸部廓清術は　1906年Crileがradical neck dissection(RND)として転移性頸部リンパ節に対して行うことを発表して以来様々な工夫が取り入れられてきた術式である。古典的根治的頸部廓清術は胸鎖乳突筋、副神経、内頚静脈などの臓器とともに側頸部の脂肪結合織を摘除するものである。一般に舌下神経、迷走神経、交感神経、横隔神経は保存される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "根本的頸部郭清術で切除されるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内頚静脈",
      "b.　胸鎖乳突筋",
      "c.　甲状腺",
      "d.　胸骨舌骨筋",
      "e.　顎二腹筋\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "根治的頸部廓清術は　1906年Crileがradical neck dissection(RND)として転移性頸部リンパ節に対して行うことを発表して以来様々な工夫が取り入れられてきた術式である。古典的根治的頸部廓清術は胸鎖乳突筋、副神経、内頚静脈などの臓器とともに側頸部の脂肪結合織を摘除するものである。一般に舌下神経、迷走神経、交感神経、横隔神経は保存される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮弁の特徴について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨などの組織を含ませて移植できない。",
      "b.　色素沈着をおこしにくい。",
      "c.　血行不良の移植床にも用いられる。",
      "d.　全層欠損部には用いられない。",
      "e.　荷重部には用いられない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).腓骨皮弁や肩甲骨皮弁がある  (b).記載通り。基本事項。  (c).皮弁の特長の一つ。基本事項。  (d).全層欠損部に用いられるのが皮弁の特長の一つ。  (e).仙骨部、坐骨部や足底にも用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "外鼻の組織欠損の修復に不適切な皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　nasolabial flap",
      "b.　Abbe flap",
      "c.　groin flap",
      "d.　forehead flap",
      "e.　Washio flap\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).(d).(e).は基本事項。これ以外にScalping flapがある。  (b).は口唇再建  (c).は有茎皮弁としては、手の軟部組織欠損に用いられることが多い。遊離皮弁としては前腕皮弁の報告が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "正しい選択肢はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大耳介神経は、胸鎖乳突筋の下面を走行する。",
      "b.　舌下神経は内頚・外頚静脈の前面を横切るように走行する。",
      "c.　上甲状腺動脈は外頚動脈の分枝である。",
      "d.　左鎖骨下動脈は大動脈から直接分岐する。",
      "e.　外頚動脈の最初の分枝は、顔面動脈である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "大耳介神経は胸鎖乳突筋の上面を走行する。舌下神経は内頸動脈・内頸静脈のあいだを通りながら下行して顎二腹筋後腹下縁の高さにまで至るが、ここで前内側方に向きを転じ､後頭動脈、内頚動脈、外頸動脈　舌動脈とそれぞれ交差しながらさらに　前上方に向かうが、そのとき顎二腹筋、茎突舌骨筋、顎舌骨筋よりも深層にあたる部位を通過する。　外頸動脈の最初の分岐は上甲状腺動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "筋皮弁として乳房再建で用いられる筋はどれか。２つ選べ",
    "choices": [
      "a.　M.latissimus dorsi",
      "b.　M.rectus abdominis",
      "c.　M.gastrocnemius",
      "d.　M.sternocleidmastoideus",
      "e.　M.trapezius\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).比較的小さい乳房の再建に用いられる  (b).代表的再建法  (c).(d).(e).通常用いない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "口唇の再建によく用いられる皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Malar flap",
      "b.　Abbe-Estlander flap",
      "c.　Nasolabial flap",
      "d.　Scalping forehead flap",
      "e.　Median forehead flap\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).頬部皮弁で頬部の再建に用いられる。  (b).代表的再建法  (c).FujimoriのGate Flapもnasolabial flapの一つ。  (d).(e).外鼻の代表的再建方法。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "外鼻再建材料として不適当なものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　median forehead flap",
      "b.　composite graft",
      "c.　scalping forehead flap",
      "d.　nasolabial flap",
      "e.　Abbe-Estlander flap\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": " (b).小範囲鼻翼や鼻柱欠損に、耳介をドナーとしたcomposite graftが用いられる。e.　Abbe-Estlander flapは口唇の再建に用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "以下の部の悪性腫瘍で扁平上皮癌が少ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上顎洞",
      "b.　口蓋扁桃",
      "c.　耳下腺",
      "d.　上咽頭",
      "e.　下咽頭\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "耳下腺悪性腫瘍では粘表皮癌が多く線様嚢胞癌などもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "唾液腺の腫瘍で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺に発生するものが多い。",
      "b.　耳下腺の多形腺腫は癌より高年齢で発生する。",
      "c.　耳下腺の扁平上皮癌は顔面神経親和性である。",
      "d.　Warthin腫瘍は顎下腺の導管から発生する。",
      "e.　顎下腺の腺様嚢胞癌は血行性に転移する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "唾液腺腫瘍の85％は　耳下腺に生じ、耳下腺腫瘍の過半数は多形腺腫である。顎下腺は約半数、舌下腺はほとんどすべてが悪性である。Warthin腫瘍　　大唾液腺、特に耳下腺（下顎角に近い尾部）に好発し、50歳以上の男性に多い。多発例、両側に見られることも少なくない。再発は少ない。また、発育も遅い。無痛性の境界明瞭な腫瘤としてみられ、周囲組織との癒着はない。一般に菲薄な線維性被膜を有するが、被膜を欠くことがある。  組織学的には、腺腔形成を示す好酸性顆粒状細胞質の目立つ上皮細胞とリンパ組織からなる。上皮細胞は2層配列で、内腔側に偏在する濃縮核が目立つ内層の高円柱細胞と、立方形あるいは多角形の外側の細胞からなる。リンパ組織は散在性に胚中心を伴い異型のないリンパ球の密な増生からなる。その他壊死した細胞もよく見られる。  腺様嚢胞癌：細胞異型は高くないが浸潤傾向が強く転移率高い。再発を繰り返し、最終的には予後不良となる場合もある。篩状構造が特徴的であるが、その他に充実性あるいは腺管構造が優位な例も多く見られる。  神経症状が出ることが多く、顔面神経麻痺を伴うこともある。肺、骨、皮膚への血行性転移も報告されている。  50歳前後の女性に好発する。再発率高く増殖は比較的遅いが、予後は不良で特に顎下腺、舌下腺では不良である。神経周囲への浸潤もあることから切除に際しては十分な安全域確保が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "鼠径郭清術で切除されない組織はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　大伏在静脈",
      "c.　恥骨筋膜",
      "d.　大腿動脈",
      "e.　Rosenmullerリンパ節\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).(b).郭清組織に含まれる。特に大伏在静脈周囲はリンパ管、リンパ節が多く含まれる。  (d).切除すれば下肢の血流が問題となる。  (e).Cloquetとも言われ、大腿輪直下で大腿静脈の内側壁に存在する大きなリンパ節。外腸骨領域まで郭清するかの指標とされることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "骨盤内・鼠径郭清術で切除されない組織はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　superficial epigastric artery",
      "b.　obturator artery",
      "c.　external iliac vein",
      "d.　great saphenous vein",
      "e.　deep inguinal node\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).外腸骨郭清で切断される。  (b).切断しない。  (c).主幹静脈であり、切除しない。  (d).(e).鼠径郭清で切除する組織そのもの",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚の悪性リンパ腫について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Hodgkin病と非Hodgkinリンパ腫に大別される。",
      "b.　悪性リンパ腫は癌の未分化型の一種である。",
      "c.　免疫学的見地からT細胞系とB細胞系に分けられる。",
      "d.　菌状息肉腫はT細胞系の悪性リンパ腫である。",
      "e.　悪性線維性組織球腫は、悪性リンパ腫の一つである。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "悪性リンパ腫はリンパ球系細胞の悪性腫瘍である。　悪性を付さずに単純にリンパ腫ともいう。皮膚原発悪性リンパ腫は非Hodgkinリンパ腫の一つで、消化管や鼻咽喉で原発する悪性リンパ腫の次に頻度の高い節外性リンパ腫であり、日本では皮膚リンパ腫の90％がT細胞由来である。皮膚リンパ腫は、皮膚原発で診断時から6ヶ月に皮膚以外の臓器で腫様細胞を認めないものと定義されている。　悪性線維性組織球腫は、成人の四肢近位筋および後腹膜に好発する。病理学的には、異型性の強い線維芽細胞様細胞と、組織球に類似した細胞からなり、巨細胞や炎症細胞浸潤を混じて多様な像を呈する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "放射線治療を主体として治療する腫瘍はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上咽頭癌",
      "b.　耳下腺混合腫瘍",
      "c.　耳下腺癌",
      "d.　皮膚悪性黒色腫",
      "e.　扁桃悪性リンパ腫\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "放射線に感受性が高い腫瘍は上咽頭癌と扁桃悪性リンパ腫である。耳下腺腫瘍と悪性黒色腫は放射線に感受性が低い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房再建によくもちいられる有茎皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Deltopectral flap",
      "b.　僧帽筋皮弁",
      "c.　広背筋皮弁",
      "d.　腹直筋皮弁",
      "e.　Groin flap\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "乳房再建に用いる有茎皮弁は広背筋皮弁と腹直筋皮弁である。他の３つの皮弁は組織量が少なく乳房を作成できるほどの組織が採取出来ない。また、解剖学的にDeltoid flapとGroin flapは有茎では胸部に到達しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "根治的頸部郭清術後に皮弁の下にミルク様の液が貯留している。治療として適切なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頻回の吸引と圧迫包帯",
      "b.　持続吸引チューブの挿入",
      "c.　小線量の放射線照射",
      "d.　胸管を露出して結紮",
      "e.　高蛋白食の投与\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "胸管損傷にともなう乳糜の対応を問う問題。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "顔面神経麻痺をともなう耳下腺腫瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一般的に良性である。",
      "b.　一般的に悪性である。",
      "c.　一般的に良性多形腺腫（混合腫瘍）である。",
      "d.　悪性度については関係ない。",
      "e.　耳下腺に感染がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "一般的に耳下腺の良性腫瘍では顔面神経麻痺は生じない。耳下腺に感染があっても顔面神経麻痺を生じることはほとんどない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "陰茎の再建によく使用される皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広背筋皮弁",
      "b.　前腕皮弁",
      "c.　腹部皮弁",
      "d.　前額皮弁",
      "e.　大殿筋皮弁\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "陰茎再建で、遊離皮弁として前腕皮弁を有茎皮弁として腹部皮弁を用いる。広背筋皮弁や大殿筋皮弁は皮弁が厚く陰茎には不向きであり用いることはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "粘膜欠損部に皮膚移植を行った場合どうなるか。",
    "choices": [
      "a.　粘膜に変化する。",
      "b.　粘膜になるが毛は残る。",
      "c.　皮膚のままである。",
      "d.　薄い分層植皮の場合は粘膜になる。",
      "e.　皮弁のみ粘膜になる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "皮膚は粘膜にはならない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "上顎癌について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　組織学的に扁平上皮癌 が多い。",
      "b.　本邦における罹患率は舌癌よりも高い。",
      "c.　本邦においては、女子よりも男子が多く罹患する。",
      "d.　上顎癌は発生部位により、洞性癌と非洞性癌とに区別される。",
      "e.　放射線感受性はないことが多い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "上顎癌　鼻腔および副鼻腔の悪性腫瘍は耳鼻咽喉科領域全体の約12％ほど、好発年齢は60～80代と高齢化し　性差比は男3：女2で喉頭癌ほど性差は激しくないが、やはり男性に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Mucoepidermoid carcinomaについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唾液腺悪性腫瘍中第4位の頻度である。",
      "b.　腺管上皮由来の腫瘍と考えられている。",
      "c.　悪性度の高い群と低い群とがある。",
      "d.　ほとんどが小唾液腺にみられる。",
      "e.　遠隔転移はしない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "mucoepidermoid carcinoma 唾液腺の悪性腫瘍としては最も多い。特に口腔内小唾液腺に高率に出現する。一般に緩徐な発育をしめす。多形腺腫に類似の所見を呈するが、可動性の低下、疼痛、顔面神経麻痺を認める例もある。腫瘤は被膜形成が不良で、組織学的には粘液産生細胞と扁平上皮細胞をはじめとする種々の細胞成分からなり、これらの細胞成分の比率、分化度により　種々の組織像を呈し、悪性度も異なる。30～40代に多く、性差は著明で無い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "唾液腺扁平上皮癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　唾液腺悪性腫瘍の中では極めて悪性度が高い。",
      "b.　腺管上皮由来と考えられている。",
      "c.　顎下腺悪性腫瘍のうちで最も頻度が高い。",
      "d.　性別発生頻度は女性が高い。",
      "e.　放射線治療は全く効果がない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "唾液腺扁平上皮癌　　多くは耳下腺に生じる　粘表皮癌、多形腺腫由来の癌と鑑別が困難なことも少なくない。　急速に増大する腫瘍で、自発痛の強いのが特徴である。顔面神経麻痺の頻度も高い。5年生存率は40％といわれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "根治的頸部節郭清術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　郭清術野の上限は舌骨下縁である。",
      "b.　副神経は温存する。",
      "c.　郭清術野の下限は鎖骨である。",
      "d.　切除される筋肉には胸鎖乳突筋、肩甲舌骨筋がある。",
      "e.　皮切としてはMacFeeの切開が最も広い術野を得られる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "根治的頸部廓清術では上限は下顎骨下縁～下限は鎖骨の範囲で行う。胸鎖乳突筋・肩甲舌骨筋。顎二腹筋・茎突舌骨筋・外頸静脈・内頚静脈・副神経・顎下腺が切除される。MaFeeの皮切はdouble horizontal incisionでＹ型やＨ型、Ｔ型の皮切に比較して術野は狭い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "根治的頸部リンパ節郭清術の際、切除されないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内頸静脈",
      "b.　外頚静脈",
      "c.　顎下腺",
      "d.　甲状腺",
      "e.　顎舌骨筋\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "根治的頸部廓清術では上限は下顎骨下縁～下限は鎖骨の範囲で行う。胸鎖乳突筋・肩甲舌骨筋。顎二腹筋・茎突舌骨筋・外頸静脈・内頚静脈・副神経・顎下腺が切除される。MaFeeの皮切はdouble horizontal incisionでＹ型やＨ型、Ｔ型の皮切に比較して術野は狭い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頸部郭清術の合併症と考えにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　出血",
      "b.　声帯麻痺",
      "c.　横隔膜弛緩",
      "d.　肩甲下垂",
      "e.　顔面の知覚障害\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "頸部郭清術後には血管損傷や止血不足による術後出血、反回神経損傷による声帯の麻痺、横隔神経損傷による横隔膜弛緩、副神経切除や損傷による肩甲下垂の合併症がみられる。顔面の知覚は主に三叉神経支配なので頸部郭清では損傷されない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "舌癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腺癌が多い。",
      "b.　放射線治療に反応しにくい。",
      "c.　早期症状は発赤腫脹、びらん潰瘍と多様である。",
      "d.　口腔底を含めた再建法としてflapが有効である。",
      "e.　舌全摘、亜全摘では喉摘が必須である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "舌癌は扁平上皮癌が多く、放射線治療に感受性が高い。初期は舌の発赤・びらんなどの症状が多い。1次縫縮が困難な場合は皮弁による再建が原則である。舌全摘・亜全摘の場合でも喉頭は温存可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "口腔底癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腺癌が多い。",
      "b.　放射線治療は無効である。",
      "c.　下顎骨まで浸潤することがある。",
      "d.　約40％に頸部リンパ節の腫脹をみる。",
      "e.　再建の必要はない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "口腔底癌は扁平上皮癌が多く、放射線に感受性が高い。約30～40％に頸部リンパ節の腫脹を認める。進行すると下顎骨へ浸潤する。1次縫縮が困難な場合は皮弁による再建手術が原則である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房再建において広背筋より腹直筋の方が有利なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　20才代の症例",
      "b.　健側乳房の大きい症例",
      "c.　乳房切断後の軟部組織欠損の大きい症例",
      "d.　腹部中央に横切開の開腹手術瘢痕が残っている症例",
      "e.　乳輪乳頭の大きな症例\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "一般的な体型の女性の場合、広背筋皮弁より腹直筋皮弁の方が採取可能な組織量が多く、大きい皮島が採取可能である。腹部中央に横切開の瘢痕がある症例では腹直筋及び上腹壁動静脈、深下腹壁動静脈の損傷が考えられるので、腹直筋皮弁の適応にならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "腫瘍切除後下顎再建材について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管柄付腓骨移植の欠点は大きな骨欠損に応用できないことである。",
      "b.　血管柄付腸骨移植の欠点は腸骨を被う皮膚への血行が不安定なことである。",
      "c.　遊離骨付き橈骨皮弁の欠点は採骨部で骨折を起こし易いことである。",
      "d.　遊離肩甲骨移植の欠点は皮弁可動性の乏しさである。",
      "e.　肋骨は血管柄付で移植できない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "下顎骨再建では、腓骨皮弁は比較的大きな骨欠損に対応可能である。血管付き腸骨移植では深腸骨回旋動脈の皮膚への血行が不安定な症例がある。橈骨皮弁では術後に橈骨採取部の骨折をきたすことがあるので注意が必要である。肩甲骨皮弁の皮島は可動性に富んでいる。肋骨は血管付きで採取可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "根治的頸部郭清術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　すべての頭頚部悪性腫瘍に対して行われる。",
      "b.　内頚静脈は温存する。",
      "c.　甲状腺は温存する。",
      "d.　総頚動脈、迷走神経は温存する。",
      "e.　顎下腺は温存する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "根治的頸部廓清術では甲状腺、総頸動脈、迷走神経は温存される。頚部リンパ節転移が無い症例では行わない。根治的頸部廓清術では上限は下顎骨下縁～下限は鎖骨の範囲で行う。胸鎖乳突筋・肩甲舌骨筋。顎二腹筋・茎突舌骨筋・外頸静脈・内頚静脈・副神経・顎下腺が切除される。MaFeeの皮切はdouble horizontal incisionでＹ型やＨ型、Ｔ型の皮切に比較して術野は狭い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頚部腫瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　舌根部癌では両側頚部リンパ節転移は生じにくい。",
      "b.　喉頭癌は部位に関わらず正中を越えた伸展は起こりにくい。",
      "c.　喉頭癌の方が下咽頭癌より予後が良い。",
      "d.　上顎癌による頚部リンパ節転移で顎下部に起こるのは稀である。",
      "e.　耳下腺多形腺腫は女性に多い。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).両側のリンパ流に関係する。  (b).声門癌はT1でも両側声帯に浸潤する（T1b）  (c).疾患特異的生存率は喉頭癌が85～88.3％　下咽頭癌は頭頸部癌でも予後が悪い代表である。T1：50.1%、T2：33.1%、T3:29.8%、T4：17.9%との報告もある。  (d).顎下リンパ節、上～下内深頸リンパ節などに転移する。  (e).一般に20-40代の女性に多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頚部食道再建における遊離空腸移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腸内細菌による感染が多い。",
      "b.　前腕皮弁に比べ縫合部での狭窄が生じやすい",
      "c.　移植後の蠕動運動が嚥下困難を起こすことがある。",
      "d.　経口摂取が可能となるのは一ヶ月以後である。",
      "e.　血管吻合には空腸動静脈が使用される。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "遊離空腸移植による食道再建では吻合血管として空腸動静脈を用いる。粘膜同志の縫合になるため、皮弁による再建と比較して吻合部狭窄は生じにくい。腸内細菌による感染は少ない。一般的に経口摂取は術後約2週で開始するが、腸蠕動は移植後も残存するため嚥下障害の一因となることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "顔面神経麻痺の再建に使用される術式はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面交叉神経移植",
      "b.　舌咽神経　－　顔面神経吻合術",
      "c.　舌神経　　－　顔面神経吻合術",
      "d.　舌下神経　－　顔面神経吻合術",
      "e.　横隔神経　－　顔面神経吻合術\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "顔面神経麻痺の再建方法には顔面交叉神経移植、舌下神経―顔面神経縫合術、副神経―顔面神経縫合術などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "腫瘍切除後の頭蓋底再建について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　副鼻腔腫瘍は主に中頭蓋底に浸潤する。",
      "b.　Galeal flapは薄いため再建材料に適さない。",
      "c.　Pericranial flapは滑車上または眼窩上動脈を血管柄として用いることが出来る。",
      "d.　頭蓋底の骨再建は必ずしも行わなくても良い。",
      "e.　遊離腹直筋皮弁は筋体が大きいため頭蓋底再建に適当ではない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "副鼻腔腫瘍は主に前頭蓋底に浸潤する。頭蓋底の再建材料としては、薄くしなやかで血行良好なものが必要で、galeal flap  pericranial flap は適している。また、顔面軟部組織の再建が同時に必要な場合や galeal flap   pericranial flap が使用不可能な場合には、遊離腹直筋皮弁が最も有用である。一般には、頭蓋底の骨再建は大きな骨欠損でない限り、必要がないとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "下眼瞼全層欠損の再建法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　瞼裂幅の1/3以下の欠損では容易に直接端々縫合することが出来る。",
      "b.　後葉は必ず粘膜による再建が必要である。",
      "c.　Mustarde法による再建では術後しばしば眼瞼内反が認められる。",
      "d.　Hughes法は瞼板結膜弁法の一つである。",
      "e.　皮下茎皮弁は前葉の再建に有用である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "瞼裂幅の1/4以下の欠損では直接端々縫合することが出来る。範囲が狭ければ耳介軟骨のみでも後葉の再建が可能である。Mustarde法による再建では術後しばしば眼瞼外反、下垂が認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頸部癌について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口腔癌の中、最も頻度の高いものは舌癌である。",
      "b.　中咽頭癌では側壁からの発生頻度が高い。",
      "c.　上顎癌の頭蓋底への伸展は稀である。",
      "d.頭頸部癌の中では喉頭癌は予後不良である",
      "e.　 頭頸部癌の中で下咽頭食道癌は予後が良い\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "中咽頭癌の発生頻度は側壁が55％、ついで前壁、上壁、下壁である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "会陰部の皮膚欠損に対し有茎皮弁として利用できないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　rectus abdominis musculocutaneous flap",
      "b.　transverse lumbosacral back flap",
      "c.　gluteal thigh flap",
      "d.　gracilis musculocutaneous flap",
      "e.　groin flap\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "Transverse lumbosacral back flapは仙骨頭側～腰部にかけてデザインされる皮弁であり会陰部には到達しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "根治的頸部郭清術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胸鎖乳突筋の切除",
      "b.　舌下神経の温存",
      "c.　内頚静脈および周囲リンパ節の切除",
      "d.　斜角筋の切除",
      "e.　横隔神経の切除\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "根治的頚部廓清では斜角筋および横隔神経は温存される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "食道再建に用いられない組織はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　遊離空腸",
      "b.　DP皮弁",
      "c.　前額皮弁",
      "d.　wrap-around flap",
      "e.　大胸筋皮弁\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "前額皮弁は前額部を、wrap-around flapは足母趾をそれぞれドナーサイトとする皮弁であり、食道再建に用いることは無い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頚部再建で用いる有茎筋弁および筋皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　側頭筋弁の主栄養動脈は浅側頭動脈である。",
      "b.　大胸筋皮弁の主栄養動脈は胸肩峰動脈である。",
      "c.　広背筋皮弁の主栄養動脈は胸背動脈である。",
      "d.　胸鎖乳突筋皮弁には後頭動脈を栄養動脈とするものがある。",
      "e.　僧帽筋皮弁には上甲状腺動脈を栄養動脈とするものがある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).側頭筋弁の血管茎は前および後深側頭動脈  (e).主な動脈は頸横動脈、背側肩甲動脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頚部食道再建において、遊離空腸を用いた場合(A)と前腕皮弁を用いた場合(B)とを比較した時正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　阻血に対しては(B)の方が弱い。",
      "b.　術後のイレウスは(A)の方にみられる。",
      "c.　高齢者においてより侵襲の少ない(B)の方を選択することがある。",
      "d.　吻合部leakageは(A)の方が多い。",
      "e.　広範囲の再建には(B)の方が適している。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).一般に空腸は阻血に弱いと考えられる。  (d).下咽頭に用いた前腕皮弁の瘻孔形成率は、パッチタイプで平均16.7%、チューブタイプで平均22.3%であるのに対して、空腸移植の瘻孔形成は5.2-16.7%と報告されている。  (e).前腕皮弁は下咽頭部分切除で選択されることが多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Ameloblastomaについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　掻爬を行うと高率に再発する。",
      "b.　転移することはない。",
      "c.　上顎洞に浸潤した場合、上顎全摘を行っても予後不良である。",
      "d.　下顎切除は初期治療としても掻爬後の再発に対しても予後がよい。",
      "e.　発育は急速である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "エナメル上皮腫　エナメル器類似の組織構造を示す上皮性腫瘍・歯性上皮などの遺残から発生すると考えられている。一般には良性の腫瘍と考えられるが、浸潤性に発育し、リンパ節転移をきたす症例も報告されている。　徐々に増大する無痛性の腫瘤で、大部分は下顎骨の臼歯部に見られる。嚢胞性あるいは実質性の多房性腫瘤を触れ、X線写真では多房性の境界明瞭な骨吸収像を見る。　手術的に摘出する、再発しやすいので注意が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頚部リンパ節郭清術で術野に現れない神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経下顎枝",
      "b.　舌咽神経",
      "c.　舌神経",
      "d.　副神経",
      "e.　反回神経\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).(c).(d).(e).は頚部リンパ節郭清術で損傷に注意すべき神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "胸鎖乳突筋とその筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　しばしば知覚皮弁として用いる。",
      "b.　上2/3は後頭動脈､下2/3は甲状頸動脈によって栄養されている。",
      "c.　運動神経は副神経である。",
      "d.　皮島をつけて皮弁として用いることができる。",
      "e.　咽頭の再建に用いることも可能である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "手技が容易で隣接皮弁的に使われるという利点が在りながら、頸部郭清側では栄養血管の温存が難しいなど使用しにくく、また血行も不安定である。現在では頸部廓清術を行わない口腔、咽頭の小欠損症例においてのみ適応が制限されている。　血行は後頭動脈　上甲状腺動脈､頸横動脈の複数支配で術前に血行を確認することが難しく不安定である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "陰茎再建において、選択する皮弁の条件で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁は薄い方がよい。",
      "b.　筋膜弁に遊離植皮を行ってもよい。",
      "c.　知覚神経支配を有した方がよい。",
      "d.　血管茎は長い方がよい。",
      "e.有毛部の皮弁が良い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).皮弁で同時に尿道も再建するため、厚いと不利である。  (b).筋膜弁では厚みがでない。  (c).前腕皮弁では知覚皮弁が可能である。  (d).移植床血管として内側大腿回旋動脈の薄筋枝、大伏在静脈、大腿動脈、深下腹壁動静脈などがある。いずれにしても皮弁の血管茎は長い方が良い。  (e).有毛部の皮弁とする理由がない。前腕皮弁、前外側大腿皮弁などが代表的である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "会陰部4×5cmの切除を受けた。腟、会陰部を再建するために一般的に用いられない有茎皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼠径皮弁",
      "b.　腹直筋皮弁",
      "c.　gluteal fold flap",
      "d.　大殿筋皮弁",
      "e.　薄筋皮弁\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).長めに皮弁を作成すれば到達可能であるが、皮弁先端部の血流が懸念される。  (d).下殿動脈を含めて大腿後面の筋膜皮弁挙上するGluteal thigh flapとすれば到達可能であるが、通常の大殿筋皮弁であれば到達不可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "次の筋皮弁と栄養血管の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋皮弁　・・・　外側胸動脈",
      "b.　広背筋皮弁　・・・　胸背動脈",
      "c.　前鋸筋皮弁　・・・　胸肩峰動脈",
      "d.　僧帽筋皮弁　・・・　頚横動脈",
      "e.　肩甲皮弁　・・・・　肩甲回旋動脈\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "大胸筋皮弁の栄養血管は胸肩峰動静脈、前鋸筋皮弁の栄養血管は胸背動静脈前鋸筋枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頚部悪性腫瘍摘出後の大胸筋皮弁による再建術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋皮弁挙上に際しては、delto-pectoral regionはトンネル状にした方がよい。",
      "b.　多くは胸肩峰動静脈を栄養血管とする。",
      "c.　嚥下機能の再建に有用である。",
      "d.　Nippleの部分を皮弁内に含ませると良好な血行の筋皮弁となる。",
      "e.　太った女性の患者の大胸筋皮弁は、血行不良な筋皮弁となりやすい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "大胸筋皮弁1970年代後半から　頭頚部への再建材料として用いられた代表的な筋皮弁である。口腔、咽頭の再建には従来の皮弁と比べると回転半径が大きく、採取部位の一期的縫合が可能で十分な量の組織を充填することができる。　栄養血管は胸鎖肩峰動脈　内胸動脈皮膚枝と肋間動脈の穿通枝を確認し、これらのいくつかを確実に含むように皮島をデザインする。皮島への穿通枝を多く取り入れるために皮弁を大きめにとったり、皮下組織を広くつけるなどの工夫をする。　将来の必要性を考慮してDーP皮弁部にはできるだけ切開が及ばないようにする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "食道再建にはほとんど用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胃管",
      "b.　足背皮弁",
      "c.　結腸",
      "d.　空腸",
      "e.　前腕皮弁\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "食道再建では胃管吊り上げ、有茎結腸、遊離空腸移植、遊離前腕皮弁などがある。足背皮弁は足背をドナーサイトとする皮弁であり、採取可能な皮島も小さいため食道再建には用いない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "大胸筋皮弁による舌、口腔底再建で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁は胸肩峰動静脈により栄養される。",
      "b.　季肋部を超えて腹側へ皮弁をデザインすることはできない。",
      "c.　骨付き皮弁として挙上する場合通常は第２、３肋骨が用いられる。",
      "d.　瘻孔の発生は遊離皮弁による再建に比し多い。",
      "e.　舌全摘術後の再建は厚みのある皮弁が必要である。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a.大胸筋皮弁の血行は、主軸栄養血管である胸肩峰動脈胸筋枝がChoke吻合を介して第４肋間の内胸動脈前肋間枝の穿通枝の血管系に流入し、第４．５．６肋間の穿通枝によって形成される筋体と皮下の吻合血管網を通じて皮弁の末端に至る。b.採取可能な皮弁の下端は第７肋骨の高さである。c.第４～６肋骨を使用する（aの解説による）d.鎖骨下を通す方法などで到達距離の延長の工夫の報告もあるが、Ariyan原法のままであると、体格によっては緊張が強くなり皮弁の末梢が血流不安定になることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頚部腫瘍の再建に用いる材料について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前腕皮弁は、血管柄が長く、薄い皮弁が得られる",
      "b.　ＤＰ皮弁は、顔面・頚部のcolor matchの点では優れている",
      "c.　腹直筋皮弁は、皮弁の厚さに個人差が大きい",
      "d.　広背筋皮弁は、有茎皮弁としては頚部には届かず、用いられない",
      "e.　遊離空腸は、移植後、他の皮弁に比べ早くから、栄養血管からの血流なしに生存できる\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "広背筋皮弁は、顔面まで届きうる。口腔内の複雑な形状には筋体が大きくやや不向きではあるが、頚部や耳下部などの大きな欠損に用いることができる。また、拡大皮弁、薄層皮弁（thin flap）として用いれば、さらに適応は広がる。遊離空腸は､移植後1ヶ月以上経ってからの壊死の報告もあり､少なくとも他の皮弁より早いとは考えられない｡",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頚部腫瘍再建で口腔癌切除後の再建の方針について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　舌全摘・亜全摘症例では、誤嚥防止のため、喉頭摘出が同時に検討される。",
      "b.　舌の切除部位では、舌根部が切除された場合が、嚥下困難、誤嚥など機能障害が最も著しい",
      "c.　舌可動部の半分以下の切除症例では、いかに残存舌の機能を残すように再建するかがポイントとなる",
      "d.　舌全摘症例では、咀嚼機能の回復を最優先して再建を行う",
      "e.　中咽頭（側壁・軟口蓋）の再建では、欠損形態の復元にこだわらず、鼻咽腔閉鎖機能不全を防ぐことを優先させる\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "舌全摘例では、現在のところ舌と同様に動きのある再建舌を作ることはできない。ほとんどの場合、喉頭摘出も同時になされており、誤嚥の心配はないため、いかに嚥下できるようにするかが最大の焦点となる。流動食をいかに口腔内にためずに、咽頭に移動させ、嚥下できるようにするかを目的として舌（口腔底）の高まりを再建する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "鼠径郭清術の合併症として頻度の低いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内転筋群麻痺",
      "b.　創感染",
      "c.　皮膚壊死",
      "d.　リンパ瘻",
      "e.　大腿前面知覚麻痺\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "感染は 45%、漿液種形成 37%、皮弁壊死 26% に生じた。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "鼠径郭清術後の大腿動静脈カバーに通常用いられるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　薄筋上部",
      "b.　薄筋下部",
      "c.　縫工筋上部",
      "d.　縫工筋下部",
      "e.　大腿筋膜\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "郭清後の大腿部皮弁の血流が悪くなりやすいことから鼠径靱帯のすぐ尾側で皮膚壊死が生じて、大腿動静脈が露出しやすい。縫工筋上部で大腿動静脈を被覆する。  (a).(b).薄筋は通常術野に現れない。  (d).縫工筋下部は鼠径靱帯付近の大腿動静脈の被覆には利用できない。  (e).行わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "陰嚢皮膚再建法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　メッシュ植皮はよい適応である。",
      "b.　放熱機能を考えた再建法がよい。",
      "c.　睾丸保護の意味から皮弁がより好ましい。",
      "d.　タイオーバーが難しいので皮弁のほうがよい。",
      "e.　筋弁プラス分層植皮が解剖学的に正常に近いのでよい。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "陰嚢皮膚の再建は放熱機能の温存を考慮し薄い組織での再建が望ましく、植皮が第1選択になる。植皮の固定が難しいためメッシュ植皮が良い適応である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房再建術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳癌切除後５年を経過したもののみが乳房再建の対象となる。",
      "b.　妊娠を希望する症例は再建の対象にならない。",
      "c.　肥満・喫煙群はTRAM flapによる再建の妨げとなる。",
      "d.　移行した皮弁周囲への放射線治療は術後半年は行わない。",
      "e.　TRAM flapによる再建では zoneⅠ・Ⅱ以外は全て切除する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a). 即時再建もある。(b). 広背筋皮弁の再建は可能(c). 正しい(d). 創治癒が良好であれば問題ない。(e). zoneⅢは使用できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "骨盤内容除去後の再建に有用なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋皮弁",
      "b.　鼠径皮弁",
      "c.　薄筋皮弁と大内転筋の複合皮弁",
      "d.　腹直筋皮弁",
      "e.　大腿筋膜張筋皮弁\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "子宮・膣・尿道・膀胱・肛門・直腸などの骨盤内容除去術が行われた場合は、腸管下垂、死腔炎などを防止するために小骨盤腔を充填する必要がある。大内転筋は大腿動脈からの筋枝、内側大腿回旋動脈、閉鎖動脈が栄養血管で、筋枝は切離し、恥骨への停止部を閉鎖動脈を損傷しないようにはずす。その際に坐骨恥骨枝をリウエルで部分的に切除すると筋体の自由度が増し、大内転筋の大部分を死腔に充填できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮弁と動脈の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　側頭筋膜弁　・・・・・　浅側頭動脈",
      "b.　前鋸筋弁　・・・・・・　肩甲回旋動脈",
      "c.　腹直筋皮弁　・・・・・　深下腹壁動脈",
      "d.　鼠径皮弁　・・・・・・　浅腸骨回旋浅動脈",
      "e.　前外側大腿皮弁　・・・　外側大腿回旋動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "前鋸筋弁の栄養血管は胸背動脈前鋸筋枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性腫瘍の再建について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下咽頭の再建では通常遊離空腸移植が行われる。",
      "b.　頭頚部悪性腫瘍切除後の再建では一般的に遊離組織移植が行われる。",
      "c.　遊離骨移植を行う場合、骨の固定を行ってから血管吻合を行うのが望ましい。",
      "d.　上咽頭癌では放射線治療の適応になることはない。",
      "e.　乳房切除後の再建では腹直筋皮弁や広背筋皮弁などが用いられる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "上咽頭癌　甲状腺を含めた耳鼻咽喉科領域の癌の5％　男女比は3：1　50～70代にみられ、他の部位の癌よりも低年齢の傾向にある。上咽頭がん細胞ことに未分化癌細胞にはEBウイルスのゲノムが検出されることから、関連が推測されている。自覚症状の出現に乏しく、しかも早期に頸部転移を生じたり、進展包交によっては鼻閉、鼻出血、難聴、外転神経、三叉神経麻痺など多彩な症状を呈する。　治療は　放射線感受性が高いことから　頸部リンパ節転移を含めて、放射線治療が主体となる　5年生存率は30～50％遠隔遠位による死亡は頭頚部癌のうちでも　高率である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "鰓性癌について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　若年者に多い。",
      "b.　女性に多い。",
      "c.　腺癌が最も多い。",
      "d.　多くは５年以上生存し、予後良好である。",
      "e.　耳介直後から鎖骨に至る胸鎖乳突筋前縁に沿った部位に発症する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "鰓性癌は４０歳以上の男性（男女比４：１）に多くほとんど扁平上皮癌である。予後不良で５年以上の生存例は稀。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性腫瘍に伴って行う所属リンパ節に対する郭清術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　根治的頚部郭清では胸鎖乳突筋を切除する。",
      "b.　鼠径郭清では縫工筋を切除する。",
      "c.　腋窩郭清では腋窩静脈を切除する。",
      "d.　根治的頚部郭清では迷走神経を切除する。",
      "e.　腋窩郭清では長胸神経を切除する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "根本的頚部リンパ節廓清では胸鎖乳突筋、内頚静脈などをリンパ節と共に切除するが、迷走神経と横隔神経を残す。腋窩リンパ節廓清では腋窩静脈、長胸神経を残し、通常、鼠径リンパ節廓清では筋肉の切除を行わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "頭頸部再建について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　四肢の再建に比べ移植床血管が少ない。",
      "b.　穿通枝皮弁を用いることはない。",
      "c.　下咽頭の再建では遊離空腸移植が一般的に行われる。",
      "d.　舌、口腔底再建では機能的再建を考慮して皮弁を選択する必要がある。",
      "e.　根治的頸部郭清術を行っても、筋弁で充填してあればドレーンは必要ない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "頭頸部では移植床となる血管は比較的多く、遊離組織移植は比較的行いやすい。薄い皮弁が必要な場合には、穿通枝皮弁を用いることもある。ドレーンは必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　lentigo malignaはHutchinson's melanotic freckleと同義語である。",
      "b.　nodular melanomaでは腫瘍はradialに発育する。",
      "c.　superficial spreading malanomaはPagetoid melanomaともよばれる。",
      "d.　acral lentiginous melanomaはわが国で多くみられる病型である。",
      "e.　mucosal melanomaは、amelanoticであることが多い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "Clark分類は、悪性黒色腫の代表的な病型分類で、臨床・病理組織学的特徴に基づいて結節型、表在拡大型、悪性黒子型、末端黒子型の4型に分ける分類法である。分類不能例の存在、病型間に予後の差がないとの報告、呼称名の不統一性(表在拡大型は拡大様式、末端黒子型は発生部位に力点がある)などから、分類を否定的に考えるようになってきている。(a).他にLentigo Maligna(悪性黒子)の同義語としては、melanotische Präkanzerose(色癌前駆症：Miescher1933)、infective melanotic freckle(Hutchinson1982)、lentigo malin de vieillard(Dubreuilh1894)、mélanose circonscrite paréancéreuse(Dubreuilh1912)、melanoma in situ(Becker)などがある。(b).nodular melanoma(NM：結節型黒色腫)は、腫瘤状～茸状隆起を示し、潰瘍化する傾向も強い。Radial grow phaseをほとんど経ずにvertical grow phaseに移行するため、急速に転移などを引き起こす予後不良の病型。(c).superficial spreading melanoma(SSM：表在拡大型黒色腫)は、扁平隆起性斑状に拡大し、色調は不均一で表面は軽度凹凸を示し、部分的に自然退縮が見られる。その浸潤様式から、pagetoid melanomaともいわれる。(d).acral lentigonous melanoma(ALM：末端部黒子型黒色腫)は、有色人種で最も多い病型で、日本人の悪性黒色腫の約45％を占める。黒色人種では圧倒的にこの病型が多い。(e).口腔粘膜などでも黒色調のmelanotic melanomaが生じる。Nodular melanoma(結節型黒色腫)では、紅色調を呈して肉芽腫の様に見える、無色素性黒色腫(amelanotic melanoma)を呈することも少なくない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性黒色腫でradial growth phaseのみられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　superficial spreading melanoma",
      "b.　circumscribed precancerous melanosis (Dubreuilh)",
      "c.　lentigo maligna melanoma",
      "d.　nodular melanoma",
      "e.　acral lentiginous melanoma\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "nodular melanoma（NM：結節型黒色腫）は、腫瘤状～茸状隆起を示し、潰瘍化する傾向も強い。Radial growth phaseをほとんど経ずにvertical growth phaseに移行するため、急速に転移などを引き起こす予後不良の病型。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "予後が最も悪いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Nodular melanoma",
      "b.　Superficial spreading melanoma",
      "c.　Lentigo maligna melanoma",
      "d.　Junctional nevus",
      "e.　Blue nevus\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).nodular melanoma（NM：結節型黒色腫）は、Radial growth phaseをほとんど経ずにvertical growth phaseに移行するため、急速に転移などを引き起こす予後不良の病型。(b).superficial spreading melanoma（SSM：表在拡大型黒色腫）は、数か月から数年をかけて斑が拡大（radial growth phase）し、やがてその一部が盛り上がりvertical growth phaseに移行する。(c).lentigo maligna melanoma（LMM：悪性黒子黒色腫）は、悪性黒子（LM）の局面上に丘疹・結節ないし潰瘍として生じる。他の3型と比べて比較的予後はよい。(d).junction（or borderline) nevus（境界母斑）は、母斑細胞が表皮真皮境界部に限局しているもので、悪性黒色腫になりやすいといわれる。(e).blue nevus（青色母斑）は、顔面・手足背、腰殿部に好発する小結節斑で、青黒～青～褐青色を呈する。時に悪性化（malignant blue nevus）となることがある。良性腫瘍。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "皮膚悪性腫瘍診療ガイドラインにおいて、基底細胞癌の再発高リスク因子に挙げられないものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頬部で10mmの病変",
      "b.　外鼻で10mmの病変",
      "c.　胸部で10mmの病変",
      "d.　外陰部で10mmの病変",
      "e.　足部で10mmの病変\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "再発高リスク因子としては、部位と腫瘍径に関しては、高リスク部位（頬、前額以外の顔面、外陰、手足）で6mm以上、中リスク部位（頬、前額、頭、頸部、前脛骨部）で10mm以上、低リスク部位（体幹、四肢）で20mm以上とされる。胸部（体幹）は低リスク部位であり10mmの病変は、再発高リスク因子とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "悪性黒色腫のダーモスコピーについて誤りはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.二段階診断法では、第一段階でメラノサイト系病変の所見があれば第二段階に進む。",
      "b.メラノサイト系病変の所見のひとつにAggregated dots/globulesがある。",
      "c.arborizing vesselsやlarge blue-gray ovoid nestsは悪性黒色腫に特徴的な所見である。",
      "d.parallel ridge pattern（PRP）は皮溝に沿った幅が太く濃淡のある所見である。",
      "e.parallel ridge pattern（PRP）は悪性、parallel furrow pattern（PFP）は良性の所見である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a)色素性病変に対応できる二段階診断法が汎用されており、第一段階でメラノサイト系病変のダーモスコピー所見があるか否かを検討し、メラノサイト系病変の所見が認められたら第二段階へ進む。(b)メラノサイト系病変の所見は、他にPigment network、Streaks、Homogeneous blue pigmentation、parallel patternがある。(c)基底細胞癌で良くみられる所見である。(d)PRPは皮丘に沿った所見であり、PFPが皮溝に沿った色素沈着である。(e)掌蹠のMMではPRPは特徴的な所見である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "脂腺母斑から発生する可能性のある悪性腫瘍のうち、最も頻度が高いものはどれか。",
    "choices": [
      "a.脂腺癌",
      "b.基底細胞癌",
      "c.有棘細胞癌",
      "d.悪性増殖性外毛根鞘性嚢腫",
      "e.乳頭状汗管嚢胞腺腫\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "脂腺母斑の第３期には様々な二次腫瘍が発生するとされる（発生率10－20%）。二次腫瘍全体では乳頭状汗管嚢胞腺腫が最も多く、その他澄明細胞汗腺腫、脂腺上皮腫、外毛根鞘腫、毛芽腫、などが発生することがある。悪性腫瘍では基底細胞癌の発生頻度が最も高い。ただし、毛芽腫と基底細胞癌は組織像が類似していることがあり、基底細胞癌と診断されている症例の中には毛芽腫も含まれている可能性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳癌における一次再建で組織拡張器のガイドラインによる適応基準はどれか。",
    "choices": [
      "a. Stage 0以下",
      "b. Stage I以下",
      "c. Stage II以下",
      "d. Stage III以下",
      "e. Stage IV以下\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "日本乳房オンコプラスティックサージャリ―学会の「乳癌および乳腺腫瘍術後の乳房再建を目的としたゲル充填人工乳房および皮膚拡張器に関する使用要件基準」によると、乳房再建に用いる皮膚拡張器（ティッシュエキスパンダー）の適応基準の対象は、一次再建の場合では、「乳癌の場合、術前診断において StageⅡ以下で皮膚浸潤、大胸筋 浸潤や高度のリンパ節転移を認めない症例。乳腺腫瘍で乳房切除が必要な症例。皮膚欠損が生じないか、小範囲で緊張なく縫合閉鎖可能な症例。」と規定されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "日本人悪性黒色腫におけるBRAF遺伝子変異率は約30%と報告されている。BRAF変異がある場合の低分子性分子標的薬として使用できる薬剤はどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.ニボルマブ",
      "b.トラメチニブ",
      "c.イピリムマブ",
      "d.ダブラフェニブ",
      "e.ペムブロリズマブ\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "悪性黒色腫において多くの新規薬剤の開発と臨床応用が進められ進行悪性黒色腫の治療戦略は着実に進歩している。この薬物療法のパラダイムシフトは①免疫チェックポイント阻害薬と②低分子性分子標的薬であるBRAF阻害薬とMEK阻害薬によってもたらされた。a.は免疫チェックポイント阻害薬（抗PD-1抗体）、b.は低分子性分子標的薬(MEK阻害薬）、c.は免疫チェックポイント阻害薬(抗CTLA-4抗体)、d.は低分子性分子標的薬(BRAF阻害薬)、e.は免疫チェックポイント阻害薬（抗PD-1抗体）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "血管肉腫において誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 予後不良であることが多い。",
      "b. 広範囲切除が不可能な場合、放射線治療・化学療法が極めて有効である。",
      "c. 長期リンパ浮腫が原因で生じることがあり、Stewart-Treves症候群という。",
      "d. 肺転移が多い。",
      "e. 高齢者多く、頭部、顔面に好発する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "高齢者の頭部・顔面に好発し、予後不良の疾患である。血行性に肺転移を認めることが多い。わずかな外傷が原因で発生することがある。長期間のリンパ浮腫を背景に生じることがあり、Stewart-Treves症候群という。腋窩リンパ節廓清後の上肢リンパ浮腫に伴って生じることが多い。診断時には進行していることが多く、完全切除は困難であることが多い。術後化学療法や放射線治療の有用性を唱えるものもあるが、極めて有効であるとは言い難い。局所再発が多く、5年生存率は12～33％とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房インプラント関連未分化大細胞癌（BIA-ALCL ）に関し誤りはどれか。",
    "choices": [
      "BIA-ALCLは、T細胞性非ホジキンリンパ腫の一つである。",
      "テクスチャードタイプ（表面がザラザラ）のインプラント使用例で報告されている。",
      "BIA-ALCLの主な症状は遅発性漿液腫、腫瘤の他、疼痛、腫脹などである。",
      "インプラント挿入後早期から発症する。",
      "ティアドロップ型よりラウンド型に多い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d　インプラント挿入後早期には発症しないe　インプラントの型とは関連はない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "自家組織を用いた乳房再建術について正しいものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 乳房再建に有茎広背筋皮弁を用いた場合、術後に移植広背筋の筋収縮運動はみられない。",
      "b. 乳房再建に深下腹壁動脈穿通枝皮弁(DIEP flap)を用いる場合、浅下腹壁静脈の血管吻合が必須である。",
      "c. 右内胸静脈は左内胸静脈より太いことが多い。",
      "d.皮膚拡張後の乳房再建材料として自家組織を用いる場合は皮弁周囲の被膜は問題とならない。",
      "e. 乳房再建に片側の腹直筋を茎とする有茎TRAM皮弁を行う場合、右腹直筋を茎とするのは禁忌である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.移植広背筋の収縮運動が術後に見られることがある。b.浅下腹壁静脈の血管吻合が必要な場合もある。全例に必要なわけではない。c.右内胸静脈の方が太い場合が多い。d.問題にならない。インプラントを用いた再建では被膜拘縮は大きな問題となる。e.再建側と同側の腹直筋を茎とする有茎TRAMを用いて差し支えない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "遊離皮弁を用いた乳房再建において移植床血管として選択されないのはどれか。",
    "choices": [
      "a. 内胸動静脈",
      "b. 胸背動静脈",
      "c.胸肩峰動静脈",
      "d.上腹壁動静脈",
      "e.外側胸動静脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "移植床血管として最も利用されるのが内胸動静脈と胸背動静脈である。外側胸動静脈と胸肩峰動静脈は一般的ではないが、利用可能であれば選択されうる。上腹壁動静脈は利用されない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "乳房再建に用いるゲル充填人工乳房ガイドラインの使用基準に当てはまらないものはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.術前妊娠中の症例は除外基準である。",
      "b.再建後、最低5年間は経過観察を行う。",
      "c.インプラントは大胸筋下の層に挿入する。",
      "d.術後早期（1か月以内）に放射線照射を行う症例は除外基準である。",
      "e.乳癌の一次一期的再建の場合、StageⅢ以下の症例が適応になる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a) 正：妊娠中あるいは授乳中の症例は除外基準である。(b) 誤：手術実施患者については、最低１０年間は経過観察を行い、約 2 年に 1 度は MRI や超音波検査などの検査を行う。(c) 正：インプラントは大胸筋下の層に挿入する。エキスパンダーが使用されている場合は、エキスパンダーを取り出し同じ層に挿入する。二次再建などで皮弁移植が併用される場合は十分な厚みを持つ皮弁の下に挿入する。(d) 正　（e) 誤：適応基準の対象は一次一期再建で乳癌の場合、術前診断において StageⅡ以下で皮膚浸潤、大胸筋浸潤や高度のリンパ節転移を認めない症例。乳腺腫瘍で乳房切除が必要な症例。切除術式においては大胸筋が温存され、皮膚欠損が生じない乳頭乳輪温存乳房切除術である症例。（註：乳頭壊死などの合併症の増加が報告されているので、合併症に注意して施行すべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "保険診療による乳がん術後の人工乳房再建について正しいのはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.一次一期再建の場合、stageⅡ以下が適応である",
      "b.合併症に関して学会への報告の義務はない",
      "c.二次再建では責任医師基準を満たす形成外科専門医は非常勤でよい",
      "d.インプラントに破損の徴候がなければＭＲＩや超音波検査をする必要は無い",
      "e.インプラントは皮弁との併用がない限り、大胸筋下の層に挿入する　\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "乳癌の場合、術前診断において StageⅡ以下で皮膚浸潤、大胸筋 浸潤や高度のリンパ節転移を認めない症例が適応である。手術実施患者については、最低１０年間は経過観察を行い、約 2 年に 1 度 は MRI や超音波検査などの検査を行ってインプラントの状態を確認する。新たな合併症が生じた場合には速やかに日本乳房オンコプラスティックサージャリー学会教育研修委員会に対して報告を行う必要がある。インプラントは大胸筋下の層に挿入する。二次再建などで皮弁移植が併用される場合は十分な厚みを持つ皮弁の下に挿入する。二次再建の場合、責任医師基準を満たす形成外科専門医（常勤医）が 1 名以上所属し、乳癌の経過観察を行う乳腺外科医との協力体制がとれている施設で実施されることが条件となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "Bowen病について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.砒素摂取歴が関与することがある。",
      "b.液体窒素治療は再発のリスクを供なう。",
      "c.ヒト乳頭腫ウイルスが関与することがある",
      "d.爪甲下に生じると爪甲の破壊を生じることがある。",
      "e.茎亀頭部に生じるとビロード状の紅色局面を呈しクインケ浮腫と呼ばれる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Bowen病は表皮全層が異形表皮細胞により埋め尽くされた状態の表皮内癌である。外陰部や手指のものはヒト頭腫ウイルス（HPV16、18 など）、砒素摂取歴（砒素汚染のある井戸水の飲用、農薬中毒）のあるものでは砒素、露光部位のものでは紫外線が発症に関与しうる。しばしば鱗屑、痂皮を付着し、爪甲下に生じると爪甲の破壊を伴いしばしば黒色調となる。陰茎亀頭部に生じるとビロード状の紅色局面を呈しケイラー紅色肥厚症（Queyrat erythroplasia)と呼ばれる。クインケ浮腫（Quinckes edema）は血管性浮腫のことで、主に口唇や瞼、頬などに浮腫が出現する状態。Bowen病の治療は全切除が基本で液体窒素による凍結療法は再発のリスクを供なう。放置されると基底膜を破り浸潤性に増殖し、Bowen癌（Bowen carcinoma）と呼ばれる有棘細胞癌となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "悪性腫瘍",
    "question": "84歳、男性。なかなか治らない皮膚潰瘍を主訴に受診。子供のころ、熱傷を受けた熱傷瘢痕ケロイド部位に潰瘍が出現した。近医皮膚科で出されたステロイド外用剤を使用しても改善せず、膨隆傾向もある。次に考える治療は何か。",
    "choices": [
      "ａ．さらに強いステロイド外用薬に変更する",
      "ｂ．湿潤療法に切り替える",
      "ｃ．持続陰圧治療に変更する",
      "ｄ．部分生検",
      "ｅ．植皮手術を行う\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "解答はdの部分生検熱傷瘢痕癌：有棘細胞癌の可能性があり生検し、悪性化の有無を精査する必要がある。『子供のころ➡熱傷後数十年の瘢痕に、膨隆傾向もある』というキーワードで、悪性化を疑うべき。ａ．さらに強いステロイド外用薬に変更する➡熱創瘢痕部は脂腺、汗腺が減少するため、皮脂欠乏性湿疹になりやすくなる。しかしステロイドで改善を認める。膨隆もない。ｂ．湿潤療法に切り替える➡熱傷瘢痕部に潰瘍が出現したという時点で悪性を疑うべき。ｃ．持続陰圧治療に変更する➡熱傷瘢痕部に潰瘍が出現したという時点で悪性を疑うべき。ｄ．部分生検　○ｅ．植皮手術を行う➡なぜ潰瘍が出現したか原因が不明な場合、第一にすべき治療では無い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁の機能回復で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　触覚の回復は期待できない。",
      "b.知覚回復は、温覚が最も早い",
      "c.　毛根が皮弁に含まれても発毛は期待できない。",
      "d.　皮弁は汗腺を含んでいるが、発汗機能はない。",
      "e.　皮弁の血管運動神経機能は回復する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).種々の知覚皮弁が報告されている。知覚神経を茎に含まない皮弁の知覚は移植直後に消失し、6週～3年間で獲得する。  (b).知覚獲得の順は、痛覚、触覚、温覚、冷覚である。  (c).毛根が含まれていれば、毛の成長と皮脂は採取部位と同じ特徴を持ち続ける。  (d).発汗6週～3年間で回復する。  (e).交感神経を介した発汗機能や血管の調節機能は回復する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "皮弁",
    "question": "Axial pattern flapでないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　deltopectoral flap",
      "b.　thenar flap",
      "c.　groin flap",
      "d.　dorsalis pedis flap",
      "e.　median forehead flap\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a. deltopectoral(DP) flapは内胸動脈穿通枝を栄養血管とする皮弁であり、有茎で用いられてきたが最近では遊離で用いる報告もある（最も口径が大きいとされる第2肋間穿通枝を中心に複数含めることが多い）。胸部全面～三角筋前縁まではaxial patternの血流を有するとされる。b. thenar flapは通常、axial pattern vesselを意識しないで作成するという意味で一般にはrandom pattern flapに含められる。  c. groin flapは浅腸骨回旋動脈を主栄養動脈とし、その伴行静脈・皮静脈で還流される皮弁であり、内側部はaxial patternを呈する。d. dorsalis pedis flapは、足背動静脈を栄養血管とするaxial pattern flapであるが、第一中足骨間隙以遠はrandomとされる。e. median forehead flapは、滑車上動脈よりの血行を主体とするaxial pattern領域を主体とする皮弁。　選択肢には、random patternの領域を含む皮弁が含まれており、また近年では、拡大皮弁などの概念も生じている。また、random pattern flapとされる母指球皮弁に関しても同部の穿通枝皮弁の報告があり、axial patternの部分があることも否定はできない。しかし、広い知識を有した上で、設問の意図をくみ取り、thenar flapを選択するのが専門医としての姿勢であろう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "皮弁",
    "question": "骨付皮弁として利用できない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　広背筋皮弁",
      "b.　大胸筋皮弁",
      "c.　肩甲皮弁",
      "d.　鼠径皮弁",
      "e.　前外側大腿皮弁\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "血管柄付き肩甲骨は、肩甲下動脈系の血管、すなわち回旋動静脈や胸背動脈角枝が栄養血管となることから、広背筋皮弁や肩甲皮弁などと複合可能である。血管柄付き腸骨弁は深腸骨回旋動静脈を栄養血管とする場合が多いが、浅腸骨回旋動脈システムを栄養血管として鼠径皮弁と共に用いる報告もなされており、歴史的にはこちらのほうが古い。血管柄付き肋骨・肋軟骨弁は、肋間穿通枝とのコミュニケーションや筋付着部よりの血行を利用して前鋸筋皮弁や広背筋皮弁と複合できる他、肋間皮弁(intercostal flap)、腹直筋皮弁（前肋間枝－内胸-上腹壁系の交通を利用）、大胸筋皮弁（筋付着部よりの血流、もしくは肋間穿通枝-胸肩峰動静脈分枝の交通を利用）、Lateral pectoral flap（胸肩峰-外側胸-胸背-肋間の交通枝を利用）などともに拳上できる。  前外側大腿皮弁は、栄養血管である外側大腿回旋動脈下行枝が末梢で分布する筋との付着を介して大腿骨皮質付きで用いられる可能性は有するが、2014年現在そのような報告は見当たらず、一般的な考え方ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "皮弁",
    "question": "次の中で一般に知覚皮弁として利用されていないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前腕皮弁",
      "b.　鼠径皮弁",
      "c.　大腿筋膜張筋皮弁",
      "d.　伏在皮弁",
      "e.　足背皮弁\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "前腕皮弁は外側（時に内側）前腕皮神経、大腿筋膜張筋皮弁は外側大腿皮神経、伏在皮弁は伏在神経、足背皮弁は浅腓骨神経内側枝・中間枝を支配神経として知覚神経として拳上した報告が認められる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁と支配動脈の関係で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　deltopectoral flap　・・・・　internal thoracic artery",
      "b.　external oblique flap 　・・　intercostal artery",
      "c. hypogastric flap　・・・　deep epigastric artery",
      "d.　groin flap　・・・・・・・・　superficial circumflex iliac artery",
      "e.　pectoralis major musculocutaneous flap　・・　thoracoacromial artery\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a. deltopectoral flap（D-P皮弁）は、主栄養血管は、内胸動脈の第2, 3肋間穿通枝とされている。その分布は、腋窩線のやや内側までであり、それより外側の領域の血流には胸肩峰動脈皮枝と頚横動脈分枝、肩甲回旋動脈穿通枝が関わっている。b. external oblique (musculocutaneous) flap（外腹斜筋皮弁）は、肋間動脈より派生する筋皮枝が主栄養血管となる。c. hypogastric flapは、浅下腹壁動脈領域につくられる皮弁である。d. groin flap（鼠径皮弁）は、浅腸骨回旋動脈領域につくられる皮弁である。e. pectoralis major musculocutaneous flap（大胸筋皮弁）は胸肩峰動静脈が栄養血管となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁と支配動脈の関係で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　forehead flap　・・・・・・・・・　superficial temporal artery",
      "b.　temporal flap　・・・・・・・・・　superficial temporal artery",
      "c.　medial plantar flap　・・・・・・　posterior tibial artery",
      "d.　lateral supramalleolar flap　・・　peroneal artery",
      "e.　dorsalis pedis flap　・・・・・・　posterior tibial artery\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a. 前額部の血行には、主に浅側頭動脈と滑車上動脈、眼窩上動脈が関与する。forehead flap（前額皮弁）は浅側頭動脈からの血流を利用した作図をすることが多い。ここで問われているのは滑車上動脈を利用したMedian forehead flap（正中前額皮弁）ではないことに注意。b. temporal flap（側頭皮弁）は側頭皮膚領域より挙上する皮弁であり、浅側頭動脈とその分枝により栄養される。c. medial plantar flap（内側足底皮弁）の栄養血管は内側足底動脈であり、そのoriginは後脛骨動脈である。d. lateral supramalleolar flapは、外果近位5㎝付近に立ち上がる腓骨動脈貫通枝を栄養血管とする皮弁である。e. dorsalis pedis flap（足背皮弁）の主栄養血管は、前脛骨動脈から派生する足背動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁と支配動脈の関係で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　latissimus dorsi musculocutaneous flap　・・　thoracodorsal artery",
      "b.　scapular flap　・・・・・・・・・・・　circumflex scapular artery",
      "c.　parascapular flap　・・・・・・・・・　circumflex scapular artery",
      "d.　trapezius musculocutaneous flap　・・　transverse cervical artery",
      "e.　transverse lumbosacral back flap ・・　superior gluteal artery\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a. latissimus dorsi musculocutaneous flap（広背筋皮弁）の栄養血管は胸背動脈。b. scapular flap（肩甲皮弁）の栄養血管は肩甲回旋動脈より派生する皮枝。c. parascapular flap（傍肩甲皮弁）の栄養血管は肩甲回旋動脈より派生する皮枝。d. 僧帽筋の血行には、頚横動脈、肩甲背動脈、後肋間動脈穿通枝などが関与しているが、trapezius musculocutaneous flap（僧帽筋皮弁）は頚横動脈transverse cervical arteryを主栄養血管として拳上する。(浅頚動脈Superficial cervical arteryという血管名もしばしば用いられるが、この血管名はCormack & Lambertyの成書によると、「The name as used in Nomia Anatomica is an alternative for the superficial branch of the transverse cervical artery.」と記述されており、transverse cervical arteryは主に僧帽筋下部付近、superficial cervical arteryは主に肩周辺（僧帽筋外側部分）の皮膚血行をテリトリーとするとされている。その他、この部位の血管解剖や僧帽筋の栄養血管に関する記述には背側肩甲動脈Dorsal scapular artery、上肩甲動脈Suprascapular arteryという血管名も時に出現する。これらの混乱は、鎖骨下動脈より派生する主要幹の一つで、75％の症例で頚横動脈のoriginとなるとされる甲状頚動脈Thyrocervical trankの分岐形態が多様なことから生じるているものと推察される。)e. transverse lumbosacral back flapは仙骨部の再建などに用いられる腰部背側から挙上する皮弁であり、栄養血管は腰動脈と肋間動脈の穿通枝となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "皮弁",
    "question": "穿通枝皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　橈骨動脈穿通枝皮弁は手背部の再建に適している。",
      "b.　広背筋穿通枝皮弁は、肋間動静脈から派生する穿通血管を血管茎としても挙上できる。",
      "c.　腹直筋穿通枝皮弁の血管茎となる穿通血管は臍周囲に存在することが多い。",
      "d.　前外側大腿皮弁も前内側大腿皮弁も共に外側大腿回旋動静脈から派生する穿通血管を血管茎とする。",
      "e.　後脛骨穿通枝皮弁は、脛骨外縁に沿って後脛骨動静脈から派生する穿通血管を血管茎とする。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a. 橈骨動脈穿通枝皮弁は、遊離皮弁としても用いられ、骨付き皮弁などとしても用いられている。有茎では手指再建に用いられる報告が多い。b. 広背筋穿通枝皮弁は通常胸背動静脈より派生する穿通枝で拳上されるが、同領域には肋間動脈より派生する穿通枝が存在する。これをSuperchargeなどに利用する報告が見られる。c. DIEP flapの栄養血管となる深下腹壁動静脈の穿通枝の分布は通常臍周囲に集中している。d. 外側大腿回旋動静脈下行枝は、外側下行枝、内側下行枝、外側広筋枝などに分けられ、大腿直筋より外側に下行枝が存在する割合が約9割とされている。外側に良好な穿通枝が存在する場合は前外側大腿皮弁として拳上されるが、内側下行枝が優位でこれより派生する穿通枝しかもちいられない場合は前内側大腿皮弁として拳上される。e. 後脛骨動脈穿通枝は脛骨内側縁に沿って後脛骨動脈から派生する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性皮弁として用いることができるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　肩甲皮弁",
      "b.　顔面動脈皮弁",
      "c.　浅側頭動脈皮弁",
      "d.　鼠径皮弁",
      "e.　DP皮弁\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "逆行性皮弁として用いられる皮弁には、通常主栄養血管が皮島作成位置の末梢端を越えて走行しているという特徴を有する。肩甲皮弁を栄養する肩甲回旋動脈皮枝、鼠径皮弁の浅腸骨回旋動脈、DP皮弁の肋間穿通枝は何れも皮島内で口径を減らし、周囲血管との交通によりある程度の生着域が得られる可能性はあるものの、逆行性に用いる意義に乏しい。一方、顔面動脈皮弁と浅側頭動脈皮弁は、逆行性皮弁として利用した文献は多くはなく、一般的手技とは言いがたい面もあるが、血管走行の中枢側に皮島を作成することで逆行性皮弁として挙上は可能であり、症例によっては有効に利用できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁と知覚神経の関係で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　足背皮弁　・・・・・・・　浅腓骨神経",
      "b.　前腕皮弁　・・・・・・・　橈骨神経浅枝",
      "c.　外側踵骨皮弁　・・・・・　腓腹神経",
      "d.　内側足底皮弁　・・・・・　内側足底神経",
      "e.　前外側大腿皮弁　・・・・・　外側大腿皮神経\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a. 足背皮弁の拳上範囲の知覚は浅腓骨神経内側枝・中間枝b. 前腕皮弁では外側（時に内側）前腕皮神経(橈骨神経浅枝は橈側前腕皮弁の拳上領域の皮下を通過するが、本神経が知覚を支配する領域は主に手背橈側、拇指、示指、中指の伸側基節である)c. 外側踵骨皮弁では腓腹神経d. 内側足底皮弁を拳上するinstepは内側足底神経e. 前外側大腿皮弁では外側大腿皮神経",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "皮弁",
    "question": "Axial pattern flapについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　固有の動静脈を有する。",
      "b.　DP（Deltopectoral）皮弁はaxial pattern flapである。",
      "c.　遊離皮弁として用いうる。",
      "d.　筋皮弁もaxial pattern flapである。",
      "e.　体の長軸に沿って作成する皮弁である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "常識問題である。体の軸に沿うのではなく栄養血管の軸に沿うのである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "皮弁",
    "question": "筋皮弁として通常用いられないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Pectoralis major M.",
      "b.　Rectus abdominis M.",
      "c.　Triceps brachii M.",
      "d.　Rhomboideus major M.",
      "e.　Gastrocnemius M.\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a)(b)(e). の筋皮弁はpopularである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "皮弁",
    "question": "筋と支配動脈の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　latissimus dorsi M.　・・・　thoracodorsal A.",
      "b.　gastrocnemius M. 　・・・・　posterior tibial A.",
      "c.　gluteus maximus M. 　・・・　inferior or superior gluteal A.",
      "d.　gracilis M.　・・・・・・・　medial circumflex femoral A.",
      "e.　tensor fascia lata M.　・・　lateral circumflex femoral A.\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "gastrocnemius Mは、popliteal Aの枝のsural Aである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "皮弁",
    "question": "筋膜皮弁と支配動脈の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　medial thigh  － fasciocutaneous perforators from femoral artery flap",
      "b.　lateral thigh  － descending branch of circumflex femoral artery flap",
      "c.　gluteal thigh  － descending branch of inferior gluteal artery flap",
      "d.　medial arm    － ulnar collateral artery flap",
      "e.　lateral arm    － radial collateral artery flap\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "lateral thigh flapは大腿深動脈からの筋間穿通枝により栄養される。ちなみに、anterolateral thigh flapとanteromedial thigh flapはいずれも外側大腿回旋動脈の下行枝であるので間違えないように！",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "皮弁",
    "question": "最も厚い皮膚の部位はどれか。",
    "choices": [
      "a.　背部",
      "b.　側胸部",
      "c.　前胸部",
      "d.　鼡径部",
      "e.　腹部\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "皮膚の性状は、身体の部位により大きく異なる。厚みの点で言えば、躯幹では背部が皮膚の厚い部位として知られ、足底など荷重部再建への有用性も報告されている。ちなみに、最も皮膚が厚いのは頭頂部であるが、再建材料としては不向きである。眼瞼が最も薄い（頭部＞掌蹠＞背部＞胸腹部＞四肢＞顔面）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "皮弁",
    "question": "Random pattern flapについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮弁は骨露出部などの被覆にも用いることができる。",
      "b.　静脈血の流出が不良なとき、皮弁は壊死に陥りやすい。",
      "c.　皮弁茎の過度の緊張、捻れに注意する。",
      "d.　皮弁の幅と長さの比に制約はない。",
      "e.　皮弁切り離しの時期は2～3週後が適当である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Random pattern flapでは皮弁の幅と長さの比は制約され、例えばAdvancement flapでは、皮弁の幅と長さの比は1：2を越えないことが望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁と栄養血管の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Abbe flap 　・・・・・・・・　labial artery",
      "b.　nasolabial flap 　・・・・・　facial artery",
      "c.　median forehead flap　・・・　supratrochlear artery",
      "d.　forearm flap　・・・・・・・　radial artery",
      "e.　medial arm flap 　・・・・・　radial recurrent artery\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "medial arm flapの栄養血管はulnar collateral arteryである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "皮弁",
    "question": "有茎皮弁の特徴で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　移動範囲が限られる。",
      "b.　皮下脂肪を含む。",
      "c.　色素沈着をおこしやすい。",
      "d.　収縮が少ない。",
      "e.　人工物を被覆できる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "有茎皮弁は、遊離植皮に比べ色素沈着をおこしにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "皮弁",
    "question": "複数の栄養血管を有しそれぞれを茎とする皮弁が挙上可能な筋肉はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広背筋",
      "b.　大腿筋膜張筋",
      "c.　腹直筋",
      "d.　腓腹筋内側頭",
      "e.　腓腹筋外側頭\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "他の3者はone dominant pedicleのpatternである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性皮弁として利用できない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　伏在皮弁",
      "b.　足背皮弁",
      "c.　内側足底皮弁",
      "d.　前腕皮弁",
      "e.　鼠径皮弁\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "鼠径皮弁は逆行性皮弁として挙上できない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "皮弁",
    "question": "Ｚ形成術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の角度が大きいほど延長効果は大きくなる。",
      "b.　中心線が長いほど延長効果は小さくなる。",
      "c.　横脚予定線方向に皮膚の短縮がある。",
      "d.　Ｗ形成術に比べると延長効果が少ない。",
      "e.　広範な瘢痕内でも有効である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "Ｚ形成術はＷ形成術に比べ延長効果は大きく、皮弁の角度が大きく中心線が長いほど理論的に延長効果が大きくなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "皮弁",
    "question": "Ｚ形成術とＷ形成術の違いについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Ｚ形成術は横転皮弁でＷ形成術は前進皮弁である。",
      "b.　Ｗ形成術の方が創の延長効果が少ない。",
      "c.　Ｚ形成術の方が皮膚の切除量が多い。",
      "d.　Ｗ形成術の方が手術野に凹凸を生じにくい。",
      "e.　Ｚ形成術の方が皮膚の歪みやねじれを生じやすい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Ｗ形成術の方が皮膚の切除量は多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "皮弁",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　5-flap 法はＺ形成術とＹ－Ｖ形成術を組み合わせたものである。",
      "b.　Ｗ形成術はＺ形成術よりも延長効果が大きい。",
      "c.　Ｚ形成術は角度60度の場合、理論的には約1.7倍の延長効果がある。",
      "d.　Ｚ形成術よりＷ形成術の方が皮膚の切除量が多い。",
      "e.　Ｗ形成術はＺ形成術に比べると立体変形を生じがたい。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "理論的にはＺ形成術は横転皮弁でＷ形成術は前進皮弁であり、Ｚ形成術の方が延長効果は大きい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁生着の阻害因子とならないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁にかかる緊張",
      "b.　採取した遊離皮弁の低温",
      "c.　皮弁への圧迫",
      "d.　血腫形成",
      "e.　骨露出創への移植\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "皮弁にかかる緊張、圧迫は皮弁への血行流入、還流の妨げと成り得る。血腫形成も、皮弁の緊張や感染を誘発し、生着の阻害因子と言える。骨露出創は、植皮生着の妨げとはなるが、良好な血流を有する皮弁であれば、露出自体が妨げとはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁と栄養血管の正しい組み合わせはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　latissimus dorsi flap　・・・　lateral thoracic artery",
      "b.　pectralis major flap 　・・・　thoracodorsal　artery",
      "c.　gracilis flap　・・・・・・・　medial circumflex femoral artery",
      "d.　posterior thigh flap 　・・・　inferior gluteal artery",
      "e.　rectus abdominis flap　・・・　superficial circumflex iliac artery\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "latissimus dorsi flapの栄養血管はthoracodorsal artery。  pectralis major flapはthoracoacromial artery。  rectus abdominis flapはdeep inferior epigastric artery。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "皮弁",
    "question": "flapと栄養血管の関係で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Groin flap　・・・・・・・・・・・　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　Flexor digitorum brevis flap　・・　内側足底動脈",
      "c.　Pectoralis major flap 　・・・・・　胸肩峰動脈",
      "d.　Forehead flap 　・・・・・・・・・　浅側頭動脈",
      "e.　Scapular flap 　・・・・・・・・・　胸背動脈\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Scapular flapは肩甲回旋動脈が正しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "皮弁",
    "question": "4皮弁Z形成術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　指間形成術で用いられる。",
      "b.　四つの皮弁を組み合わせるＺ形成のことである。",
      "c.　皮弁の角度は60°とする。",
      "d.　広角のZ形成術を4皮弁Z形成術に変えることにより、横方向の短縮は多くなる。",
      "e.　単一のZ形成よりも延長効果が少ない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "本皮弁は指間形成に有用な皮弁として用いられている。本法に代えて広角のZ形成を行うより、延長方向と対向する方向の短縮は軽減され、皮弁の入れ替えがスムーズとなる。同程度の角度の三角弁を用いた単一のZ形成に比べると大きな延長効果が得られ、各三角弁先端の角度は45度程度となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "皮弁",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腹直筋から皮膚への穿通枝は恥骨上の下腹部に多い。",
      "b.　forearm flapを用いるときは必ずAllen testを行う。",
      "c.　広背筋皮弁と肩甲皮弁は同一の血管柄で移植できない。",
      "d.　peroneal flapを栄養する腓骨動静脈の穿通枝は、下腿外側の中枢側1/3に多い。",
      "e.　peroneal flapは逆行性皮弁として用いられる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "腹直筋からの穿通枝は臍周囲に多い。広背筋皮弁と肩甲皮弁は肩甲下動静脈を茎として同一血管柄として挙上可能、peroneal flapの穿通枝は下腿外側中1/3に多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "皮弁",
    "question": "横転皮弁法の記述について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Limberg皮弁は75度の平行四辺形が基本形になっている。",
      "b.　Dufourmentel皮弁は基本角60度の平行四辺形をもとにしているが、この角は75度までに制限されている。",
      "c.　双葉状皮弁作成時、回転皮弁法の基本原則も関係してくる。",
      "d.　双葉状皮弁の適応は血流の良い部位で行うのが安全であり、四肢では慎重さが求められる。",
      "e.　Dog earは生じない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "皮弁で欠損部を一次的に被覆できる直達皮弁（direct flap）のなかで、皮弁を軸方向に引っ張って移動させるものを伸展皮弁（advancement flap）といい、縫縮術はその特殊なもので直伸皮弁（straight advancement flap）という。また、皮弁を前進・伸展して縫合前進・伸展皮弁（advancement flap）、皮弁を横にずらす横転皮弁（transposed flap）、回して移植する回転（旋）皮弁（rotation flap）などがある。その形態からは、短冊状の皮弁を横転皮弁、扇型の皮弁を回転皮弁と考えても良い。局所皮弁は、血行的には主軸型（axial pattern）よりは乱軸型（random pattern）が多く、血流の豊富な頭頚部では皮弁の長さと幅の比は３～４：１と細長くできるが、通常は１～２：１の比が安全であり、下枝などの血流が乏しい部位では更に注意が必要となる。また局所皮弁は、周囲皮膚の伸展性を基礎とした組織修復法であるため、伸展性が乏しい場合や、伸展・横転・回転などの皮膚移動や角度の大きい場合には、伸展性ではカバーしきれない余剰皮膚・軟部組織が生じるため、Dog earの修正が必要なことも多い。Limberg flapは、1928年にLimberg AAが最初に報告した横転皮弁で、60度と120度の角を有する菱形の皮弁におして、120度角の点の対角線を延長した線に菱形の一辺と同じ長さの三角をデザインし、それによってできる菱形皮弁を欠損部に横転移動して被覆するとともに、皮弁採取部のドナーを縫縮するという菱形皮弁（rhombic flap）である。Dufourmental flapは、Dufourmental Cが1963年に報告した横転皮弁で、Limberg flapが60度と120度の菱形欠損である一方、より正方形に近い実用的な欠損に対する横転皮弁として提唱された。菱形の単軸の対角線の延長線と菱形欠損の一辺の延長とがなす角の2等分線上に菱形欠損の一辺と同じ長さの点を取り、その点から菱形欠損の長軸に平行で同じ長さの線を引くことで菱形皮弁をデザインする方法である。双葉皮弁（bilobed flap）は、近接する２つの横転皮弁を順次転位させて欠損を被覆する方法である。１つ目の皮弁は、通常の横転皮弁を基本としてpivot pointを設定して皮弁をデザインする。２つ目の皮弁は基本的には欠損部の軸あるいは1つ目の皮弁に直交させることで、ドナーの縫縮の際に、双方の緊張が影響を及ぼさないようにデザインする。双葉皮弁では、１つの菱形皮弁と比較して皮弁の剥離範囲が広くなるため皮弁の血流低下が予想される。そのため、四肢ではより慎重に行う必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "皮弁",
    "question": "微小血管吻合による皮弁移植後３時間の皮弁の状態のうち、静脈血栓を疑うのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁は全体に白色である。",
      "b.　皮弁は高温を示し、やや暗赤色である。",
      "c. 皮弁に張りがない",
      "d.　Venous refillingが早い。",
      "e.　Pin prick testで出血がない。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "他の3者は動脈血栓を疑う所見である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "皮弁",
    "question": "局所皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Dufourmentel flapは、菱形皮弁の一種である。",
      "b.　Rhomboid-to-W flapは、rotation flapの一種である。",
      "c.　菱形皮弁ではdog earは生じない。",
      "d.　皮弁採取部の縫合線がRSTL(relaxed skin tension line )に直交するように菱形皮弁をデザインするのがよい。",
      "e.　菱形皮弁では、組織欠損部をトリミングして菱形にすることが必要である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "b). rhomboid-to-W flapは菱形皮弁。(c). dog earを生じる。(d). 最も緊張のかかる皮弁採取部の縫合線をＲＳＴＬに一致させると、術後の瘢痕が目立たない。(e). 皮弁をトリミングする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁に用いられる筋肉のMathes分類で、Ⅲ型( two dominant pedicle を有する筋）でないのはどれか。 ２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腓腹筋",
      "b.　大殿筋",
      "c.　腹直筋",
      "d.　前鋸筋",
      "e.　縫工筋\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a. Ⅰ型（one vascular pedicle)    　      ほかに大腿筋膜張筋、中間広筋、肘筋b. c. d. Ⅲ型（two dominant pedicles)　ほかに前鋸筋、半膜様筋、口輪筋e. Ⅳ型（segmental vascular pedicles）ほかに前脛骨筋、長母趾屈筋・伸筋、長趾屈筋・伸筋、内側広筋、外腹斜筋Ⅱ型（dominant vascular pedicle + smaller vascular pedicles)  ヒラメ筋、薄筋、外側広筋、大腿直筋、短母趾屈筋、半腱様筋、大腿二頭筋、腕頭骨筋、僧帽筋、広頚筋、側頭筋、胸鎖乳突筋、長短腓骨筋、小趾外転筋、母趾外転筋Ⅴ型（one dominant vascular pedicle and secondary segmental vascular pedicles) 　大胸筋、広背筋",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性島状皮弁として利用できない皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　後骨間皮弁",
      "b.　内側足底皮弁",
      "c.　大伏在皮弁",
      "d.　DP皮弁",
      "e.　鼠径皮弁\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "それぞれ (a).後骨間動脈、(b).内側足底動脈、(c).下行膝動脈を血管茎として逆行性皮弁として挙上しうる。DP皮弁とgroin flap は逆行性島状皮弁にならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性皮弁として用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内側足底皮弁",
      "b.　橈側前腕皮弁",
      "c.　尺側前腕皮弁",
      "d.　足背皮弁",
      "e.　正中前額皮弁\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "逆行性皮弁として使用可能な皮弁は、皮弁の遠位で栄養血管が別系統の血管と吻合あるいはループを呈しているもので、皮弁近位の血管を離断した場合に、遠位より血流が逆行性に入る場合を言う。そのため、前額皮弁では使用できない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "皮弁",
    "question": "有茎皮弁を移動する場合、移動できる距離を制限すると考えられるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管茎の長さ。",
      "b.　皮弁の長軸の長さ。",
      "c.　移植部位の大きさ。",
      "d.　患者の年齢。",
      "e.　手術時間の長さ\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "基本問題。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "皮弁",
    "question": "flapの栄養血管の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　anterolateral thigh flap　 ・・   外側大腿回旋動脈",
      "b.　groin flap　 ・・・・・・・・・   浅腸骨回旋動脈",
      "c.　gracilis flap    ・・・・・・・   内側大腿回旋動脈",
      "d.　posterior thigh flap　 ・・・・   下殿動脈",
      "e.　scapular flap   ・・・・・・・    胸背動脈\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a. anterolateral thigh flapは外側大腿回旋動脈の下行枝b. groin flapは浅腸骨回旋動脈c. gracilis flapは大腿深動脈からの分枝が多いが、時に内側大腿回旋動脈からの分枝d. posterior thigh flap（gluteal thigh flap）は 下殿動脈終枝（下行枝）e. scapular flapの栄養血管は 胸背動脈ではなく、肩甲回旋動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "皮弁",
    "question": "各種皮弁栄養血管の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広背筋　・・・・・・・　胸背動脈",
      "b.　腹直筋皮弁　・・・・・　下腹壁動脈",
      "c.　大殿筋皮弁　・・・・・　下殿動脈",
      "d.　腓腹筋皮弁　・・・・・　後脛骨動脈",
      "e.　母趾外転筋皮弁　・・・　外側足底動脈\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "腓腹筋皮弁の栄養血管は、腓腹動脈。母趾外転筋皮弁の栄養血管は、内側足底動脈。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "皮弁",
    "question": "各種皮弁栄養血管の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼠径皮弁　・・・・・・・・・・・　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　DP（Deltopectoral）皮弁 　・・・　内胸動脈穿通枝",
      "c.　腹直筋皮弁　・・・・・・・・・・　浅腹壁動脈",
      "d.　大胸筋皮弁　・・・・・・・・・・　胸背動脈",
      "e.　前腕皮弁　・・・・・・・・・・・　橈骨動脈\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "腹直筋皮弁の栄養血管は、深下腹壁動脈。大胸筋皮弁の栄養血管は、胸肩峰動脈。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "皮弁",
    "question": "骨付き筋皮弁として一般に挙上できないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　広背筋皮弁",
      "b.　大殿筋皮弁",
      "c.　大胸筋皮弁",
      "d.　前鋸筋皮弁",
      "e.　側頭筋皮弁\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "広背筋皮弁、大胸筋皮弁、前鋸筋皮弁は肋骨と骨付き筋皮弁として挙上できる。側頭筋皮弁は、頭蓋骨外板と骨付き筋皮弁として挙上できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Median forehead flapの挙上の際、眼窩上動脈は両側を含めて用いる。",
      "b.　下咽頭・頚部食道癌切除後の食道再建には結腸よりも空腸が多用される。",
      "c.　前腕皮弁において吻合に使用される静脈は橈骨静脈と皮下静脈の両方が必要である。",
      "d.　高齢者は遊離皮弁の適応外となる。",
      "e.　深腸骨回旋動脈は腸骨の外側面を腸骨稜に平行に走行している。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). Median forehead flapは、滑車上動静脈を茎とする皮弁である。(b). 遊離空腸移植が頻用される。(c). 静脈吻合は、撓骨静脈（２本伴走）のみでもよい。(d). 高齢者でも適応があれば遊離皮弁を行う。(e). 腸骨の外側面を腸骨稜に平行に走行しているのは浅腸骨回旋動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "皮弁",
    "question": "通常、肋骨もしくは肋軟骨弁付き皮弁として用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋皮弁",
      "b.　DP皮弁（Deltopectoral flap）",
      "c.　腹直筋皮弁",
      "d.　広背筋皮弁",
      "e.　前鋸筋皮弁\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "肋骨・肋軟骨弁を拳上法には、骨膜血行と髄内血行を利用したものがある。前者は広背筋や前鋸筋、大胸筋の付着を利用したものが代表であり、これらの筋を含む皮弁と肋骨・肋軟骨弁は複合が可能となる。また、後者には主に肋間動脈が関与し、これと連絡を有する内胸-腹壁血管系（腹直筋皮弁）、肩甲下動脈系分枝や胸肩峰動脈も栄養血管と成り得ることから、本領域に挙上される皮弁の多くは肋骨・肋軟骨と複合できる。  実際には、拳上の侵襲や血管剥離の難易度などから、大胸筋皮弁、腹直筋皮弁、広背筋皮弁、前鋸筋皮弁などを肋骨もしくは肋軟骨付き皮弁として用いる報告が多い。DP皮弁は鎖骨の一部を複合した報告はあるものの、肋骨・肋軟骨との複合は一般的ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "皮弁",
    "question": "口唇の再建法として用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Abbe's flap",
      "b.　Estlander法",
      "c.Mustarde flap",
      "d.　Gate flap",
      "e. Fan-shaped flap\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Abbe's flap、Estlander法とFan-shaped flapは交叉皮弁の一種で上・下口唇を、Fan flapやgate flap(Fujimori)は鼻唇溝周囲の組織をV-Y advancement、もしくはRotation advancementして下口唇を再建る有名な手技。Mustarde法は、上眼瞼欠損を下眼瞼に作成したflapを反転させて再建する術式。flap反転後に生じる下眼瞼欠損は、耳介軟骨移植と頬部皮弁で再建する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "皮弁",
    "question": "眼瞼部の再建に用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Karapandzic flap",
      "b.　Lateral orbital flap",
      "c.　Malar flap",
      "d.　Mustardé flap",
      "e.　Washio's flap\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Karapandzic flapは、上口唇中央部の欠損の際に残存上口唇を正中に寄せて用いる手技。Lateral orbital flap は、外眼角から耳介方向の皮弁を眼輪筋よりの穿通枝と頬骨眼窩・頬骨顔面動脈などの交通を利用して拳上するもので、上・下眼瞼の再建に有用。Malar flapは頬部からの回転進展皮弁で、粘膜、軟骨粘膜移植などと組み合わせ、下眼瞼の分層、全層欠損に有用。Mustardé flapは下眼瞼よりのSwich flapによる上眼瞼再建法であり、Swich flap 採取部の閉鎖にMalar flapなどが利用される。 Washio's flapは浅側頭-後耳介動脈の吻合を利用し、側頭・頭頂の頭皮を茎として耳後部の皮膚を移動する遠隔皮弁の一種であり、鼻、頬部、眼瞼などの再建に利用される。侵襲が大で二期的手術となることから最近ではあまり用いられないが有名な手技である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "皮弁",
    "question": "耳下腺部の組織欠損に適応できない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Platysma MC flap",
      "b.　Trapezius MC flap",
      "c.　Sternocleidomastoid MC flap",
      "d.　DP（Deltopectoral）皮弁",
      "e.　Estlander flap\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). は口唇の再建に用いるものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "皮弁",
    "question": "胸鎖乳突筋の起始停止で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸骨柄前面より起る。",
      "b.　鎖骨より起る。",
      "c.　乳様突起につく。",
      "d.　下顎角部につく。",
      "e.　後頭骨上項線につく\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "下顎角部にはつかない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "皮弁",
    "question": "頚部の部位の呼称で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顎下三角は両側顎二腹筋前腹と舌骨に囲まれた部位",
      "b.　頤下三角は顎二腹筋後腹と下顎骨に囲まれた部位",
      "c.　頚動脈三角は胸鎖乳突筋、肩甲舌骨筋、顎二腹筋後腹に囲まれた部位",
      "d.　筋三角は胸鎖乳突筋、肩甲舌骨筋、気管に囲まれた部位",
      "e.　後頭三角は僧帽筋、胸鎖乳突筋、鎖骨に囲まれた部位\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "顎下三角は下顎骨下縁と顎二腹筋に囲まれた部位。頤下三角は両側顎二腹筋前腹と舌骨に囲まれた部位。後頭三角は胸鎖乳突筋後縁と僧帽筋前縁と肩甲舌骨筋下腹に囲まれた部位。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "皮弁",
    "question": "頭部の最も高い位置までとどく有茎皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　DP（Deltopectoral）皮弁",
      "b.　大胸筋皮弁",
      "c.　広背筋皮弁",
      "d.　肩甲皮弁",
      "e.　僧帽筋皮弁\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a. DP（Deltopectoral）皮弁はでDelayや基部でのback cutの有無にもよるが顔面領域程度までb. 大胸筋皮弁は眼窩下縁・側頭下窩・中頭蓋底（前頭蓋底は適応外）までc. & d. 広背筋皮弁と肩甲皮弁は腋下がpivot pointであり、通常は頚部～下顎部までに用いられるが、拡大型皮弁とした場合は頭蓋底に届くとの記載もある。e. 僧帽筋皮弁、特にLower trapezius musculocutaneous flapと呼ばれる縦方向の僧帽筋皮弁の上方への到達範囲は広く、後頭・側頭・頭頂部の再建も適応される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "皮弁",
    "question": "大胸筋皮弁を頭頸部再建に用いる場合、一般的にその主栄養血管となるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸背動脈",
      "b.　外側胸動脈",
      "c.　内胸動脈",
      "d.　胸肩峰動脈",
      "e.　最上胸動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "大胸筋は、胸肩峰動脈、内胸動脈（の穿通枝）、外側胸動脈により栄養される。頭頚部再建においては、主栄養血管である胸肩峰動脈を使用して、鎖骨上あるいは鎖骨下経路で血管茎を通して、皮弁を頭頚部に飜転して移動する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "皮弁",
    "question": "Malar flapについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Gonzalles-Ulloaのesthetic unitに一致する。",
      "b.　Random pattern flapである。",
      "c.　回転皮弁の一種と考えることができる。",
      "d.　耳介後部まで皮切を広げることができる。",
      "e.　Cervicofacial flapとも呼ばれる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Malar flapとcervicofacial flapは別物と考えるべきflapである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "皮弁",
    "question": "Abbe flapについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上口唇の組織欠損に有効である。",
      "b.　筋層を含んだflapである。",
      "c.　上口唇動脈を茎とする。",
      "d.　Estlander 法ともいう。",
      "e.　下口唇の中央にflapを作成する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Abbe flapは、上口唇欠損に対して下口唇動脈を茎にして、上口唇に移植する皮弁であり、Estlander法は、下口唇欠損に対して上口唇外側部を回転移植する方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "皮弁",
    "question": "Abbe flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下口唇弁反転法である。",
      "b.　Fan flap法ともいう。",
      "c.　人中の再建は不可能である。",
      "d.　皮弁の切り離しまで3週間以上は待機する。",
      "e.　下口唇は縫縮できる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "皮弁の切り離しは2週間以内にも可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "皮弁",
    "question": "島状皮弁を用いて眉毛再建を行う際、栄養茎として最もよく用いられる動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅側頭動脈",
      "b.　後頭動脈",
      "c.　後耳介動脈",
      "d.　眼窩上動脈",
      "e.　滑車上動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "眉毛再建の手技としては、植毛、毛髪を含む（頭皮などからの）Composite graft、遠隔皮弁としてのGalea flap、有毛部を利用したprefabricated flap、毛髪部からの遊離皮弁などの報告もあるが、有茎島状皮弁として最も一般的なのは浅側頭動脈を茎とする頭皮皮弁であろう。後頭動脈や後耳介動脈を利用した場合、Rotation arcや毛流の観点から有茎では眉毛部に用い難い。また眼窩上・滑車上動脈は前額皮弁の拳上に関与する血管であるが、眉毛再建の目的のみで選択されることは通常ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "皮弁",
    "question": "前額正中皮弁の栄養動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅側頭動脈",
      "b.　顔面動脈",
      "c.　内眼角動脈",
      "d.　滑車上動脈",
      "e.　上顎動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Median forehead flapは、眼窩上・滑車上動脈、特に後者よりの血流により栄養される皮弁である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "皮弁",
    "question": "Malar flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部から鼻部や上口唇にかけての再建に用いられる。",
      "b.　Dog earはできにくい。",
      "c.　Color match、texture matchが良い。",
      "d.　Cervical flapとの併用はできない。",
      "e.　顔面神経の側頭枝が犠牲になる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "基本問題。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "皮弁",
    "question": "下口唇の再建に対し、上口唇が使用できず、また口角に切開線がかからないようにしたい。このような場合に最もよく選択される皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Abbe flap",
      "b.　Estlander flap",
      "c.　Gillies fan flap",
      "d.　Nasolabial flap",
      "e.　Washio flap\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "nasolabial flapも可能であるが、口唇の再建にはfan flapの方が適している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "皮弁",
    "question": "鼻尖部付近に生じた皮膚欠損を修復する方法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Glabellar flap",
      "b.　Lateral nasal skin flap",
      "c.　Axial frontonasal flap",
      "d.　Median forehead flap",
      "e.　Rintala flap\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). Glabellar flapは外鼻の上半分から内眼角にかけての欠損に対して有用な皮弁である。(e). Rintala　flapは眉間から鼻背上1/3までの欠損に対して有用な皮弁である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁とその栄養動脈の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.   Nasolabial fold flap  ・・・・・・・・  浅側頭動脈",
      "b.　Median forehead fIap 　・・・・・   滑車上動脈",
      "c.　Axial frontonasal flap 　・・・・   鼻背動脈",
      "d.　Fan-shaped flap  ・・・・・・・・   口唇動脈",
      "e.　Submental island flap  ・・・・・   下口唇動脈\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). Washio flapの栄養動脈は浅側頭動脈である。(e). Submental island flapの栄養動脈はオトガイ下動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "皮弁",
    "question": "鼻尖部再建に用いられる皮弁で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　axial frontnasal flap",
      "b.　median forehead flap",
      "c.　Rintala flap",
      "d.　axial nasodorsum flap",
      "e.　malar flap\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Rintala flapは眉間から鼻背上部の再建に用いられ、malar flapは頬から鼻部外側の再建に用いられる。ともに鼻尖の再建には適応しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "皮弁",
    "question": "下口唇欠損再建法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Abbe法",
      "b.　Weber法",
      "c.　Estlander法",
      "d.　Millard法",
      "e.　Mustarde法\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a. Abbe flapは交叉唇弁の一つであり、上下口唇の部分欠損に対し互いに作成される交叉唇弁を指す用語として用いられていることがあるが、本来両側唇裂などでの上口唇正中の組織不足に対する下口唇からの交叉唇弁である。上口唇からか下口唇に移動する場合は「逆Abbe法」という名称を用いる場合がある。b. Weber法は、下口唇上方の欠損に用いられる両側よりの三角弁伸展法。c. Estlander法は、口角部におよぶ下口唇欠損に対し、上口唇角部よりの交叉唇弁を用いる手技である。d. Millard法は唇裂の代表的手術法。e. Mustardeという名称は、内眥の形成術あるいは上眼瞼全層欠損の再建術で有名。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "皮弁",
    "question": "有茎で胸壁再建に用いることのできない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　広背筋皮弁",
      "b.　薄筋皮弁",
      "c.　腹直筋皮弁",
      "d.　大胸筋皮弁",
      "e.　DP（Deltopectoral）皮弁\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "広背筋皮弁―胸背動静脈、腹直筋皮弁―上腹壁動静脈、大胸筋皮弁―胸肩峰動静脈、ＤＰ皮弁―内胸動静脈穿通枝がそれぞれの栄養血管である。薄筋皮弁の栄養血管は内側大腿回旋動静脈であり、有茎では胸壁に到達しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "皮弁",
    "question": "肩甲皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肩甲下動静脈の分枝である肩甲回旋動静脈を栄養血管として利用する。",
      "b.　栄養血管は大円筋、小円筋、上腕三頭筋長頭に囲まれた内側腋窩裂を通過して後方へ出てくる。",
      "c.　広背筋皮弁と共にcombined flapとして利用する場合には大円筋を切り離す必要がある。",
      "d.　肩甲骨をつけて挙上することも可能である。",
      "e.　腋窩神経の縫合により知覚皮弁となる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "肩甲皮弁は肩甲下動静脈の分枝である肩甲回旋動静脈を栄養血管とし、肩甲骨を含めて挙上が可能である。肩甲回旋動脈は内側腋窩裂を通り後方へ出て皮弁に入る。広背筋は大円筋の前方にあるため、広背筋皮弁とcombined flapとして挙上するためには大円筋を切離する必要がある。本皮弁は知覚皮弁としての挙上はできない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　背部全体を占めるヒト最大の筋である。",
      "b.　第7～12胸椎の棘突起部から始まり、後腋窩ひだを作り、上腕骨に停止する。",
      "c.　主要な栄養血管は胸背動静脈である。",
      "d.　顔面神経麻痺の動的再建に用いられることがある。",
      "e.　運動神経は長胸神経である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). 広背筋の支配神経は胸背神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "皮弁",
    "question": "大殿筋皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大転子部の再建に第一選択となる。",
      "b.　仙骨部の再建に用いられる。",
      "c.　栄養血管は上殿動脈と下殿動脈であるが、どちらか一方を含めば生着する。",
      "d.　術後の機能障害は無視できる。",
      "e.　島状皮弁にもなる。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "大殿筋は、大腿を伸展する主力筋でとくに歩行の際に重要である。四肢麻痺の患者以外の適応は慎重にすべし。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "皮弁",
    "question": "鼠径皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　遊離皮弁として早くから注目された。",
      "b.　血管の大きさに変異が少なく安定している。",
      "c.　主たる栄養血管は浅腸骨回旋動脈である。",
      "d.　恵皮部は縫縮しやすく犠牲が少ない。",
      "e.　逆行性皮弁としても使用しやすい。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "皮弁概念におけるaxial pattern flapの先駆けとして、遊離皮弁の初期に汎用された皮弁である。その栄養血管である浅腸骨回旋動静脈は解剖学的変異が多い。浅腸骨回旋動静脈は鼠径部皮膚に終末する血管であるため、逆行性皮弁としては使用できない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁採取部の縫合は、成人では幅18cmまで可能である。",
      "b.　筋体の前縁は前腋窩線に一致する。",
      "c.　筋体の後縁に沿って皮弁をデザインする方が安全である。",
      "d.　筋体の上縁は肩甲骨下端より頭側である。",
      "e.　栄養動脈は胸背動脈である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "筋体の前縁は後腋窩線、栄養動脈は前縁から後方に向かうので前方の方が血流がよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "皮弁",
    "question": "筋の起始停止で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　広背筋は第6～8胸椎以下の棘突起より起こり、上腕骨結節間溝の底部につく。",
      "b.　僧帽筋は後頭骨上項線、全胸椎突起より起こり、鎖骨外側1/3部、肩峰、肩甲棘につく。",
      "c.　胸鎖乳突筋は上部肋軟骨より起こり、乳様突起につく。",
      "d.　大胸筋は鎖骨内側、胸骨、より起こり、上腕骨大結節稜につく。",
      "e.　腹直筋は恥骨結節と恥骨稜より起こり、第5～7肋軟骨、剣状突起につく。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "胸鎖乳突筋の起始は側頭骨乳様突起の外側面と上項線の外側半、停止は胸骨柄と鎖骨上面内側1/3である。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "皮弁",
    "question": "鼡径皮弁の栄養動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　外側大腿回旋動脈",
      "c.　外陰部動脈",
      "d.　深下腹壁動脈",
      "e.　下殿動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "groin flapは浅腸骨回旋動脈を栄養血管とする皮弁である。ちなみに還流静脈は、その伴行静脈と皮静脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "皮弁",
    "question": "Deltopectoral flapの栄養動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸背動脈",
      "b.　外胸動脈",
      "c.　内胸動脈",
      "d.　胸肩峰動脈",
      "e.　最上胸動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "D-P flapの栄養血管は内胸動脈の第2・3穿通枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋皮弁の栄養動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸背動脈",
      "b.　外側胸動脈",
      "c.　内胸動脈",
      "d.　胸肩峰動脈",
      "e.　最上胸動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "広背筋皮弁の栄養動脈は、鎖骨下動脈からの分枝である肩甲下動脈のさらに分枝である胸背動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁採取に際し最も注意すべき合併症はどれか。",
    "choices": [
      "a.　大腿前面の知覚麻痺",
      "b.　背臥位より上体を起こすことが困難",
      "c.　階段の昇降が困難",
      "d.　腸管癒着による慢性の腹痛",
      "e.　腹壁瘢痕ヘルニア\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "この5択の中では腹壁瘢痕ヘルニアだけが考慮される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "皮弁",
    "question": "肩甲皮弁の栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸背動脈",
      "b.　外側胸動脈",
      "c.　肩甲回旋動脈",
      "d.　胸肩峰動脈",
      "e.　最上胸動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Scapular flapの栄養血管は肩甲下動脈の分枝の肩甲回旋動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁の栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　外側大腿回旋動脈",
      "c.　外陰部動脈",
      "d.　深下腹壁動脈",
      "e.　下殿動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "腹直筋皮弁の栄養血管は外腸骨動脈の分枝である深下腹壁動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　比較的大きな筋皮弁として挙上できる。",
      "b.　上腹壁動静脈を茎とする腹直筋皮弁は血管柄を長くとることが出来、下腹壁動静脈を茎とする場合に比較し広い範囲の再建が可能である。",
      "c.　上腹壁動静脈を茎とする腹直筋皮弁におけるzone4は下腹壁動静脈を茎とする場合に比較し血流が悪い。",
      "d.　上下腹壁動脈は、上腹部下1/3付近で互いに吻合する。",
      "e.　腹直筋からの筋皮穿通枝で比較的太いものは臍部周辺に集中している。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "下腹壁動静脈を茎とする方が血管柄は長く採取でき、臨床応用が広い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "皮弁",
    "question": "大殿筋皮弁のデザイン時、参考となるポイントで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上前腸骨棘",
      "b.　上後腸骨棘",
      "c.　坐骨結節",
      "d.　大転子",
      "e.　尾骨\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "大殿筋は腸骨翼後部（上後腸骨棘付近）、腰背腱膜、仙尾骨外側縁仙結節靭帯に起始し、外側で大腿骨大転子以下の腸脛靭帯、臀筋粗面に停止する。その下縁は坐骨結節を被覆する。主な栄養血管である上・下殿動脈の走行位置の把握には、以下の様に、いくつかの指標が示されている。代表的なものとして、①上後腸骨棘―大転子部先端を結ぶ線の内側より1/3の点を上殿動脈が、上後腸骨棘―坐骨結節の中点を下殿動脈が大臀筋に入る位置とする報告、②上後腸骨棘やや外側―尾骨点に線を結び、その1/3の２点と大転子上部を結ぶ三角形を梨状筋の位置と想定した上で、各点から大転子方向に向かった線上3～4㎝の位置に上・下殿動脈を想定する報告、などがある。従って、設問の選択肢中、上前腸骨棘は関係しないこととなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "皮弁",
    "question": "大胸筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管である胸肩峰動脈は筋体のおよそ2/3を栄養し、多くの皮膚枝をだし、前胸部のほとんどの皮膚が栄養される。",
      "b.　皮島のデザインによっては同側にDP皮弁を作成することが出来る。",
      "c.　筋体の内側部分は内胸動脈の枝によって栄養される。",
      "d.　筋体の停止は上腕骨結節間溝の大結節稜である。",
      "e.　採取後の機能障害は肩関節の内転、内旋障害であるが、日常生活では大きな問題とならない。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "胸肩峰動脈は皮膚枝が少なく、前胸部の皮膚の外側部分を栄養する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "皮弁",
    "question": "大殿筋皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大転子部の褥瘡手術の第一選択である。",
      "b.　上半分は上殿動脈、下半分は下臀動脈によって栄養される。",
      "c.　上半分の筋の直下には坐骨神経が通っている。",
      "d.　主栄養動脈はともに仙骨の端から約15cm外側で筋肉にはいる。",
      "e.　下半分の筋を用いた大殿筋皮弁の方が術後の機能障害が少ない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "大転子褥瘡の第一選択とはならず、術後の機能障害は上部大殿筋皮弁の方が少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "皮弁",
    "question": "下方を茎とした腹直筋皮弁の到達領域で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　反対側腹部",
      "b.　反対側大腿前面近位部",
      "c.　反対側大腿前面遠位部",
      "d.　反対側坐骨部",
      "e.　反対側大転子部\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "到達領域は、体幹及び大腿近位部の前面である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　恥骨上の下腹部に皮膚穿通枝が多い。",
      "b.　腹直筋の停止部は第4～5肋軟骨である。",
      "c.　腹直筋の起始部は恥骨結節・結合である。",
      "d.　下腹壁動静脈を茎とすれば、下腿まで被覆可能である。",
      "e.　大胸筋皮弁に比べ脂肪成分が多い。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "腹直筋の停止部は第6～7肋軟骨。下腿までの到達は不可能。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広背筋皮弁と肩甲骨皮弁は同一の血管茎では作成できない。",
      "b.　栄養血管は、胸肩峰動静脈である。",
      "c.　安定した血行をもつ大きな皮弁が得られるのが特色である。",
      "d.　栄養血管の外径も太くかつ血管柄として長いものが得られる。",
      "e.　皮膚が薄くしなやかな皮弁である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "背部の皮膚は厚く硬い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　広背筋を逆行性でおこすことはできない。",
      "b.　血管茎は約5cmである。",
      "c.　血行領域は殿部まで可能である。",
      "d.　胸背動脈が損傷された場合、前鋸筋枝から逆行性に栄養される。",
      "e.　採取部は縫合閉鎖を必要とするので幅約8cmまでが限界である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "通常pedicleの長さは7cm以上ある。採取部は植皮により閉鎖可能。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上腹壁動脈と下腹壁動脈は弓状線の高さで吻合する。",
      "b.　臍周辺に皮膚穿通枝が多い。",
      "c.　上腹壁動脈は内胸動脈の終枝である。",
      "d.　下腹壁動脈は内腸骨動脈より分岐する。",
      "e.　下腹壁動脈は腹直筋の前面を走行する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 上腹部下1/3で吻合する。(d). 外腸骨動脈より分岐する。(e). 後面を走行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "皮弁",
    "question": "鼠径皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は、深腸骨回旋動脈である。",
      "b.　大腿動脈からの分岐点は鼠径靭帯より2-3[cm]下方であることが多い。",
      "c.　上前腸骨棘より遠位部分はrandom pattern flap として利用できる。",
      "d.　腸骨を含めて挙上することが出来る。",
      "e.　薄皮弁(thin flap)として利用出来ない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "栄養血管は浅腸骨回旋動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "皮弁",
    "question": "肩甲下動脈の分枝により栄養されない皮弁はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広背筋皮弁",
      "b.　大胸筋皮弁",
      "c.　肩甲皮弁",
      "d.　前鋸筋皮弁",
      "e.　僧帽筋皮弁\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "大胸筋皮弁は胸肩峰動脈、僧帽筋皮弁は頸横動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "皮弁",
    "question": "肩甲骨付肩甲皮弁で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管茎は外側胸動脈である。",
      "b.　血管茎は大円筋、小円筋、上腕三頭筋長頭に囲まれた所を通る。",
      "c.　肩甲の下角は angular branchが分布している。",
      "d.　下顎の再建に使われる。",
      "e.　皮弁採取後の機能障害が大きい。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). 血管茎は肩甲回旋動静脈である。(e). 皮弁採取後は比較的機能障害が少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管茎は上腹壁動静脈と浅下腹壁動静脈である。",
      "b.　遊離皮弁として用いるとき、上腹壁動静脈を血管茎とする。",
      "c.　臍周辺は穿通枝が豊富である。",
      "d.　尾側の筋体を使用するとき、皮弁採取後に何らかの補強を考慮する。",
      "e.　頭蓋底再建に遊離腹直筋皮弁は適さない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 血管茎は上腹壁動静脈と下腹壁動静脈である。(b). 下腹壁動脈の方が血行が豊富である。(e). 体位変換が不要なので頭蓋底再建に適している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　仰臥位の手術で、大きな皮弁を採取するときは体位変換を要する。",
      "b.　広背筋の支配神経は長胸神経である。",
      "c.　同じ血管茎を用いて前鋸筋弁と組み合わすことができる。",
      "d.　広い面積の皮弁が採取できる。",
      "e.　血管茎は胸背動静脈である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). 支配神経は胸背神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　深下腹壁動脈は内腸骨動脈の枝である。",
      "b.　深下腹壁動脈は腹膜をつらぬいて腹直筋にはいる。",
      "c.　上腹壁動脈は胸部では内胸動脈となる。",
      "d.　TRAM皮弁のzoneⅣとは、皮島のうち、茎とする筋と反対側の腹直筋の上の部分をいう。",
      "e.　支配神経は下腹壁動脈と伴走する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a. 外腸骨動脈の枝である。b. 腹膜に枝をだすが、腹腔内は走行しない。c. 内胸動脈は第6肋間隙から尾側で上腹壁動脈と筋横隔動脈に分岐する。d. TRAM皮弁のzoneⅣは、皮島のうち、茎とする筋の対側腹直筋より外側部分をさす。e. 支配神経は肋間神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "皮弁",
    "question": "会陰部の再建に通常使用されない筋皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　薄筋皮弁",
      "b.　大腿筋膜張筋皮弁",
      "c.　腹直筋皮弁",
      "d.　大腿直筋皮弁",
      "e.　大殿筋皮弁\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "大殿筋皮弁は仙骨部や坐骨部の褥瘡再建に用いられることが多く、皮弁の到達範囲からは遠いこともあって、会陰部に用いられることはない。それ以外の皮弁はすべて、会陰部再建に用いられうる皮弁である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "皮弁",
    "question": "大殿筋皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋の血行タイプはone dominantである。",
      "b.　褥瘡の治療に用いられる。",
      "c.　栄養動脈の中枢側は梨状筋間を走行する。",
      "d.　下方を採取すると運動障害をおこすことがある。",
      "e.　機能的筋皮弁として下肢の再建に用いられる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a.　大殿筋の血行タイプはtwo dominantである。b.　褥瘡の治療に用いられる。c.　栄養動脈(上殿動脈、下臀動脈）の中枢側は梨状筋間を走行する。d.　下方を採取すると運動障害をおこすことがある。e.　下肢の再建に用いられることはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "皮弁",
    "question": "大殿筋皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋の栄養動脈は、上殿動脈と下殿動脈である。",
      "b.　大殿筋の運動神経は、上殿神経と下殿神経である。",
      "c.　仙骨下部の褥創に対しても、上部大殿筋皮弁による再建は可能である。",
      "d.　歩行が可能な患者では上部大殿筋皮弁による手術の方が良い。",
      "e.　両側の大殿筋皮弁を用いる再建は避けるべきである。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a.　大殿筋の栄養動脈は、上殿動脈と下殿動脈である。b.　大殿筋の運動神経は、下殿神経である。c.　仙骨下部の褥創に対しても、上部大殿筋皮弁による再建は可能である。d.　下部大殿筋を犠牲にすると股関節の伸展が不十分となったり、下臀動脈と併走する下臀神経が損傷された場合、大殿筋の機能すべてに障害が生じる可能性がある。このため、歩行が可能な患者では、上部大殿筋皮弁による手術の方が望ましい。e.　大きな仙骨部褥瘡などに対して両側の上部大殿筋皮弁を用いることはある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　穿通枝皮弁が作成できる。",
      "b.　傍臍穿通枝は腹直筋内側1/3に最も多く存在する。",
      "c.　TRAM flapの血流の良い順番はzone Ⅰ>Ⅱ>Ⅲ>Ⅳである。",
      "d.　Thin flapが作成できる。",
      "e.　穿通枝皮弁の術前計画において、MDCTは有用である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "b). paraumbilical perforatorは腹直筋内側1/3に最も多く存在する。(c). TRAM flapの血流の順番はzone 1>3>2>4である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "皮弁",
    "question": "皮弁と支配動脈の関係で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼠径皮弁　・・・・　浅下腹壁動脈",
      "b.　腹直筋皮弁・・・・　深下腹壁動脈",
      "c.　腹直筋皮弁・・・・　上腹壁動脈",
      "d.　大胸筋皮弁・・・・　胸肩峰動脈",
      "e.　大殿筋皮弁・・・・　上殿動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a.　鼠径皮弁　・・・・　浅腸骨回旋動脈b.　腹直筋皮弁・・・・　深下腹壁動脈c.　腹直筋皮弁・・・・　上腹壁動脈d.　大胸筋皮弁・・・・　胸肩峰動脈e.　大殿筋皮弁・・・・　上殿動脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "皮弁",
    "question": "大胸筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大胸筋の主栄養血管は胸肩峰動静脈である。",
      "b.　皮島の血行は常に安定している。",
      "c.　大胸筋は上腕の内転運動を行う。",
      "d.　大きな回転半径を有し、有茎で反対側側頭部の再建が可能である。",
      "e.　皮弁採取部の瘢痕は目立たない。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b: 皮島の血行は、胸肩峰動脈からの筋内血行と皮島に入る肋間穿通枝の吻合によって保たれるので、挙上の際に注意が必要である。d: 反対側頚部までの到達は可能であるが、側頭部は届かない。  e: 特に女性で目立つ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　穿通枝皮弁として挙上できる。",
      "b.　乳房再建に用いられる。",
      "c.　頭蓋底再建に用いられる。",
      "d.　支配神経は肋間神経である。",
      "e.　Thin flapとして利用することはできない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腹直筋皮弁は穿通枝皮弁としても利用でき、さらにThin flapとしても利用できる。Volumeを多く採取できるため、頭蓋底再建や、乳房再建に用いられる。支配神経は肋間神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "皮弁",
    "question": "有茎で、下腹部の腹壁再建に用いられる筋皮弁で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腹直筋皮弁",
      "b.　鼠径皮弁",
      "c.　大腿筋膜張筋皮弁",
      "d.　大腿直筋皮弁",
      "e.　広背筋皮弁\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腹壁再建に使用される皮弁に関する問題である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　有茎皮弁は両側下腹壁動静脈が損傷を受けていても作成できる。",
      "b.　臍周囲から上外側斜め方向の皮弁の血行が最も安定している。",
      "c.　術後の腹壁ヘルニアには注意が必要である。",
      "d.　上腹壁動静脈が遊離皮弁の血管茎に適している。",
      "e.　筋肉をほとんどつけずに皮弁を起こすことも可能である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "腹直筋は上腹壁動静脈と深下腹壁動静脈の二重支配であり、有茎皮弁で乳房再建の栄養血管は上腹壁動静脈である。従って、両側の深下腹壁動静脈が損傷されていても、有茎皮弁の挙上は可能である。穿通枝は臍周囲に分布していることが多く、外上方に向かって走行していることが多い。この穿通枝を用いることにより筋体を皮弁に付着させずに遊離皮弁を挙上することができる。遊離皮弁として移植する場合の栄養血管は深下腹壁動静脈である。上腹壁動静脈は非常に細く、遊離皮弁には適さない。術後は腹壁瘢痕ヘルニアの合併症に注意する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管である上腹壁動静脈は下腹壁動静脈より優位である。",
      "b.　腹直筋の穿通枝は臍周囲から下方に多い。",
      "c.　TRAM flapのzoneⅣは血行が不安定である。",
      "d.　一側の腹直筋を含むVRAM flapの血行は安定している。",
      "e.　腹部に瘢痕があっても浅腹壁血管系があるので皮弁の血行は安定している。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a. 腹直筋皮弁の栄養血管は下腹壁動脈の方が優位である。b. 皮膚穿通枝は臍周囲に多い。c. TRAM flapのZone IVは最も血行が不安定な領域である。d. VRAM flapは皮島が筋体に沿ってデザインされるため、血行は安定している。e. 血管茎を含まない腹部瘢痕より外側では皮弁血行が不良となるため、これを利用するには浅腹壁動静脈や下腹壁動静脈の血管吻合を追加しなければならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "皮弁",
    "question": "鼠経皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は浅腸骨回旋動脈である。",
      "b.　浅腸骨回旋動脈の起始部は、ほとんどが浅腹壁動脈との共通幹をなす。",
      "c.　皮弁のデザインに当たっては、皮弁の中心は鼠径靭帯の下２－３㎝とする。",
      "d.　腸骨を含める場合、深腸骨回旋動脈を栄養血管とする方が大きな骨を採取できる。",
      "e.　皮弁挙上に際して、外側大腿皮神経は切離される。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "Groin flapの栄養血管は浅腸骨回旋動脈であり、浅腹壁動脈との共通幹で大腿動脈から分岐する場合もあるが、解剖学的変異が多く、大腿動脈や深大腿動脈から直接分岐することもある。浅腸骨回旋動脈は鼠径靱帯に沿ってその約2.5cm下方を走行する。皮弁作成時には浅腸骨回旋度脈の走行を中心軸としてデザインする。近くを外側大腿皮神経が走行するため、損傷しないように注意する必要がある。腸骨への明確な分枝が無いため、血管付き腸骨移植の場合には深腸骨回旋動脈を栄養血管として選択する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上下腹壁動脈によるtwo dominant pedicleの血行支配を受ける。",
      "b.　皮弁は縦方向にも横方向にも作れる。",
      "c.　上腹壁動脈の方が太く長い血管柄を得ることができる。",
      "d.　術後の腹壁ヘルニアには注意しなければならない。",
      "e.   Thin flapとして利用することはできない。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a. MathesとNahaiは、筋皮弁の血行様式を5つに分類している。1型：One vascular pedicle（大腿筋膜張筋など）、2型：Dominant and minor pedicles（胸鎖乳突筋など）、3型：Two dominant pedicles（大殿筋、腹直筋など）、4型：Segmental pedicles（縫工筋など）、5型：One dominant pedicle with secondary segmental pedicles（広背筋、大胸筋など）。腹直筋は上腹壁動静脈と深下腹壁動静脈の二重支配である。b. 腹直筋皮弁は、横軸型にデザインするTRAM（Transverse Rectus Abdominis musclocutaneous） flapと、縦軸型にデザインするVRAM（Vertical RAM） flapのどちらでもデザインが可能である。また、臍周辺の主要な穿通枝を含め上外側に皮島をデザインする斜軸型のORAM（Oblique RAM）もある。c. 腹直筋皮弁は、外腸骨動脈の分岐である深下腹壁動脈からの血行が優位であるが、内胸動脈の末梢枝である上腹壁動脈からの支配も受けるTwo dominant pedicles（Mathes分類3型）の筋皮弁である。上腹壁動静脈は非常に細く、有茎皮弁作成時には皮弁末梢の血流には注意を要し、また遊離皮弁には適さない。d. 弓状線より尾側は後鞘が欠損するため、同部位は術後にヘルニアを来しやすい。そのため、筋体の温存（muscle-sparingやDIEP flapの検討）、可能な前鞘の温存、メッシュによる補強など、ヘルニア予防に努める必要がある。e. 皮弁の真皮下血管網を温存して皮下脂肪を切除し、厚さ3～5ミリ程度の非常に薄い皮弁を作成することをThinningと言う。特に鼠径部から腹壁周辺は非常に豊富な血流を有するため、腹直筋皮弁や鼠径皮弁などはThinning可能な代表的皮弁である。他にも前外側大腿皮弁（ALT flap）などもThinning可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "皮弁",
    "question": "大胸筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の血行を担うのは、主動脈からの直接の穿通血管ではない。",
      "b.　主動脈は胸肩峰動脈で主静脈はその随伴静脈である。",
      "c.　肋骨、胸骨を含めた骨筋皮弁にできない。",
      "d.　有茎皮弁にて頬、口腔内、咽頭に到達することはできない。",
      "e.　術後の肺活量の低下が大きな欠点である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "大胸筋皮弁の栄養血管は胸肩峰動静脈であり、皮島の血行は胸肩峰動脈からの筋内血行と皮島に入る肋間穿通枝の吻合によって保たれる　。肋（軟）骨を付着させて挙上することも可能である。皮弁を鎖骨下を通すことにより口腔や眼窩、中頭蓋底まで到達可能となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管として上、下いずれの腹壁動脈でも用いることができる。",
      "b.　上腹壁動静脈を用いると、長く太い血管柄が得られ、遊離皮弁に適している。",
      "c.　移植に必要な組織の量に応じた筋体量の調節はできない。",
      "d.　頭頚部や下肢の再建など仰臥位で行う手術に適している。",
      "e.　知覚皮弁として用いることが多い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "腹直筋皮弁は上腹壁動静脈と深下腹壁動静脈の2重支配であり、有茎皮弁ではどちらの血管茎としても移植可能である。上腹壁動静脈は血管径が細いため遊離皮弁として移植する場合は深下腹壁動静脈を栄養血管とする。皮弁に含める筋体量の調節は可能で、穿通枝皮弁にすると筋体は含めずに挙上できる。仰臥位の手術では体位変換なく採取できるため、有用である。肋間神経を含めると知覚皮弁としても移植できるが、一般的には知覚を含めない皮弁として用いることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前鋸筋皮弁や肩甲皮弁を同一の血管茎を用いて同時に挙上できる。",
      "b.　広背筋は胸背動脈のみで栄養される。",
      "c.　肋骨を含めて挙上できる。",
      "d.　成人では10cm以上の茎が作成できる。",
      "e.　術後の機能的損失が大きい。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "広背筋皮弁は胸背動脈広背筋枝と肋間動脈に栄養される。胸背動脈前鋸筋枝を含めると前鋸筋弁との複合皮弁が、中枢の肩甲下動脈まで展開して肩甲回旋動脈を含めると肩甲皮弁との複合皮弁が可能である。広背筋が起始する第9～12肋骨を含めて挙上することができる。肩甲下動脈の中枢まで展開すれば10cm以上の長い血管系が確保できる。皮弁採取後の機能欠損はほとんどない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "皮弁",
    "question": "肩甲皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は肩甲回旋動脈である。",
      "b.　栄養血管は小円筋、大円筋、上腕三頭筋で囲まれた内側腋窩裂から皮下に現れる。",
      "c.　栄養血管の径が細いことが欠点である。",
      "d.　広背筋皮弁と共通の茎では挙上できない。",
      "e.　骨皮弁として挙上できる。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "肩甲皮弁は肩甲下動静脈の分枝である肩甲回旋動静脈を栄養血管とし、肩甲骨を含めて挙上が可能である。肩甲回旋動脈は小円筋、大円筋、上腕三頭筋からなる内側腋窩裂を通り後方へ出て皮弁に入る。血管茎は、遊離皮弁として利用できるだけの十分な太さを有する。肩甲骨の外側を含めた骨皮弁としても挙上できる。肩甲下動脈の分枝である胸背動脈を含めることで広背筋皮弁との連合皮弁としても挙上可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "皮弁",
    "question": "遊離鼠径皮弁移植術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浅腹壁動脈と深腸骨回旋動脈によって栄養される。",
      "b.　Axial pattern flapである。",
      "c.　皮弁内に筋肉は含まない。",
      "d.　皮弁全体を知覚皮弁として利用できる。",
      "e.　採取部の瘢痕が目立つことが欠点である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "皮弁概念におけるaxial pattern flapの先駆けとして、遊離皮弁の初期に汎用された皮弁である。その栄養血管である浅腸骨回旋動静脈は解剖学的変異が多い。皮弁に知覚神経や筋肉は含まない。皮弁採取部は縫縮可能であり、採取部瘢痕も目立たない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "皮弁",
    "question": "遊離広背筋皮弁移植術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　胸背動脈を栄養動脈とする。",
      "b.　筋体上の皮島の血流は安定しない。",
      "c.　皮弁採取後の機能障害は大きい。",
      "d.　機能的筋移植術とすることも可能である。",
      "e.　同一血管茎で前鋸筋も同時に挙上が可能である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "遊離広背筋皮弁は胸背動脈広背筋枝を栄養血管とする皮弁であり、筋体上の皮膚の血行は安定している。胸背動脈前鋸筋枝を含めると前鋸筋との連合皮弁として採取できる。支配神経である胸背神経を含めることで機能的筋肉移植が可能であり、採取部の機能欠損がほとんどない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "皮弁",
    "question": "遊離肩甲皮弁移植術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　肩甲回旋動脈を栄養動脈とする。",
      "b.　通常皮弁と肩甲骨を一塊として挙上できない。",
      "c.　皮膚だけの厚みは腹直筋皮弁の皮膚より薄い。",
      "d.　成人では長径25cm程度の皮弁は採取可能である。",
      "e.　血管柄は内側腋窩裂より立ち上がる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "肩甲皮弁は肩甲下動静脈の分枝である肩甲回旋動静脈を栄養血管とし、肩甲骨を含めて挙上が可能である。肩甲回旋動脈は小円筋、大円筋、上腕三頭筋からなる内側腋窩裂を通り後方へ出て皮弁に入る。肩甲回旋動脈の基部まで剥離すれば、5-7ｃｍ程度の血管茎が得られる。肩甲骨の外側を含めた骨皮弁をしても挙上できる。皮弁は横方向の肩甲皮弁と縦方向の傍肩甲皮弁があり、どちらも10X25cm前後の皮弁が採取可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "皮弁",
    "question": "血管柄付き遊離腸骨移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨量を多く採取できるが曲面となる。",
      "b.　骨への優位な血行は浅腸骨回旋動脈といわれている。",
      "c.　現在行われている生骨移植の中では最も良い血行といわれている。",
      "d.　上前腸骨棘も一塊として挙上する必要がある。",
      "e.　術後ヘルニアを生じることがある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b).深腸骨回旋動脈(d).若年者は温存するよう配慮する",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "皮弁",
    "question": "肩甲皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養動脈は肩甲回旋動脈である。",
      "b.　神経血管茎を一束として知覚皮弁となりうる。",
      "c.　血管茎は成人でも5cm以上作成できない。",
      "d.　肩甲骨の一部を付着させて複合皮弁となり得る。",
      "e.　広背筋皮弁とともに一つの茎での移植が可能である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "c).肩甲回旋動脈起始部までの剥離で5-7cm程度、胸背動脈を犠牲にして、肩甲下動脈起始部までの剥離で10cmは可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血管茎として上・下腹壁動脈いずれも使用できる。",
      "b.　採取後の合併症として腹壁ヘルニアに留意する。",
      "c.　血管茎が太く、長いのが長所である。",
      "d.　腹直筋よりの皮膚への穿通枝は臍輪周囲に最も多い。",
      "e.　遊離皮弁では上腹壁動脈を栄養血管とする。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腹直筋皮弁を遊離皮弁として利用する場合の血管茎は下腹壁動静脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁の挙上について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　同側は前腋窩線まで採取できるが、対側は全く採取できない。",
      "b.　腹直筋前鞘を全部含めなくとも安全に皮弁挙上が可能である。",
      "c.　血管茎としては、上腹壁動静脈より下腹壁動静脈の方が太い場合が多い。",
      "d.　上腹部では腹直筋後鞘が欠損しているので、瘢痕ヘルニアを起こしやすい。",
      "e.　採取部には遊離植皮が必要な場合が多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).全く採取できないことはない(d).弓状線以下では存在しない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "皮弁",
    "question": "肩甲下動脈を血管茎として採取不可能なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広背筋皮弁",
      "b.　肩甲皮弁",
      "c.　僧帽筋皮弁",
      "d.　大胸筋皮弁",
      "e.　前鋸筋皮弁\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "各皮弁の栄養血管は、a.　広背筋皮弁　胸背動脈b.　肩甲皮弁　　肩甲回旋動脈c.　僧帽筋皮弁　頚横動脈d.　大胸筋皮弁　胸肩峰動脈e.　前鋸筋皮弁　胸背動脈の前鋸筋枝",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "皮弁",
    "question": "(筋)皮弁について適当なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　DP（Deltopectoral）皮弁と大胸筋皮弁を同時に挙上することは不可能である。",
      "b.　DP（Deltopectoral）皮弁は三角筋部中央迄であればdelayしないでも挙上が可能である。",
      "c.　広背筋皮弁は胸背動脈が切断されている場合も挙上は可能である。",
      "d.　広背筋皮弁と前鋸皮弁を同時に挙上することは不可能である。",
      "e.　僧帽筋皮弁は側頭部の再建に用いることは不可能である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "DP(Deltopectoral）皮弁(内胸動脈第2, 3穿通枝)と大胸筋皮弁(胸肩峰動脈)を同時に挙上することは可能で、DP(Deltopectoral)皮弁は三角筋部中央迄であればdelayしないでも挙上が可能である。広背筋皮弁(胸背動脈)と前鋸筋皮弁(胸背動脈前鋸筋枝)を同時に挙上することは可能で、広背筋皮弁はしばしば逆行性として挙上される。僧帽筋皮弁は、頚横動脈下行枝を用いた縦長のデザインにより側頭部の再建に用いることが可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "皮弁",
    "question": "遊離大網移植について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大網は血管とリンパ管を豊富に含んだ脂肪性臓器である。",
      "b.　血管茎が短いのが欠点である。",
      "c.　内視鏡を用いた採取が試みられている。",
      "d.　大網組織は、皮膚の移植床として利用される。",
      "e.　自由な形態をとれるので死腔を充填する組織として利用される。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "大網の血管系は右・中・左・副大網動静脈で構成され、左・右胃大網動静脈で循環される。血管茎は長く取れるので、再建の自由度は高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "皮弁",
    "question": "大胸筋皮弁の栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　thoracoacromial vessels",
      "b.　thoracodorsal vessels",
      "c.　transverse cervical vessels",
      "d.　lateral thoracic vessels",
      "e.　internal mammary vessels\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "大胸筋の主栄養血管は胸肩峰動静脈thoracoacromial vesselsであり、通常大胸筋皮弁の栄養血管としては本血管が選択される。外側胸動脈は前鋸筋の上半部や大胸筋、小胸筋、乳腺、胸部皮膚等に枝を出すが、筋皮弁の血管茎として用いられることはほとんどない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "皮弁",
    "question": "広背筋皮弁の主たる栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　thoraco-acromial vessels",
      "b.　thoraco-dorsal vessels",
      "c.　transverse cervical vessels",
      "d.　lateral thoracic vessels",
      "e.　internal mammary vessels\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "広背筋の主栄養血管は胸背動静脈thoraco-dorsal vesselsであり、広背筋皮弁の栄養血管として用いられる。外側胸動脈は前鋸筋の上半部や大胸筋、小胸筋、乳腺、胸部皮膚等に枝を出すが、筋皮弁の血管茎として用いられることはほとんどない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "皮弁",
    "question": "僧帽筋皮弁の栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　thoraco-acromial vessels",
      "b.　thoraco-dorsal vessels",
      "c.　transverse cervical vessels",
      "d.　lateral thoracic vessels",
      "e.　internal mammary vessels\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "僧帽筋の主栄養血管は頚横動静脈transverse cervical vesselsであり、僧帽筋皮弁の主栄養血管となる（時に浅頚動脈superficial cervical arteryとする記述もある）。外側胸動脈は前鋸筋の上半部や大胸筋、小胸筋、乳腺、胸部皮膚等に枝を出すが、筋皮弁の血管茎として用いられることはほとんどない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "皮弁",
    "question": "前外側大腿皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　複数の皮島を同時に挙上可能である。",
      "b.　主要支配血管は外側大腿回旋動脈である。",
      "c.　長い血管柄を得ることが出来る。",
      "d.　Flow through型の血管吻合を行うことが出来ない。",
      "e.　有茎皮弁では心窩部まで到達できない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "前外側大腿皮弁は、外側大腿回旋動脈下行枝より派生する皮膚穿通枝を栄養血管として提唱された穿通枝皮弁である。複数の穿通枝が存在すれば、複数の皮島を同時に挙上することができる（ただし、本血管、穿通枝にはバリエーションがあり、有意の穿通枝が1本しかない場合はその限りではないし、稀には下行枝が欠損する場合もある）。血管柄の長さは、通常10～15㎝とされる。筋枝や穿通枝派生後の下行枝を利用して、Flow through型の血管吻合を行うことができる。上方への移動範囲は、下腹部程度が限界である。  以上より、選択肢（a）は常に正解と成り得るわけではないが、(d)が明らかに間違いであり、相対的に(d)が正解となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "皮弁",
    "question": "後脛骨動脈の損傷を伴う踵部再建に適する有茎皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内側足底皮弁",
      "b.　外側踵骨動脈皮弁",
      "c.　逆行性腓腹皮弁",
      "d.　足背動脈皮弁",
      "e.　母趾外転筋皮弁\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "足の主要動脈を犠牲にしない皮弁を選択する問題。内側足底皮弁母趾外転筋皮弁は後脛骨動脈末梢枝により栄養されるので不適。また、足への栄養路となる足背動脈を犠牲にするのは適切でない。逆行性腓腹皮弁は浅腓腹動脈によって栄養される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "皮弁",
    "question": "外側踵骨動脈皮弁の栄養血管の中枢の動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓骨動脈",
      "b.　前脛骨動脈",
      "c.　後脛骨動脈",
      "d.　足背動脈",
      "e.　外側足底動脈\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "lateral calaneal artery flapの栄養血管であるlateral calcaneal arteryは、peroneal artery のterminal branchである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "皮弁",
    "question": "短趾屈筋皮弁の栄養動脈となるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内側足底動脈のみ",
      "b.　外側足底動脈のみ",
      "c.　内側足底動脈と外側足底動脈",
      "d.　足背動脈",
      "e.　腓骨動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Flexer digitorum brevis muscleはmedial planter arteryとlateral planter arteryの分枝どちらからも栄養されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "皮弁",
    "question": "腓腹筋、ヒラメ筋について最も正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ヒラメ筋は筋弁としてのみ用いられる。",
      "b.　腓腹筋はヒラメ筋より筋腹が長いため、より末梢まで届く。",
      "c.　いずれの筋弁も下腿の末梢1/3の再建に適している。",
      "d.　腓腹筋を用いた場合は、アキレス腱の再建が必要となる。",
      "e.　腓腹筋の栄養動脈はpopliteal arteryから分岐しているが、ヒラメ筋の場合はそれ以外の分枝も関与する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ヒラメ筋は筋弁の他、筋皮弁として用いられる。ヒラメ筋はpopliteal artery, posterior tibial & peroneal arteryから分枝する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "皮弁",
    "question": "内側足底筋膜皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　知覚皮弁となりうる。",
      "b.　内側足底動脈の浅枝を栄養血管とする。",
      "c.　短趾屈筋への血行が障害される。",
      "d.　栄養血管が細いため、島状皮弁にはならない。",
      "e.　踵荷重部の再建によい適応がある。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.　内側足底神経の皮枝を皮弁に含めることによって、知覚皮弁となりうる。b.　内側足底動脈の浅枝を栄養血管とする。c.　短趾屈筋は内側、外側いずれの足底動脈からも栄養され、特に外側足底動脈が主である。d.　島状皮弁として利用可能である。e.　内側足底皮膚も他の足底皮膚と同様に厚い角質、皮下脂肪内の線維性隔壁、その線維性隔壁と足底腱膜との強固な連結を有し、踵荷重部の再建によい適応がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "皮弁",
    "question": "筋弁あるいは、筋皮弁として大腿部前面から採取される筋肉のうち、主要栄養血管が外側大腿回旋動脈より分枝していないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Tensor fascia lata",
      "b.　Sartorius",
      "c.　Rectus femoris",
      "d.　Vastus lateralis",
      "e.　Semitendinosus\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a. Tensor fascia lataは外側大腿回旋動脈上行枝から栄養を受ける。b. Sartoriusは外側大腿回旋動脈、深大腿動脈、大腿動脈、浅腸骨回旋動脈、下行膝動脈から。c. Rectus femorisは外側大腿回旋動脈、浅腸骨回旋動脈から栄養を受ける。d. Vastus lateralisは外側大腿回旋動脈、大腿深動脈からの血行支配である。e. Semitendinosusは深大腿動脈の第1穿通枝が主で、内側大腿回旋動脈、下臀動脈、膝窩動脈も関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "皮弁",
    "question": "外側広筋について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　筋皮弁として挙上できる。",
      "b.　運動神経は、閉鎖神経である。",
      "c.　主要栄養動脈は、外側大腿回旋動脈の下行枝である。",
      "d.　筋弁として用いた場合、大転子部の充填に適している。",
      "e.　大腿四頭筋の一つである。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 筋皮弁として挙上することは可能である。(b). 外側広筋を含め大腿四頭筋、縫工筋は大腿神経支配である。閉鎖神経は大腿内転筋群を支配する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "皮弁",
    "question": "大腿筋膜張筋皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　栄養動脈は外側大腿皮動脈である。",
      "b.　栄養動脈は細く、遊離筋皮弁としては用いられない。",
      "c.　知覚皮弁とすることは不可能である。",
      "d.　大転子部の再建に用いやすい。",
      "e.　歩行障害を来すのでdonor siteは縫縮せず植皮を行う必要がある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ほとんどの例でdonor siteの縫縮が可能であり、縫縮による歩行障害はまれである。栄養血管は外側大腿回旋動脈で、外側大腿皮神経を含めて知覚皮弁になる。血管茎は基部まで追えば長さ10cm、太さは2-3mm程度あり、遊離筋皮弁としても利用できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "皮弁",
    "question": "下肢交叉皮弁の特徴について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　最低3回以上の手術が必要である。",
      "b.　不自然な肢位を強いることになる。",
      "c.　固定は約2～3週間を要す。",
      "d.　高齢者には安全でよく用いられる。",
      "e.　遠隔皮弁の一つである。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a.　皮弁による創部の被覆と皮弁切離という2回の手術が少なくとも必要である。b.　不自然な肢位を強いることになる。c.　固定は約2～3週間を要す。d.　高齢者では関節拘縮等を惹起しやすいので、通常は行わない。e.　遠隔皮弁の一つである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "皮弁",
    "question": "腓骨皮弁の栄養動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓腹動脈",
      "b.　足背動脈",
      "c.　伏在動脈",
      "d.　外側足底動脈",
      "e.　腓骨動脈\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腓腹動脈は膝窩動脈から分枝し、腓腹筋や下腿後面皮膚を栄養する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "皮弁",
    "question": "踵部底面の被覆に適する皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓骨皮弁",
      "b.　足背皮弁",
      "c.　内側足底皮弁",
      "d.　鼠径皮弁",
      "e.　外側踵骨動脈皮弁\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "遊離、有茎を問わず、踵部に適用できる可能性という観点から見れば全ての選択肢を選ぶことができる。しかし、腓骨皮弁や足背皮弁、鼠径皮弁は、足底荷重部再建への適合性の点で問題が少なくない。外側踵骨動脈皮弁は採取できる皮弁の範囲や部位、移動距離から、欠損の大きさ・範囲によって、適応が限定的となる。足底に最も近い皮膚を有し、採取範囲や移動距離に優れており、また遊離皮弁としても踵底面被覆に適することから、第一選択として内側足底皮弁を選択するのが形成外科認定医を志す者の対応と思われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "皮弁",
    "question": "大腿筋膜張筋皮弁の栄養動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　外側大腿回旋動脈",
      "c.　外陰部動脈",
      "d.　深下腹壁動脈",
      "e.　下殿動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "大腿筋膜張筋皮弁は外側大腿回旋動脈の上行枝が栄養血管となる。腸脛靭帯、大腿筋膜を含む強靭な皮弁であり、腹壁欠損や大転子部・坐骨部などの褥瘡に有用な皮弁である。その大部分が筋体を含まない筋膜皮弁としての性質を有する、肥満体型や糖尿病患者などでは遠位部の血行障害を来しやすい、遊離皮弁としても用いられる、などの特徴も知っておいてほしい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性前腕皮弁で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　静脈吻合が必要である。",
      "b.　術前にAllen testが必要である。",
      "c.　伴行静脈と皮静脈が必要である。",
      "d.　静脈の中を動脈血が流れる。",
      "e.　神経を含めると血行がよい。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "逆行性前腕皮弁は、橈骨動脈と尺骨動脈の手掌動脈弓での交通による逆行性血流を利用した皮弁であり、前腕部の皮弁を手背や手指などの遠位の欠損部に移動するものである。従って、術前にAllen testを行うことで、尺骨動脈系からの血流のみで、皮弁や手指が潅流可能であることを確認しておく必要がある。皮弁の静脈灌流に関しては、静脈弁によるうっ血の心配があるが、Biemerらは血行再建を行わなくても問題なかったと報告しており、必ずしも必要とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "皮弁",
    "question": "橈側前腕皮弁の採取による最も多い合併症はどれか。",
    "choices": [
      "a.　冬季に起こる指尖の循環障害",
      "b.　前腕部で筋肉の癒着による機能障害",
      "c.　手背の橈側部の知覚麻痺",
      "d.　手根管症候群",
      "e.　前骨間神経麻痺\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).橈骨神経浅枝麻痺が最も多い合併症である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "皮弁",
    "question": "薄筋皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　支配神経は大腿神経の枝である。",
      "b.　栄養血管は外側大腿回旋動脈の枝である。",
      "c.　栄養血管の分布形態は大腿筋膜張筋のそれに類似している。",
      "d.　中枢約４分の１が壊死になりやすい。",
      "e.　後遺障害は少ない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "薄筋の栄養血管は、中枢側からdominant vascular pedicleとして大腿深動脈、内側大腿回旋動脈の分枝が、末梢側からminor pedicleとして下行膝動脈筋枝が流入する。そのため、栄養血管の分布形態はone vascular pedicleの大腿筋膜張筋とは異なり、末梢側が壊死となりやすい。閉鎖神経前枝の神経支配を受ける。(a).閉鎖神経の前枝。(b).大腿深動脈から直接分枝することが多いが時に内側大腿回旋動脈から分枝する。(c).薄筋皮弁は血行支配は分節状。大腿筋膜張筋は外側大腿回旋動脈の上行枝を茎とし各々異なる。(d).遠位1/3の皮膚が壊死になりやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "皮弁",
    "question": "下腿の遠位３分の１の挫滅損傷で前脛骨動脈が閉塞している症例で、アキレス腱を被覆できない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　medial plantar flap",
      "b.　lateral calcaneal flap",
      "c.　reverse peroneal flap",
      "d.　dorsalis pedis flap",
      "e.　distally based superficial sural artery flap\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "dorsalis pedis flapは前脛骨動脈が閉塞している場合は使用不可。(a).内側足底動脈皮弁　(b).外側踵部皮弁　(c).逆行性腓骨皮弁　(d).足背動脈皮弁　(e).遠位茎浅腓腹動脈皮弁",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "皮弁",
    "question": "薄筋皮弁の栄養血管となりうるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　内側大腿回旋動脈",
      "c.　外陰部動脈",
      "d.　深下腹壁動脈",
      "e.　下殿動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "薄筋の主栄養動脈は大腿深動脈から直接分枝することが多いが時に内側大腿回旋動脈から分枝する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "皮弁",
    "question": "筋皮弁として用いられることがないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　soleus muscle",
      "b.　palmaris long muscle",
      "c.　obturator internus muscle",
      "d.　gracilis muscle",
      "e.　sartorius muscle\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).ヒラメ筋　(b).長掌筋　(c).内閉鎖筋　(d).薄筋　(e).縫工筋薄筋、縫工筋が筋皮弁として挙上可能である。ヒラメ筋は腓腹筋の深層に位置し、主に筋弁として用いられるが、筋皮弁としての報告もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "皮弁",
    "question": "Medial plantar flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頸部の再建に適している。",
      "b.　通常足底腱膜を含めて作成する。",
      "c.　逆行性皮弁としても利用できる。",
      "d.　知覚神経は腓腹神経である。",
      "e.　知覚皮弁にはできない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "内側足底神経の一部を付着させることで、知覚皮弁にできる。(a).足底、手掌や指腹部の再建に有用。　(d).内側足底神経",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "皮弁",
    "question": "薄筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は、内側大腿回旋動静脈の枝であり、恥骨より約20cm下方に位置している。",
      "b.　筋肉の大きさの範囲で皮弁を挙上できる。",
      "c.　起始は、坐骨の下行枝で停止は脛骨粗面近くである。",
      "d.　会陰部の再建に有用である。",
      "e.　採取後の機能障害が非常に少ない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "筋肉から皮膚への穿通枝が少なく、筋肉の大きさの範囲の皮弁の挙上は血行が不安定となる。(a).恥骨より約10cmの位置で筋内に入る。(b).遠位1/3の皮膚をほとんど栄養しない。(c).起始：恥骨下枝、停止：脛骨内側",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "皮弁",
    "question": "Lateral calcaneal artery flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Axial pattern neurovascular flapである。",
      "b.　知覚障害をさけるために、腓腹神経のみ皮弁から分離し温存することは容易である。",
      "c.　前脛骨動脈の開存の有無が皮弁生着を左右する。",
      "d.　島状皮弁として挙上可能であり、皮弁の可動範囲を広げられる。",
      "e.　母趾の再建によく用いられる。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "アキレス腱部などの再建によく用いられる。一般的には、lateral calcaneal flapの挙上は骨膜上でおこない、神経・血管茎を肉眼で見えるほどには露出しないほうが安全とされている。腓腹神経を残しての挙上よりも、むしろ腓腹神経を含めて知覚皮弁として用いたほうが有用とも考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "皮弁",
    "question": "足底非荷重部を利用した皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　母趾外転筋も筋皮弁として用いることができる。",
      "b.　局所皮弁として利用した場合、伸展性に乏しい。",
      "c.　短母趾屈筋皮弁は外側足底動脈よりの血行に支配されている。",
      "d.　内側足底動脈は足底腱膜の表層を走っている。",
      "e.　内側足底神経は内側足底動脈と併走していない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c).内側足底動脈　(d).下層　(e).併走している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "皮弁",
    "question": "外側大腿回旋動脈を茎とする皮弁でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外側大腿皮弁",
      "b.　前内側大腿皮弁",
      "c.　前外側大腿皮弁",
      "d.　薄筋皮弁",
      "e.　大腿筋膜張筋皮弁\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "外側大腿皮弁と前外側大腿皮弁は異なるものであることに注意。(a).大腿深動脈　(d). 大腿深動脈もしくは内側大腿回旋動脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "皮弁",
    "question": "腓骨動脈皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腓骨動脈は前脛骨動脈から分枝する。",
      "b.　逆行性皮弁として用いることが出来る。",
      "c.　ヒラメ筋を含ませることが出来る。",
      "d.　下腿中央では腓骨動脈は長母趾伸筋内に存在する。",
      "e.　腓骨動脈の皮膚穿通枝は腓骨の前縁を通る。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).前脛骨動脈→後脛骨動脈　(d).この高さで長母趾伸筋内にあるのは前脛骨動脈　(e).前縁→後縁",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性前腕皮弁の静脈還流について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　伴行静脈（深静脈系）を用いるが、皮下静脈（浅静脈系）を含めた方が良い。",
      "b.　伴行静脈は、２本のうち１本を用いる。",
      "c.　皮下組織を少しでも茎に含めた方が安全である。",
      "d.　皮弁がうっ血傾向を来すことは少ない。",
      "e.　伴行静脈２本の間に交通枝が存在し、しかも弁を迂回する経路がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.深部静脈系と浅静脈系間の交通があるので、皮下静脈を含める方が静脈環流には望ましいb.伴行静脈を分けて使用する意味はない。c.逆行性皮弁全般に言えることではあるが、下記の参考文献中では特に述べられてはいない。d.aで述べているように深部静脈系と浅静脈系間の交通があることと、下記のeに述べているように弁を迂回する交通枝が存在するため、うっ血傾向を来すことは少ないe.Linらがこの事実を報告している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "皮弁",
    "question": "前外側大腿皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管のvariationは少ない。",
      "b.　血管茎が短いため頭頚部の再建には適さない。",
      "c.　知覚皮弁として利用出来る。",
      "d.　本皮弁は筋間中隔皮弁に属する。",
      "e.　複合皮弁として利用出来る。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).栄養血管（穿通枝）の存在位置や数は個体差が大きい。(b).舌半切や頬粘膜、中咽頭側壁の欠損などの再建に用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "皮弁",
    "question": "大腿部のflapと栄養血管の組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　anterolateral thigh flap   ・・　外側大腿回旋動脈",
      "b.　anteromedial thigh flap　・・・　外側大腿回旋動脈",
      "c.　lateral thigh flap   ・・・・・　外側大腿回旋動脈",
      "d.　saphenous flap   ・・・・・・・　内側大腿回旋動脈",
      "e.　posterior thigh flap   ・・・・　下殿動脈\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "1983年にSe-Min Baekによって報告された、lateral thigh flapは大腿深動脈第3穿通枝を血管茎とするものである。またsaphenous flapの栄養血管は下行膝動脈から分岐する伏在動脈である。(a).前外側大腿皮弁　(b).前内側大腿皮弁　(c).外側大腿皮弁－大腿深動脈　(d).伏在動脈皮弁－下行膝動脈の分枝である伏在動脈　(e).後大腿皮弁",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "皮弁",
    "question": "橈側前腕皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　尺骨動静脈を血管茎とする。",
      "b.　知覚皮弁として利用できない。",
      "c.　術前にAllen test を行なう必要がある。",
      "d.　橈骨を皮弁に含めることができる。",
      "e.　血管茎の静脈は伴走静脈のみである。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "e). 皮静脈も利用できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "皮弁",
    "question": "前腕皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の厚さは薄い。",
      "b.　パラテノン（腱傍組織）は皮弁に含めて挙上する。",
      "c.　遊離皮弁として用いるとき、普通は非優位側の腕から採取する。",
      "d.　血管茎が長く安全な皮弁である。",
      "e.　長掌筋腱を皮弁に含めることができる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b). パラテノンを温存しないと植皮が生着しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "皮弁",
    "question": "足関節外果部の皮膚欠損の再建に使用する場合、血管吻合を必要とする皮弁、筋弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　lateral calcaneal flap",
      "b.　lateral supramalleolar flap",
      "c.　anterior tibial artery flap",
      "d.　extensor digitrum brevis M. flap",
      "e.　saphenous flap\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).外側踵部皮弁：足底や踵部に用いる皮弁であり、足関節外果には到達しづらい。(b).外果上皮弁：逆行性皮弁として使用される。(c).前脛骨動脈皮弁：逆行性皮弁として使用される。(d).短趾伸筋弁：足背動脈を血管茎として挙上。 (e).伏在動脈皮弁：膝から下腿内側の皮弁。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "皮弁",
    "question": "筋膜皮弁の血管系について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腓骨皮弁において皮膚穿通枝はヒラメ筋と腓腹筋のあいだを通る。",
      "b.　前腕皮弁において橈骨動脈は橈側手根屈筋の尺側に存在する。",
      "c.　anterolateral thigh flapにおいて大腿外側回旋動脈は外側広筋の外側に位置する。",
      "d.　腓骨皮弁にヒラメ筋を含めることができる。",
      "e.　anterolateral thigh flapに外側広筋を含めることができる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 後下腿筋間中隔（腓骨筋とヒラメ筋との間にある筋間中隔）に存在する。(b). 腕橈骨筋と橈側手根屈筋の間に存在する。(c). 外側広筋と大腿直筋の筋間中隔を走行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "皮弁",
    "question": "Posterior thigh flapの栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動脈",
      "b.　外側大腿回旋動脈",
      "c.　外陰部動脈",
      "d.　深下腹壁動脈",
      "e.　下臀動脈\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "内腸骨動脈から分岐した下臀動脈は大臀筋の下で分岐し大腿後面の皮枝となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "皮弁",
    "question": "Lateral calcaneal flapの栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　後脛骨動脈の枝",
      "b.　前脛骨動脈の枝",
      "c.　腓骨動脈の枝",
      "d.　足背動脈の枝",
      "e.　内側足底動脈の枝\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "lateral calaneal flapの栄養血管であるlateral calcaneal arteryは、peroneal artery のterminal branchである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "皮弁",
    "question": "Gracilis musculocutaneous flapについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　栄養動脈の主なものは外側大腿回旋動脈である。",
      "b. 明確な名称はない腿の屈曲に作用している。",
      "c.　閉鎖神経は外側大腿回旋動脈と伴走して薄筋内に分布する。",
      "d.　神経支配は運動、感覚ともに閉鎖神経である。",
      "e.　歩行障害を来す恐れがあるので両側から採取するのは避けるべきである。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a.　薄筋の主栄養動脈は大腿深動脈から直接分枝することが多いが時に内側大腿回旋動脈から分枝する。b.　内転筋群に属するc.　閉鎖管をでた後、短内転筋と長内転筋の間を通って、血管系のやや近位、薄筋起始部から7-9cmの位置で筋体に入るd.　支配神経は閉鎖神経e.　内転機能は他の内転筋群によって代償され、機能的損傷はほとんど生じない。両側薄筋皮弁も会陰部の再建によく用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "皮弁",
    "question": "Tensor fascia lata musculocutaneous flapについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　栄養動脈は外側大腿回旋動脈である。",
      "b.　知覚神経としては外側大腿皮神経がある。",
      "c.　遊離皮弁としても用いられる。",
      "d.　大腿外側に長い皮弁が作成可能である。",
      "e.　腹壁欠損に用いる場合、有茎で臍の高さまで届かせることは不可能である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "TFL flapは通常臍付近まで到達可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性後骨間動脈皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Posterior interosseous flapと同じである。",
      "b.　橈骨動脈を犠牲にする。",
      "c.　術前、血管造影を行った方がよい。",
      "d.　PIP関節以遠の欠損には適応しにくい。",
      "e.　肘部の欠損に対しては適応がない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.　Posterior interosseous flapの遠位茎皮弁である。b.　後骨間動脈が血管茎であるので、橈骨動脈は当然温存可能である。c.　遠位での血管吻合が欠損することはまれであるが認められるので、術前に血管造影を行う方が安全である。d.　PIP関節以遠の欠損には適応しにくい。e.　肘部の欠損に対しては、順行性に皮弁を挙上すれば利用可能であるが、問われているのは逆行性皮弁についてである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "皮弁",
    "question": "薄筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　主栄養動静脈は深大腿動静脈よりの筋枝であることが多い。",
      "b.　有茎にて可能な回転範囲は会陰、肛門、殿部、腰部までである。",
      "c.　他の内転筋群が健常であっても薄筋自体の切除後に障害を残す。",
      "d.　遊離皮弁としてはほとんど用いられない。",
      "e.　筋体末梢側の約1/3が皮膚壊死におちいりやすい。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a.　薄筋の主栄養動脈は大腿深動脈から直接分枝することが多いが時に内側大腿回旋動脈から分枝する。b.　腰部までは達しない。c.　採取により機能障害を残すことはない。d.　遊離皮弁として、顔面のみでなくフォルクマン拘縮後の前腕再建などにも用いられる。e.　筋体末梢1/3上の皮弁血行は不安定である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "皮弁",
    "question": "薄筋および薄筋皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　主な栄養血管は、大腿動脈からの筋枝である。",
      "b.　運動神経は、閉鎖神経運動枝である。",
      "c.　恥骨付着部を切離すると移動回転範囲が増加する。",
      "d.　通常は他の内転筋群と共同で作用しない。",
      "e.　筋を部分的に採取することは非常に困難である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.　教科書的には栄養血管は内側大腿回旋動脈あるいは深大腿動脈から分枝するとされている。b.　運動神経は、閉鎖神経運動枝である。c.　恥骨付着部を切離すると移動回転範囲が増加する。d.　他の内転筋群と共同で作用する。e.　筋を部分的に採取して利用できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "皮弁",
    "question": "Lateral thigh flapについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大腿外側に作成される筋膜皮弁である。",
      "b.　栄養血管は大腿外側皮神経と伴走する。",
      "c.　栄養血管は貫通動脈である。",
      "d.　知覚皮弁として使用できる。",
      "e.　遊離皮弁として使用できる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "anterolateral thigh flapと混同しないよう。(b).大腿深動脈からの第1、3、4穿通枝が栄養血管",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "皮弁",
    "question": "次の筋肉で筋皮弁として用いられないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　縫工筋",
      "b.　薄筋",
      "c.　大腿筋膜張筋",
      "d.　大腿直筋",
      "e.　長内転筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "他の4者はすべてよく知られている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "皮弁",
    "question": "縫工筋皮弁の栄養動脈はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内側大腿回旋動脈の枝",
      "b.　外側大腿回線動脈の枝",
      "c.　大腿動脈の枝",
      "d.　大腿深動脈の枝",
      "e.　閉鎖動脈の枝\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "縫工筋の血行支配は分節的であるが、近位の主要血行として大腿深動脈の枝があり、遠位では大腿動脈からの数本の枝により栄養されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "皮弁",
    "question": "前内側大腿皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は大腿直筋と外側広筋の筋間中隔付近を穿通する。",
      "b.　大腿直筋を連合することができる。",
      "c.　筋膜皮弁にできる。",
      "d.　皮弁の最大長は10cm以下のことが多い。",
      "e.　薄筋をcombineすることができる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).外側大腿回旋動脈の下行枝より分岐し大腿直筋と縫工筋の筋間中隔を穿通して大腿前内側の皮枝となるといわれている。(e).薄筋とは血管系が異なる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "皮弁",
    "question": "逆行性前腕皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　橈骨動脈を軸とし、手関節部をpivot pointとする皮弁である。",
      "b.　知覚の再建を行う場合は、皮弁に橈骨神経浅枝を含める。",
      "c.　橈骨動脈は、肘窩から橈骨茎状突起を結ぶ直線に沿って走行する。",
      "d.　前腕近位部では、皮膚面と軸血管が離れているので前腕遠位2/3に皮弁を作成する方法が安全である。",
      "e.　皮弁採取部の欠損に対しては通常遊離植皮を行う。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "皮弁に含むのは外側前腕皮神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "皮弁",
    "question": "腓骨皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓腹筋外側頭を含めて挙上できる。",
      "b.　皮膚穿通枝は前下腿筋間中隔をとおって腓骨前縁で皮膚に入る。",
      "c.　腓骨動脈は後脛骨筋の中に存在する。",
      "d.　腓骨動脈は前脛骨動脈から分岐する。",
      "e.　ヒラメ筋を含めて挙上できる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "腓骨皮弁は腓骨動静脈より派生する皮膚穿通枝を含めて拳上する皮弁であり、血管柄付き腓骨弁を複合できることから、骨再建に最も有用な皮弁の一つとして知られている。また、皮弁のみを用いる場合でも、順行性・逆行性（遠位茎）形態での拳上が可能であり、下腿遠位の被覆にも用いられてきた。腓骨動静脈は、膝窩の下縁から約2.5㎝遠位（腓骨頭の約6㎝遠位）で多くの場合、後脛骨動静脈より分岐し、その末梢では長母趾屈筋と後脛骨筋に囲まれて存在する。皮島に至る穿通枝は後下腿筋間中隔を通り、腓骨後縁部で皮膚に至る。本血管は、ヒラメ筋の主栄養血管の一つであり、筋枝を用いることで筋弁の複合も可能である。大血管を犠牲にする反面、穿通枝末梢の腓骨動静脈を利用して、Flow-through型の血管吻合も可能である。  なお、腓腹筋内・外側頭の主栄養血管は通常膝窩動脈より派生する内・外側腓腹動静脈であり、Mathes & Nahaiの分類ではTypeⅠに属する。近年では、他血管とのcommunicationも指摘されており、腓骨動静脈との交通も否定はできないが、少なくとも2014年時点で腓骨皮弁への腓腹筋外側頭の複合は一般的ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "皮弁",
    "question": "腓骨皮弁について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓腹筋外側頭を含めて挙上できる。",
      "b.　flow-through型の皮弁とすることができる。",
      "c.　挙上の際、総腓骨神経は犠牲にせざるを得ない。",
      "d.　皮膚穿通枝は前下腿筋間中隔をとおり、腓骨前縁にでる。",
      "e.　腓骨動脈は前脛骨動脈から分岐する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a. 腓腹筋の血行支配は膝窩動脈より分岐する腓腹動脈であり、腓骨動脈との関連はない。b. 血管茎の中枢断端と末梢断端間でflow throughとすることができる。c. 腓骨皮弁拳上にあたり、総腓骨神経は当然のことながら温存せねばならない。d. 皮膚穿通枝は後下腿筋間中隔を通り、腓骨後縁に出る。e. 腓骨動脈は後脛骨動脈から分岐する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "皮弁",
    "question": "外側大腿回旋動脈で栄養されない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　薄筋皮弁",
      "b.　大腿筋膜張筋皮弁",
      "c.　前外側大腿皮弁",
      "d.　外側広筋皮弁",
      "e.　大腿直筋弁\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "薄筋皮弁の栄養血管は大腿深動脈からの分枝か時に内側大腿回旋動脈からの分枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "皮弁",
    "question": "前腕皮弁について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中国で発表されたためChinese flapとも呼ばれる。",
      "b.　骨皮弁としては用いられない。",
      "c.　薄いので頭頚部の再建によく用いられる。",
      "d.　幅5cmくらいまで採取部は縫縮が可能である。",
      "e.　血管径が細く、血管柄が短いのが欠点である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "橈側前腕皮弁radial forearm flapは1978年Yangらが中国で報告し、1982年Songらにより英文で紹介されたことから“Chinese（forearm）flap”の別名で呼ばれる。手指の主要血管の一つである橈骨動脈を犠牲にするものの、遠位茎・近位茎何れの形式でも用いることができ、遊離皮弁として用いる際も長い血管柄を有する薄いしなやかな皮弁で、頭頚部再建にもよく用いられる。橈骨や長掌筋腱を複合でき、前腕皮神経を用いた知覚皮弁としても利用できるなどの特徴する一方で、縫縮できる幅はせいぜい数㎝であり、採取部の犠牲が問題となることが欠点と言える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "皮弁",
    "question": "前腕皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　うすい皮弁である。",
      "b.　伴走静脈は1本である。",
      "c.　橈骨動脈を含む。",
      "d.　知覚障害が生じることはない。",
      "e.　陰茎再建にしばしば用いられる。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": " 橈側前腕皮弁radial forearm flapは橈骨動脈を栄養血管とする皮弁である。伴行静脈は通常2本存在する。還流静脈としては、伴行静脈とともに橈側皮静脈を確保する。薄いしなやかな皮弁であり、有茎近位茎・遠位茎皮弁として、上肢の再建に用いられる他、遊離皮弁として頭頚部や陰茎再建にも用いられる。皮島部分を通る前腕皮神経が犠牲となるが、これを含めた知覚皮弁としても利用できる。他方、橈骨神経浅枝の損傷を来せば拇指背側を主体とする知覚障害を生じることから配慮が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "皮弁",
    "question": "前腕皮弁の挙上について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　知覚皮弁とするときは、橈骨神経浅枝を含むようにする。",
      "b.　手根部の屈筋腱膜はすべて皮弁に含むように挙上する。",
      "c.　血管茎は、腕橈骨筋と橈側手根屈筋の間を走行する。",
      "d.　橈骨動脈は、通常２本の伴行静脈を伴っている。",
      "e.　橈骨の骨膜を含めるように挙上する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "本皮弁を拳上する領域の知覚支配は前腕皮神経であり、知覚皮弁として利用する場合は、前腕皮神経（通常外側）を用いる。橈骨神経浅枝を犠牲にすると、母指背側周辺の知覚障害が問題となる。多くの場合、採取部には植皮を要することから、手根部の腱膜は温存しなければならない。栄養血管となる橈骨動脈は、通常2本の伴行静脈を伴い、腕橈骨筋と橈側手根屈筋の間を走行する。骨付き皮弁とする場合以外は、橈骨骨膜は温存する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "皮弁",
    "question": "前外側大腿皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外側大腿回旋動脈の下行枝からでる皮膚穿通枝皮弁である場合が多い。",
      "b.　大きな皮弁の採取が可能で、太くて長い血管径を有する。",
      "c.　前腕皮弁のように、主要血管を犠牲にしないという利点がある。",
      "d.　知覚皮弁として採取することはできない。",
      "e.　皮弁採取部の機能的障害が少ない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "本皮弁は、基本的に外側大腿回旋動脈下行枝からの皮膚穿通枝を栄養血管とする穿通枝皮弁である。下行枝からの穿通枝は圧倒的に筋肉内穿通枝である場合が多く、筋間中隔穿通枝である割合は15～18％との報告がある。下行枝はその基部では１～２㎜程度の口径を有し、通常10㎝程度の血管柄は確保できる。穿通枝1本で大腿のほぼ1/2が生着領域と言われ、主要血管を犠牲にしない、採取部位の機能障害が少ない利点を有する。一方で、穿通枝が欠損する例が１％程度存在するとの報告があり、配慮を要する。知覚皮弁とする場合は、外側大腿皮神経を用いることができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "皮弁",
    "question": "遊離前腕皮弁の挙上に際し、ルーチンに必要と考えられることをはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　術前のAllen test",
      "b.　術前の血管造影",
      "c.　橈骨動脈の再建",
      "d.　パラテノンの温存",
      "e.　撓側手根屈筋の切離\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "皮弁挙上に際し、ルーチンに血管造影を行う必要はないが、Allen testは必須である。また、皮弁採取部への植皮を確実にするためにもパラテノンの温存は重要である。一方、皮弁に長掌筋腱や腕橈骨筋を含めることはあるが、撓側手根屈筋は切離しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "皮弁",
    "question": "薄筋皮弁の栄養血管とされるものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　inferior gluteal vessels",
      "b.　superficial epigastric vessels",
      "c.　superficial circumflex iliac vessels",
      "d.　medial circumflex femoral vessels",
      "e.　lateral circumflex femoral vessels\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "薄筋皮弁Gracilis myocutaneous flapに含まれる薄筋は、恥骨結合付近の恥骨下枝に起始し、脛骨粗面内側の浅鵞足に停止する。大腿深動脈、内側大腿回旋動脈、閉鎖動脈、大腿動脈などの分枝による分節状の血行支配を受けるが、最も有意なものは大腿深動脈からの直接分枝、時に内側大腿回旋動脈medial circumflex femoral vesselsからの分岐が筋体近位1/3に流入するとの記載が多い。その他の小分枝としては、閉鎖動脈、大腿動脈よりの分枝が筋体に刺入する。従って、選択肢の中で該当するのは(d)である。皮膚への血行は筋体上の範囲に限定され、遠位部では不安定であり、筋体の位置と皮島の位置がずれやすいのでデザインの際に注意を要する。  なお、動的再建に用いられる場合もあるため述べておくが、支配神経は閉鎖神経の前枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "皮弁",
    "question": "大腿筋膜張筋皮弁の栄養血管はどれか。",
    "choices": [
      "a.　inferior gluteal vessels",
      "b.　superficial epigastric vessels",
      "c.　superficial circumflex iliac vessels",
      "d.　medial circumflex femoral vessels",
      "e.　lateral circumflex femoral vessels\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "大腿筋膜張筋皮弁の栄養血管は外側大腿回旋動静脈. lateral circumflex femoral vesselsの上行枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "皮弁",
    "question": "薄筋皮弁のminor pedicleはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外側大腿回旋動脈の枝。",
      "b.　大腿浅動脈の枝。",
      "c.　閉鎖動脈の枝。",
      "d.　内側大腿回旋動脈終末枝。",
      "e.　浅下腹壁動脈の枝。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "薄筋への血流分布は、Mathes & Naha分類のTypeⅡに属する。主要血管は大腿深動脈（もしくは内側大腿回旋動脈）に由来し、閉鎖動脈、大腿（浅）動脈などの分枝がminor pedicleとして存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "皮弁",
    "question": "下肢より挙上される皮弁と栄養動脈となる血管系との組み合わせで正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大腿筋膜張筋皮弁　―　外側大腿回旋動脈",
      "b.　後大腿皮弁　―　上殿動脈",
      "c.　伏在皮弁　―　下行膝動脈",
      "d.　腓腹皮弁　―　腓骨動脈",
      "e.　外側上外果皮弁　―　後脛骨動脈\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a. 大腿筋膜張筋皮弁は外側大腿回旋動脈の上行枝。b. 後大腿皮弁（殿大腿皮弁）は下殿動脈の下行枝が栄養動脈となる。c. 伏在皮弁は大腿動脈より分岐する下行膝動脈の末梢枝である伏在動脈が栄養血管となる。d. 腓腹皮弁の栄養動脈は浅腓腹動脈であり、本血管は膝窩動脈より直接、あるいは膝窩動脈の分枝で内・外側に存在する腓腹動脈より分れる。e. 外側上外果皮弁lateral supramalleolar flapの主な栄養血管は腓骨動脈よりの穿通枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "皮弁",
    "question": "前外側大腿皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚穿通枝は筋間中隔穿通枝が多い。",
      "b.　皮弁は恥骨結節と膝蓋骨外側縁を結ぶラインを中心にデザインする。",
      "c.　皮膚穿通枝の確認に超音波診断装置（エコー）が有用である。",
      "d.　連合皮弁として作成可能である。",
      "e.　血管柄は10cm程度採取可能である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).筋間中隔穿通枝は10-40%と少なく、筋肉内穿通枝が多い。  (b).上前腸骨棘と膝蓋骨外側縁を結ぶライン。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "皮弁",
    "question": "内側足底皮弁について正しいのはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　知覚皮弁としては利用できない。",
      "b.　最も良い適応は踵部の再建である。",
      "c.　挙上の際に母趾外転筋を切離することはない。",
      "d.　後脛骨動脈が損傷されていても問題なく挙上できる。",
      "e.　術前にfoot printによって非荷重部を確認し、採取範囲の決定するのが望ましい。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a. 内側足底神経を含めることで知覚皮弁として利用可能である。b. 足底皮膚の特質を有しているため、足底荷重部、特に踵部の再建に有用な皮弁である。c. 遊離皮弁としての挙上や有茎での挙上で到達範囲を延長するためには、母趾外転筋の切離を要することもある。d. 栄養血管である内側足底動脈は、後脛骨動脈の分枝である。e. 皮弁採取部辺縁に生じる角化によって歩行時痛を訴えることがあるため、皮弁採取は非荷重部の範囲内に限定することが望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "皮弁",
    "question": "周術期の皮弁の血流評価法として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　サーモグラフィー",
      "b.　ICG（インソシアニングリーン）蛍光造影",
      "c.　経皮的組織酸素飽和度",
      "d.　経皮的二酸化炭素分圧",
      "e.　皮弁内アンモニア値\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "皮弁の血流評価法としては、色調、温度、退色反応、pin prick testなどの古典的な方法の他、レーザードプラ血流計、カラードプラーエコー、ICG蛍光造影、術中血管造影、パルスオキシメーター（経皮的酸素飽和度）、皮弁静脈圧、組織ガス分圧、皮弁内ｐH値、皮弁血の血糖値などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "皮弁",
    "question": "大胸筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　internal thoracic arteryの穿通枝で皮弁を挙上できる",
      "b.　鎖骨下経路は皮弁の移動距離を延長できる",
      "c.　乳輪内側の第４肋間穿通枝を含めると皮島の血流が安定する",
      "d.　上顎癌の再建時に胸骨付き筋皮弁として使用する",
      "e.　第３肋間の筋体にはchoke血管が存在する\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a) 大胸筋は、胸肩峰動脈、外側胸動脈、内胸動脈の穿通枝、肋間動脈の穿通枝から栄養を受ける。内胸動脈の穿通枝を使用したTurn-over flapとして使用も可能。(b) 胸肩峰動脈茎の場合は、鎖骨下経路でAyrian原法より＋8㎝延長できる。(c)いわゆるIV-A穿通枝を含めることで皮島の血流が安定する。(d)距離的に上顎再建には使用しにくい。また通常は胸骨付きとすることはない。(e)胸肩峰動脈と第１から3内胸動脈穿通枝は筋体内で直接吻合している。しかし、第４肋間以遠は内胸動脈や肋間動脈の穿通枝どうしは直接吻合しているが、頭側の第１～3内胸動脈穿通枝とはChoke vesselsを介して吻合している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "皮弁",
    "question": "乳房再建にあまり用いられない遊離筋皮弁・皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a. Deep Inferior Epigastric Perforator flap",
      "b. Profunda artery perforator flap",
      "c. Anterolateral thigh flap",
      "d. Transverse  upper gracilis flap",
      "e. Gluteal Artery perforator flap\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "乳房再建には、深下腹壁動静脈系を使用した腹部皮弁（VRAM、TRAM 、MS-TRAM, DIEP flapなど）や、胸背動静脈系を使用した背部皮弁（広背筋皮弁、TAP flapなど）の2系統が代表的であるが、近年、大腿部の穿通枝皮弁による乳房再建も行われている。a. 深下腹壁動脈穿通枝皮弁（DIEP flap）は、乳房再建に使用される代表的な皮弁である。浅下腹壁動脈皮弁（SIEA flap）も使用されている。b.  大腿深動脈（profunda femoris artery）の穿通枝を使用したProfunda artery perforator flap (PAP flap）は、2012年にAllen RJらが乳房再建に使用したのをPRSに報告している。DIEP flapやLD flapと比較してドナー部の整容性に優れる。c.前外側大腿皮弁（anterolateral thigh flap）は、皮膚軟部組織の薄いflapであり、乳房再建には適さない。報告はあるものの「あまり用いられない」皮弁である。d.Transverse upper guracilis flap（TUG flap）は、PAP flap同様に大腿近位内側をドナーとするflapであり、ドナーの整容性に優れる。1992年にYousif NJらが乳房再建への応用を報告している。e.上・下殿動脈系統の穿通枝皮弁（Gluteal artery perforator flap）としては、s-GAPやi-GAP flapの他に、Posterior medial thigh perforator flap(PMTp flap）などが使用される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "皮弁",
    "question": "腹直筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 深下腹壁動静脈は外腸骨動静脈の枝である。",
      "b. 乳房再建の腹部穿通枝皮弁は通常、上腹壁動脈を茎として挙上する。",
      "c. 上腹壁動静脈を茎とする腹直筋皮弁におけるzone4は下腹壁動静脈を茎とする場合に比較し血流が悪い。",
      "d. 上腹壁動脈、下腹壁動脈は、上腹部下1/3付近で互いに吻合する。",
      "e. 腹直筋からの筋皮穿通枝で比較的太いものは臍部周辺に集中している。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a．腹直筋は、頭側からは内胸動脈の末梢枝である上腹壁動脈、尾側からは外腸骨動脈の分枝である深下腹壁動脈から栄養される。b．深下腹壁動脈穿通枝皮弁（DIEP flap）は、下方茎となる。c．腹直筋は、深下腹壁動静脈の血流が優位であり、ZONE ４が最も血流が悪い。さらに上腹壁動脈を血管茎にすれば、更に悪くなる。d．上腹壁動脈、下腹壁動脈は、臍上付近（上腹部下１/３）付近の高さでChoke vesselsにより互いに吻合する。e．外腸骨動脈から分岐した深下腹壁動脈は、筋体の外側から筋体下面を臍方向に向かって走行し、弓状線の尾側３～５cmの部位で筋体内に入る。その後は、内側列と外側列に分岐することが多く、多数の筋枝を出しながら上向する。臍周囲で数本の枝を出し、前鞘を貫いて穿通枝となり脂肪組織へ立ち上がり、細い枝を出しながら放射状に広がる。一般に臍周囲に分布している太い穿通血管は１mm前後の径を有しており、周囲の密な血管網により下腹部片側の脂肪組織ほぼ全域を栄養している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "皮弁",
    "question": "血管柄付き骨移植として用いる皮弁の中で一般的でないものはどれか。",
    "choices": [
      "a. 前腕皮弁",
      "b. 腓骨皮弁",
      "c. 肩甲皮弁",
      "d. 浅腓腹動脈皮弁",
      "e. 大胸筋皮弁\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "前腕皮弁は橈骨、腓骨皮弁は腓骨、肩甲皮弁は肩甲骨、大胸筋皮弁は肋骨を付着させて移植することができる。浅腓腹動脈皮弁は下腿後面の皮膚・皮下脂肪・筋膜から構成され、主に膝部・下腿･足部の皮膚軟部組織再建に用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "皮弁",
    "question": "乳房再建に使われる皮弁の中で一般的でないものはどれか。",
    "choices": [
      "a. 深下腹壁動脈穿通枝（DIEP）皮弁",
      "b. 上殿動脈穿通枝（SGAP)皮弁",
      "c. 前外側大腿（ALT)皮弁",
      "d. 深大腿動脈穿通枝（PAP)皮弁",
      "e. 広背筋皮弁\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "整容性が重要視される乳房再建においては、大腿部に大きな瘢痕を生じる前外側大腿皮弁は、報告は少数あるものの、一般的ではない。他の選択肢は多く用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "皮弁",
    "question": "乳頭乳輪再建について最もふさわしくないものはどれか。一つ選べ。",
    "choices": [
      "a.健側の乳頭を半切し、患側へ移植した。",
      "b.Star flapで乳頭を作成し、tatooを施行した。",
      "c.Skate flapと植皮を組み合わせて再建した。",
      "d.真皮脂肪弁と軟骨移植および皮膚移植を組み合わせて再建した。",
      "e.筋皮弁を用いた乳房再建と同時に乳頭乳輪を再建した。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "筋皮弁は術後に萎縮を生じるため、乳房再建と同時に乳頭形成を行うと位置がずれてくる可能性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "皮弁",
    "question": "乳房インプラント関連未分化大細胞型リンパ腫(BIA-ALCL)について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.乳癌とは異なり、インプラント周囲に形成される被膜組織から発生する悪性腫瘍である。",
      "b.BIA-ALCL を疑うべき臨床症状として、遅発性漿液腫が最も多い。",
      "c.病変が被膜に限局する場合（stageⅠ）は、被膜の完全切除およびインプラントの抜去のみで、経過観察を行う。",
      "d.日本国内での症例は、まだ認められていない。",
      "e.テクスチャードタイプ（表面がザラザラ）のインプラント使用例で報告されている。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "2019年、日本ではじめての発生例が報告された。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "皮弁",
    "question": "深大腿動脈穿通枝（PAP；Profunda artery perforator flap）皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.大腿内側から組織を採取するので瘢痕が比較的目立ちにくい。",
      "b.穿通枝は薄筋より背側で筋膜から皮下脂肪に入る。",
      "c.血管茎の長さは最長5cm程度までである。",
      "d.腹部皮弁に代わる選択肢の一つとして乳房再建に多く用いられる。",
      "e.深大腿動脈からでた穿通枝は長内転筋内を走行する。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "深大腿動脈穿通枝皮弁（PAP皮弁）は大腿内側から後方の組織を移植できるため、近年乳房再建に用いられるようになってきた。DIEP皮弁に比べると、移植できる皮膚や組織の量は少ないため、中くらいの大きさの乳房の再建にむいている。深大腿動脈から出た穿通枝は、大内転筋内を走行し薄筋より背側で筋膜を穿通し皮下に至る。血管茎の長さは10cm程度まで採取可能であると報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合手術に際し、動脈攣縮の処置で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　冷却する。",
      "b.　切除する。",
      "c.　生理的食塩水を滴下する。",
      "d.　5％デキストラン液を滴下する。",
      "e.　1～2％塩酸リドカインを滴下する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "血管攣縮に対しては、リドカインなどの局所麻酔薬、シュウ酸ナフチドロフリル(Paraxilene)、塩酸パパベリン、塩酸ペラミル（ワソラン）が役に立つ。また温めることも多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管柄付遊離神経移植について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　神経は筋肉にくらべて阻血に弱い。",
      "b.　移植床の血行が乏しい場合には遊離神経移植に比べ良好な結果が得られる。",
      "c.　採取部としては、腓腹神経のみである。",
      "d.　神経の再生速度は1日5mmである。",
      "e.　Cable graftとして使用することはできない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ドナー神経は腓腹神経が第一選択であるが、その他、外側前腕皮神経、内側前腕皮神経の前枝など自家末梢皮神経を使用する。再生神経の伸長速度は１日1mmといわれている。ケーブル移植術（cable graft）とは、採取した神経を束ねて移植する方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離骨移植と血管吻合による骨移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管吻合で移植された骨は吸収されにくい。",
      "b.　両者の間で仮骨形成能に差はない。",
      "c.　両者の間で感染に対する抵抗性の差はない。",
      "d.　腸骨稜を含む骨は血管吻合によって移植ができる。",
      "e.　血管吻合による骨移植では骨膜から骨への血行はない。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "遊離骨移植に対し、骨を血管柄付きで移植（有茎・遊離骨弁、血管柄付き骨移植）する利点としては、移植骨の吸収予防、移植骨の肥大、感染への抵抗、皮弁との複合などが挙げられる。血管柄付き骨移植（骨付き皮弁）の血流供給源としては、移植骨の種類にもよるが、骨膜血行、骨髄血行両者の両者が利用されている。  採取部位の一つとして、腸骨は有用な選択肢の一つとなる。深・浅腸骨回旋、下腹壁動脈を血管柄とする手技が報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管吻合による遊離皮弁移植術後、静脈閉塞の徴候はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の温度が対照部位に比べて低い。",
      "b.　皮弁を穿刺すると暗赤色の血液が噴出する。",
      "c.　Capillary refilling timeが短縮している。",
      "d.　皮弁は蒼白となる。",
      "e.　皮弁の組織の緊張が低下している。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "術後の血行障害には動脈血栓、静脈血栓によるものと、血栓以外の原因によるものがある。遊離皮弁を例にとると、動脈血栓はpale flapと呼ばれ皮弁は蒼白で皮膚自体の弾力性、膨隆がなくなり、皺ができ、皮弁を摂子などで圧しても色の戻り（capillary refill）がないなどの特徴があり、一方、静脈血栓はblue flapと呼ばれ、皮弁の色はチアノーゼの群青色で皮弁は浮腫状に膨隆し、早期にはcapillary refillが極端に速いが、やがて毛細血管の血栓のため皮弁を圧して色は退色しなくなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管吻合による遊離皮弁移植後、動脈閉塞の徴候はどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の温度が対照部位より高い。",
      "b.　Capillary refilling timeが延長している。",
      "c.　皮弁は早期から暗赤色を呈する。",
      "d.　吻合部より末梢側の動脈壁に膨張性の拍動を認める。",
      "e.　皮弁の組織の緊張が高くなっている。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "遊離皮弁や切断指再接着術における動脈閉塞の兆候として、肉眼的には阻血・虚血（貧血色・白色調）、皮島皮膚温の低下、Capillary refillingの延長や消失、緊張・張りの低下、pin prick test（針穿刺）での出血減弱・消失、吻合部末梢の拍動消失・血流低下（触診やドプラ血流計にて）、酸素飽和度の極端な低下などが挙げられる。静脈血栓の兆候は、肉眼的には鬱血（暗赤色・黒色調）、Capillary refillingの速度上昇、緊張の増加・腫脹増加、pin prick test（針穿刺）での出血速度上昇と血液色の暗色化、吻合部末梢の血管音減弱・血流低下・脈波の減弱（ドプラ血流計にて）、酸素飽和度の低下など。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁移植について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　移植された遊離皮弁が栄養血管からの血流なしで生存できるのは術後３週以後である。",
      "b.　遊離皮弁移植術後、抗凝固剤を全身投与すると皮弁の生着率がよくなる。",
      "c.　遊離皮弁移植術終了直前に、吻合部に血栓を発見したら、まず、抗凝固剤の局所投与を行って、血栓の溶解を行う。",
      "d.　レシピエントの血管径がドナーの血管径の２倍以上である場合、開存率が低くなる。",
      "e.　血管吻合部の内腔は約１週間で内皮細胞により修復される。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a.　移植された遊離皮弁が栄養血管からの血流なしで生存できるのは術後2週以後である。b.　遊離皮弁移植術後、抗凝固剤の全身投与によって皮弁の生着率が有意に改善するというエビデンスはない。c.　遊離皮弁移植術終了直前に、吻合部に血栓を発見した場合は再手術を躊躇しない。血栓の原因の確認と除去が必要で、血栓形成があれば血栓摘出後、血管の再吻合を行う。d.　血管吻合部においては小口径血管から大口径血管に血流が流れる方が血栓形成の可能性は低くなる。e.　血管吻合部の内腔は約１週間で内皮の連続性は得られているが、縫合糸が内皮細胞により被覆されるには3週間ほどを要す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "手術用顕微鏡について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　視野の明度は光源が一定ならば倍率に関係なく一定である。",
      "b.　非常に微細な部位の操作では単眼視の方が正確に操作できる。",
      "c.　日常生活に支障がなくても強度の近視の人は焦点が合わないため使用できない。",
      "d.　焦点深度は拡大倍率によって決まるのでいずれの機種でも同じである。",
      "e.　深い焦点深度を得るためには、絞りをできるだけ絞り込んで使う。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "光量が同じであれば、明るさは倍率の二乗に反比例して減少する。マイクロサージャリーでは、顕微鏡下に立体的視野を得ることが重要であり、複眼視が基本である。この作業空間を確保する意味で、焦点深度が重要となる。焦点深度には対物レンズの性能が反映される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合後の血管開存について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血流の再開が確認されればその後閉塞することは少ない。",
      "b.　血管のねじれは永久開存に悪影響を与える。",
      "c.　血管の緊張（長軸方向にひっぱること）は永久開存に悪影響を与える。",
      "d.　一度開存させた血管ならばその血管を急角度に曲げても開存には影響しない。",
      "e.　血栓形成に対しては、血栓溶解剤を使用する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "血管開通後の血栓形成が大きな問題であり、Patency test等で血流再開が確認されたとしても閉塞の可能性は残される。そして、吻合部血栓の形成には、血管内での流体力学や患者個々の血液の特性、血管壁の性状、縫合糸の状態などが関与する。この様な観点から、血管をatraumaticに扱い、動脈攣縮や血管壁特に内膜の損傷を避ける。無理な角度、血管分枝の近在、過緊張や捻じれ、極端な口径差下での吻合は避け、吻合後の血管配置や圧迫にも配慮する必要がある。なお、血栓形成が明らかな場合、可及的速やかに血栓除子、再吻合を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　縫合糸は内腔に露出しないように中膜を通すのがよい。",
      "b.　吻合によって生じる内膜損傷は血小板により修復が始まる。",
      "c.　血管吻合は、静脈から先に行うべきである。",
      "d.　損傷された内膜は再生しない。",
      "e.　口径差のある血管は吻合できない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "縫合糸は、内膜のcoaptationを得易いよう内膜までかけ（全層縫合）、invertな吻合とならないよう注意する。全層縫合の方が中膜縫合よりも開存率が優れるとの記載がある。極端な口径差は好ましくないが、1.5～2倍くらいの口径差であれば対処できることが多い。動脈と静脈の吻合の何れを先に行うかについては、一定した結論はなく、吻合部での動静脈の位置関係や術者の好みが反映される。血管吻合部には血小板の付着とフィブリンの析出、フィブリン網への白血球の付着などの所見が認められ、その後内膜細胞の増生進み、術後３～４週で縫合部は内膜がほぼ完了するとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　断端の外膜はできる限り広範囲に切除した方がよい。",
      "b.　針は内膜を刺通しないように血管吻合を行う。",
      "c.　Patency testで吻合部の開存を判定することが出来る。",
      "d.　血栓形成の予防には十分な血圧と血流の維持が重要である。",
      "e.　遊離皮弁移植において静脈血栓は動脈血栓に比べ、発見は容易である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.　外膜切除は吻合部血管内腔に入り込まない程度に行う。過度な切除は吻合部血管壁そのものの栄養不良や菲薄化による瘤様変化の原因となる。b.　内膜を十分に拾い、内反しないように縫合しなければ血栓形成の原因となる。c.　Patency testは吻合部の開存を判定する方法である。d.　十分な血圧と血流の維持を行う事は血栓形成予防において重要である。e.　静脈血栓は暗紫色調を呈するため、動脈血栓に比べて発見は容易である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　橈側前腕皮弁は薄く、血管柄を長く採取出来るため、適応範囲は広い。",
      "b.　空腸は回腸、大腸などの腸管に比べて下咽頭、頸部食道の再建に適している。",
      "c.　腹直筋皮弁は脂肪組織あるいは筋体の量の調節がしにくい。",
      "d.　広背筋皮弁は術後上肢の運動機能障害が問題となる。",
      "e.　前外側大腿皮弁は、比較的薄く、ある程度までは採取部の縫縮が可能である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a. 橈側前腕皮弁は、採取部への侵襲に対する指摘はあるものの、長い血管柄を有する薄くしなやかな皮弁で、骨や腱との複合や知覚皮弁としての有用性も報告されており、頭頸部や四肢など、その適応範囲は広い。b. 遊離空腸移植は、今日下咽頭・頸部食道再建の第一選択である。開腹という侵襲は加わるものの、皮弁に比較し、安全性や確実性、再建手技の容易さで優り、移植組織の伸展性などの特徴から術後の機能面でも良好な結果が得やすい。同じ腸管移植の中でも、回腸・結腸などに比べ上位腸管であるため比較的清潔、血行形態が安定し採取が容易、採取後の犠牲が少ない。c. 腹直筋皮弁は脂肪の調節が比較的容易であり、皮島部分はよくThinningして用いられる。d. 広背筋皮弁の採取で上肢の機能障害が問題となることは少ない（肩甲骨を複合する場合はその限りではない）。e. 前外側大腿皮弁は比較的薄い皮弁であり、採取部も閉鎖しやすい。体型にもよるが5～8㎝程度までであれば単純縫縮が可能とされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "マイクロサージャリーによる血管吻合の手技について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血管吻合は、常に動脈から先に行うべきである。",
      "b.　吻合に使用する糸は、血栓を作りにくくするため、より糸の吸収糸が良い。",
      "c.　血管の内膜どうしが合うように縫合する。",
      "d.　クリップをはずしたときに血行が再開していれば、すぐに創を閉じても良い。",
      "e.　移植するために採取した組織は、血行再開までの間、保温する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a.　動脈と静脈の吻合の何れを先に行うかについては、一定した結論はなく、吻合部での動静脈の位置関係や術者の好みが反映される。b.　組織反応の少ない縫合糸は、モノフィラメントのナイロン糸である。c.　血管の内膜どうしが合うように縫合しなければ、乱流が生じ、血栓形成を惹起する。d.　クリップをはずしたときに血行が再開しても、何分か後に血栓形成が生じる事もあるので、吻合部の閉創は手術の最後に行う。e.　移植するために採取した組織は、血行再開までの間、生理食塩水ガーゼで覆い、乾燥や熱による組織の損傷を防止する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "次の皮弁と栄養動脈の正しい組み合わせはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内側足底皮弁　・・・・　前脛骨動脈",
      "b.　肩甲皮弁　・・・・・・　肩甲回旋動脈",
      "c.　腹直筋皮弁　・・・・・　浅下腹壁動脈",
      "d.　鼠径皮弁　・・・・・・　深腸骨回旋動脈",
      "e.　前外側大腿皮弁　・・・　内側大腿回旋動脈\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). 内側足底皮弁　・・・・　後脛骨動脈(c). 腹直筋皮弁　・・・・・　上腹壁動脈または深下腹壁動脈(d). 鼠径皮弁　・・・・・・　浅腸骨回旋動脈(e). 前外側大腿皮弁　・・・　外側大腿回旋動脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "静脈について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　深静脈は体の深部を走る。",
      "b.　皮静脈は皮下を走る。",
      "c.　深静脈は伴行静脈として同名動脈に伴う。",
      "d.　微小外科では皮静脈または深静脈が吻合される。",
      "e.　上肢の静脈には弁は存在しない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e). 上肢の静脈にも弁は存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "次の皮弁と支配動脈が正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　薄筋皮弁　・・・　外側大腿回旋動脈",
      "b.　前腕皮弁　・・・　前腕動脈",
      "c.　広背筋皮弁　・・　肩峰動脈",
      "d.　足背皮弁　・・・　足背動脈",
      "e.　鼠径皮弁　・・・　浅下腹壁動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 薄筋皮弁　・・・・・　深大腿動脈、大腿動脈あるいは内側大腿回旋動脈からの薄筋枝(b). 前腕皮弁　・・・・・　撓骨動脈(c). 広背筋皮弁　・・・・　胸背動脈(e). 鼠径皮弁　・・・・・　浅腸骨回旋動脈",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管柄付遊離移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下肢に対する移植は頭部に対するものより血栓を作りにくい。",
      "b.　血管が捻じれていると血栓を形成しやすい。",
      "c.　動脈の内膜剥離は血栓の原因となる。",
      "d.　静脈に血栓を生じるとcapillary refilling timeが延長する。",
      "e.　血栓形成には血栓溶解剤の投与が効果的である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 下肢に対する移植は頭部に対するものより血栓を作りやすい。(d). 静脈に血栓を生じるとcapillary refill timeが短縮する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁失敗の原因について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血管吻合部の緊張",
      "b.　血管の弾力性",
      "c.　血管のねじれ",
      "d.　血腫形成",
      "e.　血管攣縮\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "血管吻合部の緊張、血管のねじれ、吻合血管周囲の血腫形成、血管攣縮、これらはいずれも吻合部血栓形成の原因である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管吻合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a. 下肢のほうが、頭頚部に比べて攣縮が少ない。",
      "b.　遊離腓骨皮弁では骨髄灌流があるため静脈を吻合する必要はない。",
      "c.　吻合は常に動脈から行い、灌流を確認した後に静脈吻合を行う。",
      "d.　血管径に差がある場合、fish mouth法や斜めに切ることにより吻合が可能になる。",
      "e.　動脈閉塞では、皮弁は暗赤色を呈する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a. 頭頸部では血管攣縮は比較的少ないのに対し、下肢を含む四肢では血管攣縮が多いため、術後血栓の要因になりうる。b. 骨髄灌流もあるが、静脈吻合はやはり必要である。c. 吻合する順番は、切断指などでは動脈を先に吻合して灌流を行い静脈の位置を同定したのちに静脈吻合することもあるが、通常の皮弁では吻合そのものはどちらから行ってもよく、位置関係やsettingによる。d.1対2くらいまでは細い方を拡張鑷子で拡張して縫合可能であるが、それ以上の差であればfish mouth法や斜めに切る工夫が必要となる。e. 暗赤色は静脈閉塞によるうっ血の色であり、動脈閉塞では蒼白となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　遊離広背筋皮弁の栄養血管は胸背動静脈である。",
      "b.　遊離腓骨皮弁は骨、筋肉、神経などとともに遊離複合移植として用いることが出来ない。",
      "c.　遊離腹直筋皮弁は穿通枝皮弁としても用いることが出来る。",
      "d.　遊離鼠径皮弁の採取後に大腿に知覚障害が残ることがある。",
      "e.　遊離肩甲皮弁と広背筋弁は同時に同一の血管茎で採取できる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "遊離腓骨皮弁は骨、筋肉、神経などとともに遊離複合移植として用いることが出来る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合術で動脈性血行不全を来たすリスクファクターとして考えにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　糖尿病",
      "b.　高血圧",
      "c.　心房細動",
      "d.　貧血",
      "e.　脱水\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "糖尿病や高血圧は動脈硬化性変化を生じ、心房細動は血栓塞栓の原因となり、また脱水は血液粘調度の亢進を来たす。貧血はそれ自体、動脈性血行不全の原因とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "術後、遊離皮弁の皮膚血行を病棟で確認するのに正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　pin prick test",
      "b.　patency test",
      "c.　blanching and capillary refilling time",
      "d.　Tensilon test",
      "e.　Allen test\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "b). 血管吻合部に血流があるかを術中に確認する方法。(d). Tensilon testは重症筋無力症の診断で行う検査。(e). 橈骨動脈、尺骨動脈の手掌への血行を確認する方法。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管吻合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.  微小血管吻合器は保険適用上、動脈には使用できない。",
      "b. 血管吻合後、血流の再開を確認できればば、即座に閉創する方がよい。",
      "c.　patency testは血栓形成の原因になるので行ってはいけない。",
      "d.　血管吻合時にヘパリンの全身投与は必須である。",
      "e. 術後創部の血腫は吻合血管の閉塞の原因になることはない\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "微小血管吻合器は、動脈においては伸展性が良好な小児の動脈以外に適応は少なく、ほとんどが静脈において用いられる。保険診療では、「四肢（手、足、指（手、足）を含む。）以外の部位において、「Ｋ０１７」遊離皮弁術（顕微鏡下血管柄付きのもの）又は「Ｋ０２０」自家遊離複合組織移植術（顕微鏡下血管柄付きのもの）を行う際に、微小「静脈」の縫合のために微小血管自動縫合器を用いた場合に算定する。」となっており、動脈には保険診療上適応できない。すぐに創を閉じるのではなくしばらく観察するのがよい。特に動脈血栓は術中に判明することも多いため、しばらくの観察が有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁移植後に動脈血栓を疑わせる所見はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Capillary returnが早い。",
      "b.　皮弁が暗赤色を呈する。",
      "c.　Pin prick testで陰性である。",
      "d.　皮弁が硬い。",
      "e.　皮弁周囲に出血傾向が見られる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Capillary returnの短縮、皮弁の暗赤色化、皮弁の緊張・硬度の増加は何れも静脈血栓でよく見られる所見である。動脈血栓では、Pin prick testを行った際、初期には出血が認められても遅く、何れ認められなくなってくる（陰性化する）。皮弁周囲の出血傾向は典型的ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離筋肉移植で筋機能の良好な結果を得るために許される阻血時間の限界はどれか。",
    "choices": [
      "a.　1時間",
      "b.　2時間",
      "c.　4時間",
      "d.　6時間",
      "e.　10時間\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "筋肉は皮膚や脂肪に比べて阻血に弱いと言われ、完全阻血3時間で77%の筋線維が生存したが、4時間では10%しか生存しなかったとの動物実験がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁移植後の動脈閉塞時の徴候について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　消退反応時間は短縮する。",
      "b.　皮弁の組織緊張度は減少する。",
      "c.　皮弁の温度は低下する。",
      "d.　しばしば水疱形成がみられる。",
      "e.　皮弁に紅斑が多発する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "動脈閉塞では、Capillary returnの延長、皮弁色の貧血色・白色調への変化、皮弁の緊張・張りの減少、皮弁温度の低下などの所見が認められる。水泡形成や紅斑の出現は、閉塞早期の典型的所見ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中枢の径が末梢より細い動脈の吻合にはスリーブ吻合法も有用である。",
      "b.　白色血栓は、血管内皮損傷時に粘着した血小板プラグを指す。",
      "c.　吻合には細い吸収性の針付き糸を使用する。",
      "d.　吻合時に生じる内膜損傷の修復には血小板は関与しない。",
      "e.　静脈閉塞は動脈閉塞より処置を急ぐ必要がある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).記載の通り。斜めに切る方法や、Fish-mouth法などがある。  (b).白色血栓とは、血管内皮損傷時に粘着した血小板と凝固系が活性化されて生じるフィブリンからなる。  (c).組織反応が少ない、扱いやすい、十分な抗張力を持っている等の点でナイロン糸が優れている。  (d).損傷した血管内皮に血小板が粘着する系とフィブリン形成など凝固系カスケード介した系が関与する。  (e).静脈閉塞をそのままにすれば皮弁内血栓を生じ、皮弁の救済が困難になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合後の血栓予防に用いられない薬剤はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　パパベリン",
      "b.　リドカイン",
      "c.　アスピリン",
      "d.　プロスタンディンE1",
      "e.　ヘパリン\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "遊離皮弁移植をはじめとする顕微鏡下血管吻合では、術中・術後の血管攣縮や血栓形成への対策にいくつかの薬剤が用いられており、前者の目的でリドカインや塩酸パパべリンが、後者の目的でヘパリンナトリウム、ウロキナーゼ、プロスタグランジンE1製剤、あるいはアスピリンなどの血小板凝集阻害作用を有する薬剤が用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "微小血管吻合が不成功となる因子でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　非吸収糸による縫合",
      "b.　traumaticな手技",
      "c.　吻合血管のれん縮",
      "d.　吻合血管のねじれ",
      "e.　術後の血腫、腫脹\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "微小血管吻合では通常ナイロン糸が用いられ、吸収糸による縫合は一般的でない。traumaticな手技、吻合血管のれん縮、吻合血管のねじれ、術後の血腫、腫脹は、何れも吻合血管の閉塞、血栓形成の原因となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁術後の吻合血管開存のモニターとして利用されていないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　移植皮弁の温度",
      "b.　medical leech",
      "c.　venous refilling（またはcapillary return）test",
      "d.　ドップラー血流計",
      "e.　pin-prick test\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "移植皮弁の温度、venous refilling（またはcapillary return）test、ドップラー血流計による血流の確認、pin-prick testは何れも遊離皮弁術後の皮弁モニタリングに用いられる。medical leech（医用ヒル）の使用は、ヒルの吸血能とその唾液腺より分泌されるヒルジンの持つ抗凝固作用、血管拡張作用を利用して、特に皮弁に鬱血を生じた場合の救済法として用いられる手法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "マイクロサージャリーで用いる10-0ナイロン糸の太さとして正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　およそ0.25㎛",
      "b.　およそ1㎛",
      "c.　およそ25㎛",
      "d.　およそ100㎛",
      "e.　およそ250㎛\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "針付10-0ナイロン糸は顕微鏡下血管吻合に最も使われる縫合糸の一つであり、通常直径20～29㎛の太さと0.019㎏の結節抗張力有する（針の直径は80～150㎛）。本邦で販売されているものも含め、縫合糸の多くは、米国薬局方(USP; United States Pharmacopoeia)が定めた規格に準拠してこれらの値の統一化が図られている。ちなみに、皮膚縫合で用いる4-0ナイロンの直径（太さ）は150～199㎛、日本人の毛髪は100㎛、神経線維の径は1～10㎛程度と言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "形成外科領域のマイクロサージャリーについて正しいものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Backwall fisrt suture techniqueは吻合血管の反転が難しい場合に有用な縫合法である。",
      "b.　血管吻合に連続縫合は用いるべきでない。",
      "c.　中層縫合は血栓形成率が低い。",
      "d.　外径の異なる血管の吻合では、小さな血管を斜めに切る端々吻合法が有用である。",
      "e.　断端の外膜はできるだけ広範囲に切除した方が良い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).肝動脈など反転が難しい場合に有用である。(b).静脈端側吻合の後壁（頭頸部では内頸静脈など）では連続縫合が有用である。(c).縫合糸を血管内腔に出さない「中層縫合は」内膜同士の接合が悪く、血栓形成の原因となる。(d).記載の通り。(e).外膜は血管壁への栄養血管を含んでいるため、あまり切除しすぎると吻合部の血管端が壊死に陥ったり、動脈瘤を作ったりすることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "scalp flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一般的に中側頭動脈を栄養動脈とする。",
      "b.　多くの場合、知覚皮弁となる。",
      "c.　栄養静脈は常に主たる栄養動脈に伴走する。",
      "d.　栄養血管は側頭筋の固有筋膜よりも表層を走行する。",
      "e.　成人で25cm以上の長い皮弁を採取できる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "頭皮弁Scalp flapは、皮膚茎を有する有茎皮弁として用いる他、浅側頭動脈や後頭動脈、後耳介動脈などを供給血管とする皮弁として拳上され、遊離移植の報告もある。特に毛髪部の再建に有用であり、しばしばAdipofascial flapとしても用いられる。島状皮弁や遊離皮弁として用いる場合に最も報告が多いのは、浅側頭動静脈を血管柄とする拳上法である。栄養血管は有毛部ではほぼ側頭筋膜上を走行し、動静脈の走行は解離する傾向にある。25㎝以上採取して全領域の生着が可能かと言えば微妙だが（用いる分枝によって12㎝、16～18㎝などの記載がある）、両側の浅側頭動脈を利用しバケツ柄状移植なども行われており、手技によっては設問に示された長さの皮弁が得られる。知覚皮弁としては通常用いられていないし、その意義も少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "25才男性で、額部外傷性骨欠損（直径約8cm）に対して、レジン板による頭蓋形成術を受けたところ、半年してレジン板の直上の皮膚が薄くなり、レジン板が露出してしまった。そして、仰臥位になるとレジン板と皮膚との隙間から少量ずつの脳脊髄液の漏出が見られた。この場合、適切な治療法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　レジン板の表面を削り、皮膚欠損部に対して遊離筋皮弁による再建術を行う。",
      "b.　レジン板を取り外し、遊離骨付き筋皮弁による再建術を行う。",
      "c.　レジン板を取り外し、遊離筋皮弁による再建術を行う。",
      "d.　レジン板はそのままにして、皮膚欠損部を局所皮弁で被覆する。",
      "e.　レジン板を交換して、遊離筋皮弁による再建を行う。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "原因であるレジン板を除去する必要がある。硬性再建と遊離筋皮弁もしくは遊離筋皮弁による再建を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "Temporoparietal flapについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　薄いので手足での露出した腱・骨などの被覆に有用である。",
      "b.　皮弁挙上の際、顔面神経側頭枝を損傷しないように注意する必要がある。",
      "c.　骨付皮弁として使用できない。",
      "d.　頭頂側頭筋膜と深側頭筋膜の２枚の筋膜を使用できる。",
      "e.　栄養血管は深側頭動脈である。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Temoroparietal flapは遊離皮弁として手足での露出した腱・骨などの被覆に有用である。再建部位がbulkyとなることもなく、有毛部内での採取部であるため瘢痕は目立たない。この筋膜弁は、浅層のtemporoparetal fasciaと深層のdeep temporal fasciaの二層からなる。この２枚の筋膜は一つの血管茎（浅側頭動脈）から分かれる２本の血管に個別に栄養されるため、1本の血管茎で２枚の筋膜弁を起こすこともできる。Deep temporal fasciaには骨弁の付着も可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "陳旧性顔面神経麻痺の治療で血管神経柄付移植筋として用いやすいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　gracilis muscle",
      "b.　pectoralis major muscle",
      "c.　latissimus dorsi muscle",
      "d.　extensor digitorum longus muscle",
      "e.　sartorius muscle\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "筋肉移植による顔面機能再建については側頭筋移行をはじめ、多くの報告がある。遊離血管神経柄付き筋肉移植としては、薄筋、広背筋、腹直筋、大胸筋、小胸筋、前鋸筋、大腿二頭筋などが挙げられるが、歴史的経緯も含め薄筋と広背筋が代表的と言える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "陳旧性顔面神経麻痺の治療における移植筋について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　筋肉はある一定の長さが必要である。",
      "b.　移植筋が厚い場合でも収縮力が低下するため、筋体量の調節は行わない。",
      "c.　移植筋の血管、神経柄は一定の長さが必要である。",
      "d.　移植筋の筋体量は術後変化しない。",
      "e.　移植筋は平均すると２～３ヶ月で収縮をはじめる。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "遊離血管神経柄付き筋移植による顔面神経麻痺の治療は、特に頬筋部（口角挙上；笑いの表情）に対して行われることから、これについて述べる。この部位では通常、頬骨から口角にかけての移植が行われ、これには8～10㎝程度の長さを要する。さらに、供給血管、支配神経との吻合を行うことから、それに応じた血管柄・神経柄の長さを要する。筋力調節、膨隆変形軽減の目的で、移植筋のボリューム調節は重要であり、幅の調節や薄層化が行われる。また、神経の細支配までの間にある程度の筋委縮が認められ、ボリュームも変化する。移植筋が収縮し始めるまで、広背筋移植の場合で通常術後半年程度を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "陳旧性顔面神経麻痺の治療法で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　筋膜移植",
      "b.　筋肉移行",
      "c.　眼瞼へのゴールドプレート",
      "d.　血管、神経柄付遊離筋肉移植",
      "e.　顔面交叉神経移植\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "交叉神経移植は、新鮮例に対する治療法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "顔面神経麻痺のThompson手術で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管柄付の遊離組織移植である。",
      "b.　あらかじめ脱神経をする必要がある。",
      "c.　獲得される筋力は他の動的再建方法と比較して同程度である。",
      "d.　短趾伸筋や長掌筋が使用される。",
      "e.　動脈を移植し、その中に移植腱を通す。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "Thompson手術とは、筋肉をあらかじめ脱神経しておくと移植後も機能が温存するとした遊離筋肉移植術であるが、小容量の筋肉の移植のみ有効であり、得られる収縮力は弱い。今日ではその成績が不確実であることからほとんど用いられなくなった。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "陳旧性顔面神経麻痺の治療に用いられる筋肉で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　広背筋",
      "b.　腹直筋",
      "c.　薄筋",
      "d.　大腿二頭筋",
      "e.　前脛骨筋\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "筋肉移植による顔面機能再建については側頭筋移行をはじめ、多くの報告がある。遊離血管神経柄付き筋肉移植としては、薄筋、広背筋、腹直筋、大胸筋、小胸筋、前鋸筋、大腿二頭筋などが挙げられるが、歴史的経緯も含め薄筋と広背筋が代表的と言える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離皮弁移植における、皮弁静脈の内頸静脈への端側吻合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内頸静脈の側孔は、皮弁静脈の径よりやや小さめに開ける。",
      "b.　端々吻合が難しい場合にのみ適応となる。",
      "c.　通常、内頸静脈の血流を完全に遮断して血管吻合を行う。",
      "d.　腫瘍切除や頸部廓清操作のみで内頸静脈内血栓を生じることもまれではないので、吻合前に注意が必要である。",
      "e.　外頸静脈への吻合より、血栓形成率が高い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "端側吻合は口径差や端々吻合に適する血管が無い場合にも用いられるが、吻合する相手側の静脈が血流を有する事から血栓形成が生じにくいとする考えもあり、端側吻合を好んで用いる施設も多い。端側吻合用のクリップが存在し、内頸静脈の血流を遮断せずに行うこともできる。適切な大きさの側孔を作成し、吻合する角度に配慮することが重要であり、小さくすると吻合部での狭窄が生じる。外頸静脈への端側吻合より血栓形成はむしろ少ないとされるが、腫瘍切除や頸部廓清、照射線照射野など術前の血管状態によっては、内頸静脈内での血栓形成・閉塞が報告されており、吻合前に血管の状態を十分に確認する必要があることは言うまでもない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "頭頚部再建における、遊離皮弁の栄養動脈の吻合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　胸肩峰動脈は、移植床血管として頻用される動脈のうちの1つである。",
      "b.　血栓形成率の低さから、しばしば総頸動脈への端側吻合が用いられる。",
      "c.　頸横動脈は、甲状頚動脈の分枝である。",
      "d.　上甲状腺動脈は、内頸動脈の第一分枝である。",
      "e.　移植床動脈として、上甲状腺動脈より下甲状腺動脈を用いる場合が多い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "頚部における吻合血管の選択は、リンパ節郭清の状態に左右される。保存的頚部郭清術が施行された症例の動脈に関しては、舌動脈、顔面動脈、上甲状腺動脈、浅頚動脈が存在することが多い。静脈に関しては、総顔面静脈。内頚静脈、外頚静脈などがある。a. 胸肩峰動脈は鎖骨の尾側、大胸筋の裏面に位置するため頻用されるとはいえない。ただし、根本的頚部郭清術が施行された際に、おもに静脈の確保に胸肩峰動静脈が翻転され使用されることはある。b. 内頚静脈への端側吻合はその血栓形成率の低さから頻用されるが、総頚動脈および内頚動脈への操作は脳梗塞をきたす可能性があるため、基本的には行われない。c. 別名浅頚動脈である頚横動脈は、肩甲上動脈、下甲状腺動脈とともに甲状頚動脈の分枝である。d. 上甲状腺動脈は、外頚動脈の第一分枝である。外頚動脈はその後、舌動脈、顔面動脈、後頭動脈、顎動脈、顔面横動脈を分枝しながら浅側頭動脈に続く。e. 移植床血管として、上甲状腺動脈のほうが頻用される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "顔面運動評価法に関わる名称として誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Semmes-Weinstein",
      "b.　Yanagihara",
      "c.　House-Brackmann",
      "d.　Sunnybrook",
      "e.　Swanson\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "マイクロサージャリーは、神経障害への手術手技として、四肢や顔面神経の縫合、剥離、神経移植にも用いられる。本設問では、顔面神経再建時の表情筋運動評価に関わる内容を取り上げた。柳原法（40点法）、House-Brackmann法、Sunnybrook法は、何れも顔面運動評価法として有名である。他の2選択肢は、何れも手外科領域の用語であり、Semmes-Weinsteinモノフィラメントは触覚の定量的検査に、Swansonによる評価表は切断や知覚脱失の障害度を評価する際に用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管柄付き遊離腸骨移植について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動静脈が吻合に適している。",
      "b.　骨への血行不良から骨吸収が多い。",
      "c.　術後に腹壁ヘルニアを生じることはない。",
      "d.　外側大腿皮神経の損傷を生じることがある。",
      "e.　知覚皮弁として使用できる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "血管柄付き腸骨の栄養血管は、深腸骨回旋動脈で、海綿骨が豊富で骨癒合に有利である。腸骨採取の際、大腿外側皮神経の損傷に注意する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離鼠径皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　浅腸骨回旋動脈を使用できる。",
      "b.   皮弁採取痕が比較的目立たないため、小児や女性には良い適応となることが多い。",
      "c.　浅腸骨回旋動脈と浅下腹壁動脈を同一幹として挙上できることはない。",
      "d.　外側大腿皮神経を損傷することがある。",
      "e.   骨付皮弁として使用することはできる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "鼠経皮弁はaxial pattern flapの代表的な皮弁であり、基本的な栄養血管は浅腸骨回旋動脈と浅下腹壁動脈の２つの主要動脈で支配されている。両者は大腿動脈から別々に分枝することが多いが、共通幹から分岐する場合もありvariationが多い。皮弁の還流・静脈系は浅腸骨回旋静脈と浅腹壁静脈の皮静脈系と、動脈に伴走する静脈系とがある。伴走静脈は一般的に細いことが多く、遊離皮弁での主要静脈路として単独で利用することは困難なことが多いとされている。また連合皮弁として腸骨付き皮弁や外腹斜筋筋膜皮弁なども採取可能である。皮弁採取の際は、外側大腿皮神経の損傷に注意する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "deltopectoral flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養動脈は内胸動脈よりおこる。",
      "b.　大胸筋を含んで挙上する。",
      "c.　一般的に大胸筋皮弁と同じ血管茎を用いる。",
      "d.　有茎皮弁の場合、移動の際にねじれを少なくするため第3肋間あるいは第4肋間からの穿通枝のみを含むようにデザインする。",
      "e.　顔面の色調に比較的近い。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "内胸動脈穿通枝を栄養血管とする皮弁であり、有茎で用いられてきたが最近では遊離で用いる報告もある（最も口径が大きいとされる第2肋間穿通枝を中心に複数含めることが多い）。胸部前面～三角筋前縁まではaxial patternの血流を有するとされる。大胸筋直上で剥離挙上する。顔面の色調に関する選択肢は多分に主観的だが、これまで顔面の被覆に用いられてきた経緯から、誤答とするまでには至らないものと思われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管柄付腸骨移植について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨への栄養動脈は浅腸骨回旋動脈が主で、深腸骨回旋動脈が従である。",
      "b.　腓骨より長く採取できる。",
      "c.　腸骨の背側ほど血流がよい。",
      "d.　骨も皮弁も大きく用いる場合には、浅腸骨回旋動脈と深腸骨回旋動脈の２本の動脈とも吻合した方が良い。",
      "e.　深腸骨回旋動脈は通常鼠径靭帯の１～２cm尾側に靭帯と平行に走行している。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 骨への栄養動脈は深腸骨回旋動脈が主で、浅腸骨回旋動脈が従である。(b). 腓骨の方が長く採取できる。(c). 腸骨の前方ほど血流がよい。(e). 通常鼠径靭帯の1～2cm尾側に靭帯と平行に走行しているのは浅腸骨回旋動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "肩甲骨弁を移植する場合、血管茎としてangular branchが肩甲回旋動静脈からの骨枝に比べ有利な点はどれか。",
    "choices": [
      "a.　より大きな骨を採取できる",
      "b.　血管柄が長い",
      "c.　血管の解剖学的変異が少ない",
      "d.　より大きな皮弁を組み合わせることができる",
      "e.　大円筋の切断が不要である\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a). Angular branch を茎とする場合、採取できる肩甲骨の量は若干少ないか、同等であるといわれている。(b). Angular branch を茎とする肩甲骨移植では血管柄が長く取れることが利点である。(c). 血管の解剖学的変異は少ないが最大の利点ではない。(d). 皮弁の大きさは変わらない。(e). 大円筋は切断しないと挙上できない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "鼠径皮弁を外側から挙上する場合、血管柄の剥離の過程で一部、筋膜に切り込み、筋膜を付けた方が安全であるがその筋肉とはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外腹斜筋",
      "b.　大腿筋膜張筋",
      "c.　縫工筋",
      "d.　外側広筋",
      "e.　腹横筋\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上前腸骨棘より内側では縫工筋の筋膜下で剥離する。これにより、浅腸骨回旋動脈の深枝を皮弁内に含めることができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管柄付腓骨移植について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　偽関節や下顎の再建などに用いられる。",
      "b.　移植骨の分割はできない。",
      "c.　栄養血管は後脛骨動静脈である。",
      "d.　Monitoring flapは下腿中枢側1/3の部分にデザインするのがよい。",
      "e.　ヒラメ筋を含めないと挙上できない。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "腓骨の栄養血管は腓骨動脈で、腓骨動脈は、腓骨の中点のやや中枢よりの付近で長母趾屈筋に入り、腓骨中点のやや末梢付近までの間に数本の骨膜栄養枝を出している。したがって腓骨を採取する際、ヒラメ筋を含めずに挙上可能である。Monitoring flapは腓骨中点を中心に幅10ｃｍ、長さ20ｃｍ程度まで安全に採取できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "Anterolateral thigh flapについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Anterolateral thigh flapの栄養血管は内側大腿回旋動脈よりの皮枝である。",
      "b.　皮弁のデザインは腹臥位で行う。",
      "c.　栄養血管は上前腸骨棘と膝蓋骨を結ぶ線の中央内側の大腿直筋と内側広筋の間より深筋膜を貫く。",
      "d.　長い血管柄が必要ならば、外側大腿回旋動脈の基部までたどれば8～10cmの血管柄を得ることができる。",
      "e.　骨付皮弁として使用できる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Free anterolateral thigh flapの栄養血管は、外側大腿回旋動脈よりの皮枝である。上前腸骨棘と膝蓋骨外側縁を結ぶ線の中点の付近に穿通枝がある場合が多い。この穿通枝は大腿直筋と外側広筋の間の筋間中隔を通り、大腿中央から上１／３の部において深筋膜を貫き、皮枝となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "medial thigh flapについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は大腿動脈からの皮枝である。",
      "b.　栄養血管は内側広筋と薄筋の間より深筋膜を貫いて皮枝をだす。",
      "c.　伴走静脈は常に2本である。",
      "d.　骨付皮弁として使用できる。",
      "e.　知覚皮弁として使用できる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "外側大腿回旋動脈を栄養血管とする皮弁は、前外側大腿皮弁、前内側大腿皮弁、大腿筋膜張筋皮弁である。Medial thigh flapの血管茎は、内転筋管のすぐ近位、大腿三角の頂点付近で、浅大腿動脈内側から分岐する無名動脈であり、縫工筋枝をだした後に大腿内側を栄養する。この皮弁に大腿神経の分枝であるmedial femoral cutaneous nerveを含めれば知覚皮弁として使用できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離薄筋移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は一ヵ所だけであり、他の栄養血管はない。",
      "b.　筋体が薄いため、筋力が弱く四肢にはあまり移植しない。",
      "c.　栄養血管と運動神経はほぼ同じ場所から筋肉内にはいる。",
      "d.　皮弁も同時に採取する場合は内転筋との境界を越えないほうがよい。",
      "e.　筋の起始は恥骨結節で、付着は脛骨粗面である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "薄筋は、恥骨結合外側縁の恥骨下枝に起始し、脛骨粗面内側の浅鵞足（脛骨の上部内側）に停止する筋であり、その運動は閉鎖神経の分枝の支配である。主栄養動脈は筋起始部から平均10（8～12）㎝、神経は7～9㎝の位置で筋体に入る（支配神経が血管柄の近傍、やや近位）。遊離薄筋移植の栄養血管は通常大腿深動脈もしくは内側大腿回旋動脈の分枝が栄養血管となるが、閉鎖動脈や大腿動脈分枝なども筋体に流入している。顔面神経麻痺や四肢再建の重要な選択肢の一つである。皮島の血流障害を来しやすく、特に筋の末梢側、筋体を外れた範囲では壊死が生じやすいことが知られている。デザインの際に筋が弛緩していると適切な位置に皮島がデザインされないので注意を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "血管柄付腓骨移植について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下顎の再建に使用できる。",
      "b.　小児では採骨側足関節の外反変形を来すことがある。",
      "c.　腓骨皮弁を モニター皮弁として使用できる。",
      "d.　栄養血管は後脛動脈である。",
      "e.　腓骨頭を移植する場合の栄養血管は前脛骨動脈を使用する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "栄養血管は腓骨動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "Wrap around flapの主要な血管は次のどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓骨動脈",
      "b.　第一背側中足動脈",
      "c.　内側足底動脈",
      "d.　外側足底動脈",
      "e.　足背動脈から足底動脈への穿通枝\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "母趾外側の組織を利用する方法であり、その栄養動脈は第1背側中足動脈（FDMA）-足背動脈であり、静脈は伴走静脈か皮静脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "前大腿外側皮弁と同一の血管茎で挙上できない組織はどれか。",
    "choices": [
      "a.　縫工筋",
      "b.　大腿筋膜張筋",
      "c.　外側広筋",
      "d.　薄筋",
      "e.　大腿直筋\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "外側大腿回旋動脈を茎として連合皮弁として腸骨、大腿筋膜張筋、外側広筋、大腿直筋が同時に移植できるが、薄筋は深大腿動脈によって栄養される",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離前腕皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　adipofascial flapとして利用されることもある。",
      "b.　主に前腕の遠位1/3で浅指屈筋と橈側手根屈筋の間で、橈骨動脈からの穿通枝により皮弁が栄養される。",
      "c.　逆行性皮弁として同側の手背再建に用いられることがある。",
      "d.　骨付き皮弁として利用されることもある。",
      "e.　前腕皮弁採取の術前検査として、動脈ではAllenテストを行う。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "主に前腕の遠位1/3で腕橈骨筋と橈側手根屈筋の間で、橈骨動脈からの穿通枝により皮弁が栄養される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "切断指再接着の手順で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨接合　→　血管吻合　→　神経縫合　→　腱縫合",
      "b.　骨接合　→　血管吻合　→　腱縫合　→　神経縫合",
      "c.　骨接合　→　腱縫合　→　神経縫合　→　血管吻合",
      "d.　骨接合　→　腱縫合　→　血管吻合　→　神経縫合",
      "e.　骨接合　→　神経縫合　→　血管吻合　→　腱縫合\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "多くのテキストでは、切断指を中枢組織に固定するために骨固定を行い、さらに腱縫合を行うことで切断組織の回旋を防ぐ。その後、無血野の方が神経縫合は行いやすいので、血管吻合前に神経縫合を行うと記載している。ただし、阻血時間を短縮するため血管吻合を神経縫合の前に行う事を推奨しているテキストもある。この場合は、血管吻合後の駆血帯使用は差し支えないとの考えに基づいている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "Lateral arm flapについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　栄養血管は上腕深動脈の中側副動脈からの皮枝である。",
      "b.　知覚皮弁として使用できる。",
      "c.　骨付皮弁として使用できない。",
      "d.　皮弁の栄養血管には走行の変異が多く、不安定な皮弁である。",
      "e.　中側副動脈と吻合する骨間反回動脈を含めて挙上すれば、肘関節を越えて皮弁を採取することも可能である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "皮弁の栄養血管には走行の変異が少なく、安定した皮弁である。血管柄は上腕深動静脈につながるので太く、また長い。知覚皮弁として挙上できたり、上腕骨の一部をvascularized boneとして皮弁とともに挙上できるので、応用範囲が広い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "四肢リンパ浮腫に対するリンパ管静脈吻合術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　集合リンパ管を吻合する。",
      "b.　色素を用いてリンパ管を確認する。",
      "c.　深部リンパ管系を吻合する。",
      "d.　手術後の続発性リンパ浮腫は適応となる。",
      "e.　リンパ管壁の肥厚がみられる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "通常、四肢では浅リンパ管系の集合リンパ管を吻合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "下肢リンパ浮腫に対する外科治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　リンパ管は大伏在静脈周囲で見つけやすい。",
      "b.　リンパ管静脈吻合ではリンパ管への逆流が起きにくい。",
      "c.　リンパ管細静脈吻合では真皮直下の細静脈と吻合する。",
      "d.　リンパ管細静脈吻合では中枢側のリンパ管も吻合すればバイパス効果が見込める。",
      "e.　リンパ管を含む結合織塊を作成し、小静脈と吻合する術式も用いることがある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "逆流が起きやすい",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "顕微鏡下血管吻合の際に用いられる薬剤について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　リドカインの滴下によりしばしば白濁が認められる。",
      "b.　塩酸パパべリンの平滑筋弛緩作用はcAMPの増加による。",
      "c.　プロスタグランジンE1 は血小板凝集抑制作用を持たない。",
      "d.　ウロキナーゼは静脈内投与によりプラスミノゲン活性化作用を有する。",
      "e.　静脈内投与したヘパリン（ヘパリンナトリウム）の半減期は約12時間である。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "遊離皮弁移植をはじめとする顕微鏡下血管吻合では、術中・術後の血管攣縮や血栓形成への対策にいくつかの薬剤が用いられており、前者の目的ではリドカインや塩酸パパべリンが、後者ではヘパリンナトリウム、ウロキナーゼ、プロスタグランジンE1製剤がその代表と言える。血管攣縮への対策としては、2～4%リドカインや4～20㎎/ml程度の塩酸パパべリンの溶液を吻合血管に直接滴下して用いる。塩酸パパべリンは、各種平滑筋に非特異的弛緩作用を有するが、これはcAMP→AMPに作用するホスホジエステラーゼを阻害してcAMP濃度の上昇をもたらし、血管を拡張させる機序により、同時に血小板凝集抑制にも働く。一方で、しばしば体液と混合して白濁を来すことが知られている。PGE1はその前過程であるATP→cAMPに働くアデニレートサイクラーゼを不活化することで、血管拡張作用と血小板凝集抑制作用を有する。ウロキナーゼはプラスミノゲン活性化因子であり、静脈投与によりフィブリンや血栓の溶解作用を有する。一方ヘパリンナトリウムは、アンチトロンビンⅢと結合しトロンビンの不活化と活性化されたⅦ・Ⅸ・Ⅹ・Ⅺ因子の抑制を行うことにより抗凝固作用を有するが、半減期は30分～2時間と短い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "マイクロサージャリー",
    "question": "遊離前外側大腿皮弁ついて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　穿通枝の80％以上は筋肉内穿通枝である。",
      "b.　栄養血管の走行は解剖学的に安定している。",
      "c.　皮弁挙上時に大腿直筋への血行を考慮する必要はない。",
      "d.　外側広筋を含めた筋皮弁とすることは、機能障害を考慮し行ってはならない。",
      "e.　皮弁挙上開始時の切開は、大腿中央より若干内側気味で行うのが望ましい。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a. 穿通枝は外側広筋と大腿直筋間を走行する筋間穿通枝と外側広筋を貫く筋肉内穿通枝の2種類があるが、80％以上が筋肉内穿通枝である。b. 栄養血管の走行は変異に富む。c. 大腿直筋の壊死を生じない様に、前下行枝から分岐する大腿直筋枝を温存して血管茎を処理するのが通常である。d. 外側広筋を含めた筋皮弁としても、機能障害は問題とならない。e. 体表面からのイメージから得られる大腿中央の位置の切開では、穿通枝に近接しすぎる場合があり、若干内側気味で切開を行う方が安全である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲンを合成分泌する。",
      "b.　真皮の主要な構成細胞である。",
      "c.　ケモカインは産生しない。",
      "d.　マクロファージにより活性化する。",
      "e.　筋線維芽細胞に分化する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は広く全身に存在する結合組織の主細胞であり、その代謝や統合のかなめである。発生学的には間葉組織に由来する細胞である。機能としては線維成分や基質成分（コラーゲン・エラスチン・レチクリン・ヒアルロン酸・コンドロイチン硫酸など）を合成分泌する。真皮は外層より乳頭層・乳頭下層・網状層に区別され、真皮の構成成分の主は線維成分であり、少量の基質と細胞成分から成っている。このうち細胞成分としては線維芽細胞・組織球・肥満細胞が挙げられ、なかでも線維芽細胞は真皮の主要細胞成分であり、コラーゲンと基質を生成する。c.のケモカインとは塩基性たんぱく質であり、サイトカインの一群である。白血球などの遊走を引き起こし炎症の形成に関与する。現在までに50種類以上のケモカインが同定されている。これらケモカインはマクロファージや血管内皮細胞、線維芽細胞など様々な細胞が産生に関与している。線維芽細胞の分裂に影響を与える因子として血小板、好中球、リンパ球、肥満細胞、好酸球、マクロファージ、局所の酸素分圧などが挙げられる。1972年Gabbianiらは肉芽組織内に平滑筋細胞と線維芽細胞の性質を併せ持つ細胞を見出し、筋線維芽細胞と名付けた。その後の研究で筋線維芽細胞は肉芽組織内だけではなく、肥厚性瘢痕、デュプイトレン拘縮結節などの結合組織内でも見出されている。筋線維芽細胞の由来としては、線維芽細胞から変化したものと考えられており、創収縮に関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　外胚葉由来の細胞である。",
      "b.　創傷部には周辺組織から遊走してくる。",
      "c.　コラーゲンとエラスチンの両方を合成・分泌する。",
      "d.　低酸素下ではコラーゲン合成能が低下する。",
      "e.　粗面小胞体はほとんど存在しない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は、間葉形由来の細胞であり、受傷後2-3日して主として血管周囲、毛嚢周囲、創底部などから遊走してくる。その主な働きは、コラーゲンやエラスチン、レチクリンなどの線維成分のほか、ヒアルロン酸、コンドロイチン硫酸、フィブロネクチン(糖タンパク)などの細胞外マトリックスを合成分泌することである。電子顕微鏡的には、粗面小胞体とGolgi装置がよく発達しているのが特徴で、逆に、滑面小胞体とライソゾームの発育は悪い。損傷部の各種の代謝反応には酸素の供給が不可欠であり、通常の3-4倍の酸素を必要とする。低酸素下では線維芽細胞の分裂能もコラーゲン産生能も低下する。貧血患者の創治癒が悪いのもそのためである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞を増殖させる作用をもたないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血小板",
      "b.　リンパ球",
      "c.　肥満細胞",
      "d.　マクロファージ",
      "e.　赤血球\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "血小板、リンパ球、肥満細胞、マクロファージ、好中球、内皮細胞、平滑筋細胞、T細胞、表皮細胞、肝、線維芽細胞自身、ランゲルハンス細胞など、多くの細胞がそれぞれに様々な成長因子を分泌し、線維芽細胞を増殖させる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　間葉組織に由来する細胞である。",
      "b.　核は多くの場合くびれている。",
      "c.　コラーゲンを分泌する。",
      "d.　低酸素の条件下では分裂能が低下する。",
      "e.　ヒスタミンはその増殖に関与していない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は、間葉形由来の細胞であり、受傷後2-3日して主として血管周囲、毛嚢周囲、創底部などから遊走してくる。その主な働きは、コラーゲンやエラスチン、レチクリンなどの線維成分のほか、ヒアルロン酸、コンドロイチン硫酸、フィブロネクチン(糖タンパク)などの細胞外マトリックスを合成分泌することである。電子顕微鏡的には、粗面小胞体とGolgi装置がよく発達しているのが特徴で、逆に、滑面小胞体とライソゾームの発育は悪い。損傷部の各種の代謝反応には酸素の供給が不可欠であり、通常の3-4倍の酸素を必要とする。低酸素下では線維芽細胞の分裂能もコラーゲン産生能も低下する。貧血患者の創治癒が悪いのもそのためである。核にくびれが多いのは筋線維芽細胞。ヒスタミンやヘパリンは線維芽細胞を増殖させる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞は、細胞外基質を合成するのみならず、その分解酵素も分泌する。",
      "b.　創傷治癒過程では増殖はするが走化性はあまりない。",
      "c.　肥厚性瘢痕には正常皮膚より多く含まれる。",
      "d.　増殖した細胞は張力方向に配列する。",
      "e.　阻血状態では分裂能が低下する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は、正常真皮においては卵円形の比較的大きな核と紡錘形の胞体を有する細胞である。創傷治癒過程のような細胞外マトリックスの合成が要求されるような場合は、活発な細胞分裂によって増殖し、長い突起を持つ大型細胞になる。創傷部位には、受傷後48～72時間頃から多くの線維芽細胞が集合してくる(この機序を走化性といい、種々の走化因子があるが、PDGFやTGFβは他の物質に比べて強い走化性を示す)が、それらは、創傷近傍の正常真皮に存在する静止状態の線維芽細胞に由来する。線維芽細胞は、コラゲナーゼなどの分解酵素を分泌することによって自ら産生した細胞外マトリックスを常に更新し再構築している。増殖した線維芽細胞は張力方向に配列する。低酸素下では線維芽細胞の分裂能もコラーゲン産生能も低下する。肥厚性瘢痕やケロイドでは、正常皮膚と比べて、体積当たりの線維芽細胞数が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞から合成、分泌されないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲン",
      "b.　エラスチン",
      "c.　レチクリン",
      "d.　グリコサミノグリカン",
      "e.　ヒスタミン\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は、コラーゲン(膠原線維の成分)やエラスチン(弾力線維の成分)、レチクリン(細網線維の成分)などの線維成分のほか、グリコサミノグリカン（ヒアルロン酸、コンドロイチン硫酸、デルマタン硫酸、ヘパリン、ヘパラン硫酸など）フィブロネクチン(糖タンパク)などの細胞外マトリックスを合成分泌する。また、コラゲナーゼなどの分解酵素を分泌することによって自ら産生した細胞外マトリックスを常に更新し再構築している。ヒスタミンは肥満細胞から分泌される。肥満細胞は、顆粒を多く飽食していることからそのように名付けられ、創傷治癒過程における機能は、この細胞から脱顆粒され、放出されるケミカルメディエーターの薬理作用による。その代表的なものは、ヒスタミン放出による血管透過性の亢進、ヘパリン合成、コラゲナーゼの活性化など、結合織代謝に重要な関わりを持っている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞を増殖させる作用を持たないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ヒスタミン",
      "b.　低酸素",
      "c.　ヘパリン",
      "d.　セロトニン",
      "e.　ステロイド\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "低酸素は、線維芽細胞の分裂能もコラーゲン産生能も低下させる。肥満細胞の顆粒に含まれる生物学的活性物質は、産生ムコ多糖類であるヘパリン、ヒアルロン酸、アミン類であるヒスタミン、セロトニンの他、ペプチド類や多くの酵素類がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　間葉系細胞である。",
      "b.　コラーゲンを合成分泌する。",
      "c.　Fibroblast growth factorにより増殖が促進される。",
      "d.　創傷部位へ移動する能力を有する。",
      "e.　ヒスタミンにより増殖が阻害される。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).線維芽細胞は結合組織に存在する最も代表的な間葉系細胞である。  (b).線維芽細胞はコラーゲンを中心とする細胞外基質を産生する。  (c).Fibroblast growth factorは線維芽細胞の増殖のみならず、血管新生やケラチノサイトの遊走促進などの作用ももつ。  (d).創傷治癒過程の増殖期において、線維芽細胞が周辺より遊走し、コラーゲン、フィブロネクチンなどを産生して細胞外マトリックスの再構築を行う。  (e).ヒスタミンは肥満細胞から分泌され、皮膚免疫系に関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 間葉組織に由来する細胞である。",
      "b. 塩基好性を示す",
      "c. グリコサミノグリカンを分泌する",
      "d. 筋線維芽細胞は、ＴＧＢ－βで収縮し、組織収縮に関与する",
      "e. ヒスタミンはその増殖に関与している\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "線維芽細胞は間葉組織由来の細胞で、細胞質は好塩基性を示す。線維成分（コラーゲン、エラスチン）、プロテオグリカン（ヒアルロン酸やコンドロイチンなどのグリコサミノグリカン）、フィブロネクチンなどの糖タンパクを合成する。ＴＧＦ－βは細胞増殖や創収縮に関与するサイトカインである。ヒスタミンは血小板や肥満細胞に含まれる血管作動性メディエーターで血管拡張、血管透過性を亢進させる。間接的に細胞の遊走に関与する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "筋線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肉芽組織に多くみられる。",
      "b.　核はくびれのない楕円形であることが多い。",
      "c.　細胞内にアクチンが存在する。",
      "d.　創収縮に関与する細胞である。",
      "e.　細胞質辺縁部にマイクロフィラメントが存在する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "創面縮小機序として、上皮化と創収縮があるが、創収縮の原動力として最も有力視されているのが筋線維芽細胞myofibroblastである。これは肉芽内にあって、線維芽細胞と平滑筋細胞の性質を併せ持つものであり、アクチンやミオシンを含むマイクロフィラメントを有しており、収縮能がある。核にはくびれが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "筋線維芽細胞について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　創収縮に関与する。",
      "b.　主としてⅠ型コラーゲンを合成する。",
      "c.　マイクロフィラメントを有する。",
      "d.　開放創において受傷11日目ごろ最多となる。",
      "e.　核にくびれがみられる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "創面縮小機序として、上皮化と創収縮があるが、創収縮の原動力として最も有力視されているのが筋線維芽細胞myofibroblastである。これは肉芽内にあって、線維芽細胞と平滑筋細胞の性質を併せ持つものであり、アクチンやミオシンを含むマイクロフィラメントを有しており、収縮能がある。ある報告によると、開放創において、臨床的に創収縮の最も著明な11日目に最も多く、15日目には減少傾向にあった。また、線維芽細胞が主としてⅠ型コラーゲンを産生するのに対して、筋繊維芽細胞はⅢ型コラーゲンを産生する割合が多いという。核にはくびれが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞より分泌される。",
      "b.　皮膚や腱に多く含まれる。",
      "c.　すべて可溶性である。",
      "d.　コラゲナーゼにより分解される。",
      "e.　架橋により、お互いにより強く結合される。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "コラーゲンについての知識を問う問題である。(a).○：線維芽細胞より分泌される。(b).○：皮膚、腱、靱帯、骨、血管内皮細胞などに含まれ、皮膚の真皮や腱には多く含まれる。(c).×：非可溶性である。水、弱酸、弱アルカリで長時間煮沸すると可溶性の誘導タンパク質に変性する。(d).○：コラゲナーゼにより分解する。(e).○：線維芽細胞の中で合成されたプロコラーゲンは、細胞外に分泌され、プロコラーゲンペプチダーゼの作用によって、非らせん部分のペプチドが切断されてトロポコラーゲンになる。このトロポコラーゲンは線維状に配列し、分子内および分子間架橋を形成して不溶性となり、強度をもった線維を形成する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚と軟骨は同じタイプのコラーゲンである。",
      "b.　ヒドロキシプロリンはコラーゲンに特有のアミノ酸である。",
      "c.　コラーゲン分子は３本のポリペプチド鎖から成る。",
      "d.　肥厚性瘢痕はコラーゲン線維が過剰に蓄積して生じる。",
      "e.　コラーゲンは皮膚の結合組織の20～30％を占める。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "コラーゲンについての知識を問う問題である。(a).×：皮膚にはⅠ型やⅢ型が、軟骨にはⅡ型のコラーゲンが存在する。(b).○：ヒドロキシプロリンはコラーゲンに特有で主要なアミノ酸である。プロリンとともにコラーゲンの安定化に寄与している。ヒドロキシプロリンの量が少なくなると壊血病を誘発する。(c).○：コラーゲン分子は3本のポリペプチド鎖から成る。(d).○：肥厚性瘢痕はコラーゲン線維が過剰に蓄積して生じる。(e).○：コラーゲンは、皮膚の結合組織成分の20-30％を占める生体内最多のタンパク質で、皮膚の乾燥重量の約80％以上を占める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　３本のポリペプチド鎖がらせん状構造を作っている。",
      "b.　Ⅲ型は胎児の皮膚、大動脈などから分離される。",
      "c.　創傷治癒過程初期の肉芽組織にはⅢ型が多い。",
      "d.　グリシンはアミノ酸残基の２分の１を占める。",
      "e.　ヒドロキシプロリンはコラーゲンに特異的なアミノ酸である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "コラーゲンは、全ての動物種においてもっとも多量に存在するタンパク質であり、ヒトにおいても体蛋白質全体の1/3を占め、結合組織の主成分をなす線維性蛋白質である。全コラーゲン量の40％は皮膚に、20％は骨や軟骨に存在しており、その他血管や内臓など全身に広く分布している。コラーゲンを産生する主な細胞は、皮膚に存在する繊維芽細胞、軟骨に存在する軟骨細胞、骨を形成する骨芽細胞などである。(a).コラーゲン分子は3本のポリペプチド鎖からなるタンパク質である。(b).Ⅲ型コラーゲンは胎児の皮膚や血管壁（大動脈など）などから分離され、正常皮膚における含有量はⅠ型に比べかなり少ない。(c).創傷治癒過程においては、まずⅢ型コラーゲンが上昇し、次いでⅢ型コラーゲンの減少とともにⅠ型コラーゲンが徐々に増加する（初期の肉芽組織にはⅢ型が多い）。(d).グリシンはアミノ酸残基の3分の1を占める。(e).ヒドロキシプロリンとヒドロキシリジンはコラーゲンに特異的なアミノ酸であるが、ヒドロキシプロリンは含有量が10%と多いため、コラーゲンタンパク質の目印とされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンを構成するアミノ酸のうち、最も多いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ヒスチジン",
      "b.　バリン",
      "c.　リジン",
      "d.　グリシン",
      "e.　シスチン\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "コラーゲンを構成するポリペプチド鎖はα鎖と呼ばれ、その大部分はGly-X-Yというアミノ酸配列が規則的に繰り返されており、グリシン（Gly）はアミノ酸残基の3分の1を占める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　リジンを多く含むポリペプチドである。",
      "b.　細胞外に分泌されてからトロポコラーゲンになる。",
      "c.　成人皮膚に多く含まれるのはⅣ型である。",
      "d.　正常の骨には含まれない。",
      "e.　初期の肉芽にはⅢ型が多くみられる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).グリシン（Gly）はアミノ酸残基の3分の1を占める。(b).線維芽細胞やその他の細胞で合成されるコラーゲンはプロコラーゲン(procollagen)の状態で細胞外に分泌された後、コラーゲン分子（＝トロポコラーゲン）となり、それが重合化してコラーゲン線維が形成される。(c).皮膚(真皮)に含まれるのはⅠおよびⅢ型コラーゲンであるが、Ⅲ型コラーゲンは胎児の皮膚や血管壁（大動脈など）などから分離され、正常皮膚における含有量はⅠ型に比べかなり少ない。(d). Ⅰ型コラーゲンは主として、真皮、骨、腱の成分である。Ⅱ型コラーゲンは軟骨に主に含まれている。(e). 創傷治癒に関係の深いコラーゲンはⅠおよびⅢ型コラーゲンである。創傷治癒過程においては、まずⅢ型コラーゲンが上昇し、次いでⅢ型コラーゲンの減少とともにⅠ型コラーゲンが徐々に増加する（初期の肉芽組織にはⅢ型が多い）。これに関しては、創傷治癒過程の初期(24～48時間後)にはⅢ型コラーゲンが間葉細胞から作られ、その後、成熟した線維芽細胞が出現し、Ⅰ型コラーゲンを産生するためと言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚の結合組織に最も多く含まれる線維成分である。",
      "b.　創傷治癒過程の成熟期にはⅢ型が多い。",
      "c.　乳酸が存在すると合成速度が活性化される。",
      "d.　開放創のままよりも植皮を行った方が、早期から合成、分泌がさかんである。",
      "e.　軟骨に含まれるのはⅡ型が多い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "コラーゲンは、全ての動物種においてもっとも多量に存在するタンパク質であり、ヒトにおいても体蛋白質全体の1/3を占め、結合組織の主成分をなす線維性蛋白質である。Ⅰ型コラーゲンは主として、真皮、骨、腱の成分である。Ⅱ型コラーゲンは軟骨に主に含まれている。 創傷治癒に関係の深いコラーゲンはⅠおよびⅢ型コラーゲンである。創傷治癒過程の初期(24～48時間後)にはⅢ型コラーゲンが間葉細胞から作られ、その後、成熟した線維芽細胞が出現し、Ⅰ型コラーゲンを産生する。乳酸とＴＧＦ－âはコラーゲン生成、腱鞘、外腱鞘（外腱鞘膜組織）、内腱鞘の修復にとって重要な仲介役としての機能を持っているということが証明されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲン架橋とはコラーゲン分子の間の化学的結合である。",
      "b.　創傷部にはまずⅠ型コラーゲンが産生、蓄積される。",
      "c.　Ⅰ型コラーゲンは血管壁や幼若な真皮に多く含まれている。",
      "d.　Ⅲ型コラーゲンは他のタイプより血小板凝集能が優れている。",
      "e.　３本のポリペプチド鎖からなる。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "コラーゲン架橋とはコラーゲン分子内および分子間の化学的結合である。創傷部にはまずⅢ型コラーゲンが産生、蓄積される。Ⅲ型コラーゲンは他のタイプより血小板凝集能が優れ、血管壁や幼弱な真皮に多く含まれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲン線維は320Å～340Åごとに周期構造を持っている。",
      "b.　皮膚と軟骨は同じタイプのコラーゲンである。",
      "c.　コラーゲンは変性するとゼラチンになる。",
      "d.　ヒドロキシプロリンはコラーゲンに特有のアミノ酸である。",
      "e.　コラーゲンの架橋とはコラーゲン分子間の化学結合である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "コラーゲンについて問う問題である。  (a).×：コラーゲン線維は長さ約320nmの棒状の分子で、規則的に長さの約1/4ずつずれて集合している。1Å（オングストローム）は 0.1nmであり、3200ÅならOKである。国際度量衡委員会では正式にÅ（オングストローム）の単位の使用を認めていない。  (b).×：皮膚にはI型やIII型コラーゲンが、軟骨にはII型コラーゲンが存在することから、同じタイプのコラーゲンではない。  (c).○：コラーゲンに熱を加えるなどにより変性するとゼラチンになる。タンパク質を主成分とする。  (d).○：ヒドロキシプロリンとヒドロキシリジンはコラーゲン特有のアミノ酸である。  (e).×：コラーゲンの架橋には、分子間架橋だけでなく、分子内架橋がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンの生合成について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　線維芽細胞内でリジンやプロリンが水酸化される。",
      "b.　線維芽細胞のゴルジ装置などを通ってコラーゲンは細胞外へ分泌される。",
      "c.　線維芽細胞から分泌された後にコラーゲンにグルコース、ガラクトースなどが添加する。",
      "d.　線維芽細胞から分泌されたのちコラーゲンは３本のらせんを形成する。",
      "e.　線維芽細胞の中で分子間架橋が進行する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "コラーゲンの生合成について問う問題である。  コラーゲンの生合成では、線維芽細胞中のmRNAの翻訳により、プロコラーゲンが生成されることから始まる。プロコラーゲン中のプロリン、リジンはそれぞれプロリルヒドロキシラーゼ、リジルヒドロキシラーゼにより触媒され水酸化を受け、ヒドロキシプロリンとヒドロキシリジンとなる。  (a).○：線維芽細胞内で、プロコラーゲン中のプロリン、リジンは水酸化を受け、ヒドロキシプロリンとヒドロキシリジンとなる。  (b).○：線維芽細胞のゴルジ装置などを通り細胞外に出る。電子顕微鏡では、ゴルジ装置、小胞体の形態の増大が観察される。  (c).×：グルコース、ガラクトースは、細胞外への分泌前にヒドロキシリジンの水酸基に添加される。  (d).×：分泌前に、グルコース、ガラクトースが添加された後、集合した3本のα鎖がらせんを形成しプロコラーゲンとなる。  (e).×：コラーゲンの架橋には、分子間架橋だけでなく、分子内架橋がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "コラーゲンについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚の乾燥重量の約80％以上を占める。",
      "b.　各組織において構造上の差はない。",
      "c.　３本のポリペプチド鎖により螺旋形をしている。",
      "d.　線維芽細胞により産生される。",
      "e.　初期の肥厚性瘢痕にはⅠ型が多い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "コラーゲンについて問う問題である。  (a).○：皮膚や腱、角膜の乾燥重量の80％以上を占め、皮膚の結合組織成分の20-30％を占める。  (b).×：皮膚にはI型やIII型コラーゲンが、軟骨にはII型コラーゲンが存在することから、各組織で同じタイプではない。  (c).○：コラーゲン分子は、3本のポリペプチド鎖からなる。  (d).○：線維芽細胞中のmRNAの翻訳により、プロコラーゲンが生成されることから始まる。  (e).×：I型コラーゲンではなく、III型コラーゲンである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ヒスタミンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肥満細胞から遊離される。",
      "b.　ヒスチジン脱炭酸酵素によって分解される。",
      "c.　コラーゲンの生成を促進させる。",
      "d.　化学的・物理的刺激により放出される。",
      "e.　血管透過性を亢進させる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ヒスタミンについての知識を問う問題である。ヒスタミンは、1910年に麦角抽出物より発見された活性アミンで、血圧降下物質として発見された。(a).○：肥満細胞から遊離する。好塩基球もヒスタミン産生細胞である。(b).×：ヒスチジン脱炭酸酵素によりヒスチジンより合成される。ヒスタミン-N-メチル基転移酵素やジアミン酸化酵素などによって分解される。(c).○：コラーゲンの生成を促進させる。(d).○：化学的・物理的刺激により放出される。(e).○：血管透過性を亢進させる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "フィブロネクチンが結合しないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲン",
      "b.　フィブリン",
      "c.　ヘパリン",
      "d.　アクチン",
      "e.　マクロファージ\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "フィブロネクチンは、線維芽細胞、血管内皮細胞、マクロファージなど、生体内の種々の細胞で合成される一種の糖蛋白質である。細胞同士あるいは細胞と基質の接着、形態保持や細胞の移動、貪食作用など、創傷治癒に関わる様々な生物学的減少に関与している。多様な接着性を持ち、コラーゲン、フィブリン、ヘパリン、グリコサミノグリカン(ヒアルロン酸、コンドロイチン硫酸、デルマタン硫酸、ヘパリン、ヘパラン硫酸など)、アクチンなどと結合する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一般に黒人は白人より瘢痕が肥厚しにくい。",
      "b.　胸骨部の創は、ケロイドになりにくい。",
      "c.　縫合糸痕を残さないよう、表面は吸収性の糸で縫合する。",
      "d.　真皮縫合をうまくかけるためには皮膚縁を有鈎鑷子で強くつかんで翻転する。",
      "e.　一般に顔面よりも四肢伸側の瘢痕はきれいになりにくい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ケロイドについての知識を問う問題である。(a).×：一般的には、瘢痕の肥厚化のしやすさに人種差があると考えられている。黒人＞黄色人種＞白人である。(b).×：胸骨部は、ケロイドの好発部位である。JSW Scar Scale 2011でも「胸骨部、肩-肩甲部」は加算点の対象部位となっている。(c).×：吸収糸は吸収の際に炎症反応を惹起するので、表面は、縫合するのであればモノフィラメントナイロン糸が推奨される。(d).×：皮膚縁を強くつかむというのは血行不良の誘因となり正しくない。(e).○：血流の良い顔面の方が瘢痕にはなりにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頚部では創の方向は縦にすべきである。",
      "b.　顔面では瘢痕はきれいになるので、創の方向は気にしなくてよい。",
      "c.　子供の顔はしわがないのでどの方向に瘢痕を残しても問題にならない。",
      "d.　胸骨部の創はケロイドになりやすい。",
      "e.　関節部は瘢痕を残しにくい。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "瘢痕について問う問題である。(a).×：頚部では、横方向の縫合が原則で、縦縫合は肥厚性瘢痕になりやすい。(b).×：RSTL(the relaxed skin tension lines)への配慮が重要である。(c).×：RSTL(the relaxed skin tension lines)への配慮が重要で、わかりにくい場合には指で軽くつまんで創の方向を探る。(d).○：「胸骨部、肩-肩甲部」は、ケロイドの好発部位である。JSW Scar Scale 2011でも加算点の対象部位となっている。(e).×：四肢関節部はケロイド好発部位の1つである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　しわに平行な傷は目立ちやすい瘢痕となる。",
      "b.　男性は女性よりも肥厚性瘢痕になりやすい。",
      "c.　若年者の傷は高齢者よりも肥厚性瘢痕になりやすい。",
      "d.　関節部では肥厚性瘢痕になりやすい。",
      "e.　感染創は肥厚性瘢痕になりやすい。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "瘢痕について問う問題である。(a).×：wrikle lineに隠れるキズは目立ちにくい。(b).×：罹患率に性差はないという意見もあるが、統計学的には女性が多い。整容的な見地から来院の母集団が女性に多いからと言う解釈がある。男性が多いというのは誤り。(c).○：6歳ころから出始め、10-30歳代に多い。更年期に消退傾向があるが、持続する場合もある。(d).○：四肢関節部はケロイド好発部位の1つである。(e).○：感染創は創傷治癒の遅延を誘発し、肥厚性瘢痕を惹起しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "創収縮(wound contraction)について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Contractureとcontractionは同義語として扱ってよい。",
      "b.　その程度は、創内の肉芽組織量にほぼ比例する。",
      "c.　肉芽組織内の筋線維芽細胞は関与しないとされている。",
      "d.　肉芽組織における細胞間基質は関与しないとされている。",
      "e.　本態はコラーゲン線維の短縮である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "創収縮について問う問題である。(a).×：contracture拘縮とcontraction収縮はしばしば混同されるが、「contracture拘縮」は収縮過程の結果生じた最終的な状態で、「contraction収縮」は組織欠損が生じた場合に閉鎖しようとする生体のactiveな反応である。(b).○：肉芽組織内にある筋線維芽細胞（平滑筋細胞と線維芽細胞の性質を併せもっている）が創収縮に深く関与しているという説に基づく解釈である。(c).×：筋線維芽細胞(1972年Gabbianiらによって肉芽組織内より見いだされた)は、Dupuytrenn拘縮の結節や肥厚性瘢痕の組織内にも見いだされ、創収縮に深く関与する。(d).×：細胞間基質は関与する。(e).×：メカニズムの詳細は明らかではない。創縁に持続的な張力をあたえることで、膠原線維が規則的に配列し、創傷治癒が早まるという研究報告もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケロイドとは病理組織上区別しにくい。",
      "b.　通常、もとの瘢痕の範囲を越えて拡大する。",
      "c.　正常皮膚よりヒスタミン量は多い。",
      "d.　正常皮膚よりフィブロネクチン量は多い。",
      "e.　数年以内に自然消退する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕について問う問題である。(a).○：病理組織学的には、ケロイドと肥厚性瘢痕の区別は困難である。(b).×：もとの瘢痕の範囲を超えるのは、「ケロイド」である。(c).○：ケロイドや肥厚性瘢痕の病変部位では、正常皮膚細胞に比べて肥満細胞が多い。肥満細胞中に存在するヒスタミンやセロトニン量も多いと考え、治療法が研究されている。(d).○：Kischerら(1983)の研究によるとケロイドや肥厚性瘢痕において、フィブロネクチンが強陽性に存在したと研究報告している。蛍光抗体法の研究でも同様で、正常皮膚より多く存在する。(e).○：大浦の分類で、「高度肥厚性瘢痕は、数年以上持続」「中等度・軽度肥厚性瘢痕は半年～2年程度で自然扁平化する」とある。一方、「ケロイドは十数年以上持続」とある。通常年単位で消退傾向があることから正文と考える。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕になりやすい傷はどれか。",
    "choices": [
      "a.　10/1000インチの分層採皮部",
      "b.　深達性Ⅱ度熱傷",
      "c.　皮膚割線に平行な縫合線",
      "d.　感染のない創面",
      "e.　鋭利な刃物による切創\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).採皮部の皮膚の厚さによって違うと思われる。小児や高齢者では皮膚が薄い為、薄く採皮しても相対的に深い創となり、肥厚性瘢痕になりやすい。成人の臀部や背中、大腿外側などを対象として考えた場合、白人では15/1000インチ（0.38ミリ）以上の厚さの採皮では肥厚性瘢痕になりやすい。日本人は、白人より一般に皮膚が厚い。伊藤によると肥厚性瘢痕(ケロイド)発生率は、12/1000インチ以下では12%、 13～19/1000インチでは38%、 20/1000インチ以上では100%であるという。(b).浅達性Ⅱ度熱傷では、肥厚性瘢痕にはなりにくい。(c).平行でない縫合線に比べて緊張が少ないため、肥厚性瘢痕にはなりにくいと考えられる。皮膚の切開線には、屍体に穴を開けた時のLanger線(皮膚割線)のほか、筋走行と直角の線である皺線（wrinkle line、 Kraissl’s line）、頸の周囲・関節部などの弛緩線（relaxed skin tension line:RSTL）、赤唇縁・髪の生え際などの輪郭線（contour line）等がある。(d)(e).肥厚性瘢痕やケロイドの促進・増悪因子としては、思春期、熱傷後、創治癒遷延、感染、鬱血、浮腫、異物、刺激ホルモン等がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　成熟した瘢痕の真皮膠原線維は主にⅢ型コラーゲンから成る。",
      "b.　成熟した瘢痕より肥満細胞が多い。",
      "c.　肉芽組織に比べ細胞成分は少ない。",
      "d.　真皮膠原線維は規則的に一方向に配列する。",
      "e.　白血球の浸潤が多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).×：創傷治癒過程においては、まずⅢ型コラーゲンが上昇し、次いでⅢ型コラーゲンの減少とともにⅠ型コラーゲンが徐々に増加する（初期の肉芽組織にはⅢ型が多い）。  (b).○：肥満細胞は炎症の病巣付近において増加する。炎症が遷延化した場合はその後期に著明に増加する傾向がある。ゆえに肥厚性瘢痕では増加する。  (c).○：線維芽細胞、マクロファージが豊富な状態から線維芽細胞が産生する膠原線維で置換されていく。  (d).×：膠原線維が規則的に配列するのは成熟瘢痕。  (e).×：肥満細胞が増加している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　持続的圧迫療法が有効である。",
      "b.　皮膚割線に平行な縫合線でなりやすい。",
      "c.　関節部位では他の部位と比べて消退しにくい。",
      "d.　ステロイド剤（トリアムシノロン）を局注すると早く扁平化する。",
      "e.　健常側に広がる傾向がある。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕は、結合組織による異常創傷反応である。典型的には隆起し紅赤色で掻痒感を伴うものとされ、元々の創を超えて拡大することが無いとされる。またケロイドと異なり、経時的に消失する。その発生には皮膚と創の緊張が関与するとされており、一般的に緊張がかかりにくい皮膚割線に平行な創では生じにくく関節に直行する創では持続的な緊張により発生しやすいとされている①。治療は集学的治療が必要となり、外科的治療としては瘢痕の完全切除、非手術療法としては持続圧迫療法やジェルシート貼付、ステロイド局所注射、レーザー、外用薬、内服薬などがあり、状態に応じて適宜組み合わせて選択する。なお瘢痕拘縮を伴う場合にはまず外科的治療により拘縮を改善させた後に集学的治療を行う②。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　創の深さよりも個体の体質の方が関係する。",
      "b.　病理学的には真皮内の弾性線維と線維芽細胞の線状増加を示す。",
      "c.　一般にもとの瘢痕を越えて増大する。",
      "d.　手術的に瘢痕拘縮を解除すれば、早期に扁平化をきたすことが多い。",
      "e.　圧迫療法は無効である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).個体の体質ではなく、創部の緊張度や年齢、感染の有無などが関係する。 傷が深くなるにつれて肥厚性瘢痕を生じるデータは報告され、脂肪吸引などで脂肪層側から真皮を損傷した場合でもケロイド・肥厚性瘢痕が生じることがある。 (b).病理学にては、繊維芽細胞とコラーゲンの過剰増殖が特徴である。  (c).一般には増殖生変化が受傷範囲を超えて及べば、ケロイド、超えなければ肥厚生瘢痕とされている。  (e).予防法としては、縫合糸の選択（組織反応を起こしにくい合成糸（ナイロンなど）を用いる。）や、減張縫合、圧迫療法が有効とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕発生のリスク因子で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　感染",
      "b.　異物反応",
      "c.　過剰な皮膚張力",
      "d.　アレルギー反応",
      "e.　適切な湿潤環境\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕・ケロイドが発生するリスク因子として、創傷治癒の遅延がある。この原因として、過剰な皮膚張力、不適切な湿潤環境、異物反応、アレルギー反応、感染などが挙げられ、持続的ないし強い炎症を生じた場合に、膠原線維の過剰増生が生じる。  a.○、b.○、c. ○、d.○、e.×：不適切な湿潤環境",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイド・肥厚性瘢痕について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケロイドではコラーゲン代謝のanabolic phaseが亢進している。",
      "b.　ケロイドではコラーゲン代謝のcatabolic phaseが減弱している。",
      "c.　ケロイドと肥厚性瘢痕は電子顕微鏡で明確に鑑別できる。",
      "d.　肥厚性瘢痕と正常瘢痕のコラゲナーゼのレベルは同じである。",
      "e.　肥厚性瘢痕ではコラーゲン合成が増大している。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "ケロイド、肥厚性瘢痕について問う問題である。  ケロイドでは、コラーゲン代謝の同化相が亢進し、異化相が減弱している。電子顕微鏡所見でも明確な鑑別はできない。  (a).○：  (b).○：  (c).×：電子顕微鏡所見でも明確な鑑別はできない。  (d).○：  (e).○：",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕をケロイドと鑑別する所見はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　熱傷・外傷などの瘢痕から生ずる。",
      "b.　瘢痕をこえては拡大しない。",
      "c.　自然に退縮する傾向がある。",
      "d.　基質にムコ多糖類が増量する。",
      "e.　好発部位が存在する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕とケロイドの鑑別を問う問題である。  (a).×：どちらにも生じる。   (b).○：肥厚性瘢痕とケロイドの鑑別のポイントである。  (c).○：肥厚性瘢痕は自然退縮傾向がある。  (d).×：ムコ多糖類は線維芽細胞から分泌されるがその基質での増量は鑑別のポイントにはならない。  (e).×：好発部位は共有しており、鑑別の所見にはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮は扁平で真皮乳頭を欠く。",
      "b.　皮膚付属器の減少ないし欠如が認められる。",
      "c.　線維芽細胞の増殖がある。",
      "d.　弾性線維を欠く。",
      "e.　膠原線維の方向は一定である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ケロイドについて問う問題である。  (a).○：III型コラーゲンの比率が正常真皮より増加する。  (b).○：皮膚付属器の減少ないし欠如が認められる。  (c).○：線維芽細胞の増殖がある。  (d).○：弾性線維を欠く。  (e).×：不規則に錯綜する膠原線維束の出現が特徴である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドと肥厚性瘢痕について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ケロイドと肥厚性瘢痕は組織学的に明確に区別できる。",
      "b.　両者とも周囲健常皮膚に拡大する傾向がある。",
      "c.　両者ともしばしば悪性化する。",
      "d.　ケロイド好発部位は胸骨部、肩部、恥骨部、上腕部などである。",
      "e.　肥厚性瘢痕はしばしば瘢痕拘縮を伴う。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "ケロイドと肥厚性瘢痕について問う問題である。  (a).×：病理組織学的には、肥厚性瘢痕とケロイドを明確には鑑別出来ない。  (b).×：これはケロイドの特徴である。  (c).×：しばしば悪性化することはないが、瘢痕拘縮を放置すると非可逆的な慢性潰瘍すなわち前癌病変（Marjolin潰瘍）の発生母地にもなる。  (d).○：胸骨部、肩部、恥骨部、上腕部、上背部などは好発部位である。  (e).○：関節部位や顔面頚部などでみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドと肥厚性瘢痕について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Ⅲ型コラーゲンの比率が正常真皮よりもやや高い。",
      "b.　コラゲナーゼ活性が正常真皮よりもやや高い。",
      "c.　ヒスタミン濃度は正常真皮よりも高い。",
      "d.　線維芽細胞一個あたりのコラーゲン産生量は正常真皮に比べ増加している。",
      "e.　ケロイドと肥厚性瘢痕は組織学的に区別できる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ケロイドと肥厚性瘢痕について問う問題である。  (a)-(d)はすべて、ケロイドと肥厚性瘢痕の特徴である。  (a).○：III型コラーゲンの比率が正常真皮より高い。  (b).○：コラゲナーゼ活性は正常真皮より高い。  (c).○：ヒスタミン濃度は正常真皮より高い。  (d).○：線維芽細胞1個あたりのコラーゲン産生量は正常真皮より増加している。  (e).×：病理組織学的には、肥厚性瘢痕とケロイドを明確には鑑別出来ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　患者の血清免疫グロブリン量は正常人よりも多い。",
      "b.　患者のT細胞リンパ球は正常人に比べて明らかに多い。",
      "c.　コラーゲンの産生過剰は線維芽細胞の数の増加によるものである。",
      "d.　ヒスタミンは、正常真皮よりも高濃度に存在する。",
      "e.　正常真皮よりもⅠ型コラーゲンの比率が増加している。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ケロイドについて問う問題である。  (a).×：血清免疫グロブリン量は正常人より高くない。  (b).×：T細胞リンパ球は正常人に比べて多くない。  (c).×：線維芽細胞1個あたりのコラーゲン産生量が正常真皮より増加していることによる。  (d).○：ヒスタミン濃度は正常真皮より高い。  (e).×：III型コラーゲンの比率が正常真皮より増加している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの好発部位について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　被髪頭皮",
      "b.　手掌",
      "c.　耳介",
      "d.　前胸部",
      "e.　肩\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "「ケロイドの好発部位：前胸部、上背部、上腕三角筋部、肩甲部、恥骨部、耳介部、頚部、殿部、足背、大腿部など（後頭部）」  「ケロイドになりにくい部位：頭部、眼瞼、陰嚢、手掌、足底、粘膜、脊髄損傷の麻痺域」",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　時に茸状の形態をとる。",
      "b.　創痕の範囲にとどまらず周囲の正常組織へと増殖する。",
      "c.　中央部に退行性変化のみられることがある。",
      "d.　病理組織学的には肥厚性瘢痕と鑑別できる。",
      "e.　好発部位が存在する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ケロイドと肥厚性瘢痕の病理組織学所見は真皮内の良性増殖性線維腫で、両者の鑑別は現在明確ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　採皮創より発生するケロイドでは創の深さと発生率に関連性はない。",
      "b.　ケロイド体質の患者では体のいずれの部位にでも均等な比率でケロイドを生ずる。",
      "c.　同一個体でも年齢によって発生に差異がみられる。",
      "d.　悪性変化はきわめてまれである。",
      "e.　まわりの正常組織へ伸展する\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "ケロイドは軽微な外傷でも発生するが、肥厚性瘢痕と同様創の程度や創傷治癒過程により重症度は変化する。また、解説41にも挙げた如く好発部位が存在する。発生年齢は10～30代に罹患率が高く、平均年齢は23歳頃。周囲健常組織への発赤浸潤（染み出し）があり、原因部位を超えて周囲へ拡大する一方、中央部は成熟して扁平萎縮することが多い。悪性化は稀と言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの発生しにくい部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　赤唇",
      "b.　頚部",
      "c.　胸部",
      "d.　腹部",
      "e.　陰嚢\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "「ケロイドの好発部位：前胸部、上背部、上腕三角筋部、肩甲部、恥骨部、耳介部、頚部、殿部、足背、大腿部など（後頭部）」  「ケロイドになりにくい部位：頭部、眼瞼、陰嚢、手掌、足底、粘膜、脊髄損傷の麻痺域」",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの発生原因とならないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　BCG接種",
      "b.　挫創",
      "c.　擦過傷",
      "d.　種痘",
      "e.　放射線照射\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ケロイドはその体質の個体においては軽微な外傷が発生原因となる。  放射線照射は外傷ではなく種類によってはケロイドの治療手段である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "以下部位の中でケロイドの発生頻度の最も高いと考えられるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　陰嚢",
      "b.　頸部皮膚",
      "c.　口唇粘膜",
      "d.　知覚麻痺部位",
      "e.　眼瞼\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "「ケロイドの好発部位：前胸部、上背部、上腕三角筋部、肩甲部、恥骨部、耳介部、頚部、殿部、足背、大腿部など（後頭部）」  「ケロイドになりにくい部位：頭部、眼瞼、陰嚢、手掌、足底、粘膜、脊髄損傷の麻痺域」",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　コラゲナーゼ活性は正常真皮より高い。",
      "b.　α－2マクログロブリンが多量に存在する。",
      "c.　ヒスタミンは正常真皮より高濃度で存在する。",
      "d.　組織中IgGは正常皮膚より低いレベルにある。",
      "e.　中央部に退行性変化が見られることがある。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "ケロイド組織におけるコラーゲン分解活性に関する報告は、変化無し、低下している、亢進している、とまちまちであり、collagenaseのtype別にはっきりと活性の変化を報告している文献は存在しない。ケロイドが、collagenase活性上昇群に属するのか、collagenase活性低下群に属するのかという問題は、治療の方向性に関わる大問題であるが、この点に関する定説は全く確立していない。創部のコラゲナーゼ蓄積はコラーゲン合成の増加ばかりでなく分解能の低下によってもおこる。コラゲナーゼの働きが悪くなるためである。コラゲナーゼのインヒビターであるα-2マクログロブリンが多く存在している。  肥満細胞は考現抗体反応や化学的･物理的刺激により脱顆粒を起こし、ヒスタミンを始めとするケミカルメディエーターを分泌する。肥満細胞は炎症の病巣周辺において増加し炎症が長く持続すると炎症の後期に著明に増加する。したがって、ケロイドにおいては、その働きは顕著である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕、ケロイドの関連しているのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲン合成過程",
      "b.　コラーゲン分解過程",
      "c.　創収縮過程",
      "d.　表皮形成過程",
      "e.　初期炎症過程\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "ケロイドの原因であるコラーゲン蓄積はコラーゲン合成の増加ばかりではなく、分解能の低下によっても起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドを形成しにくい部位はどれか。",
    "choices": [
      "a.　足背",
      "b.　下腿前面",
      "c.　膝頭",
      "d.　大腿前面",
      "e.　恥骨部\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "全身に発症し得るが、好発部位は耳介、耳後部、前胸部、上腕外側部、腹部、恥骨部、内眼角部、鼡径部がある。比較的緊張のかかる部位に多い。　可動性がある足背、膝頭は比較的生じやすい。ケロイドは前胸部や肩甲部など、皮膚に強い張力がかかる部分、日常動作に伴い皮膚が伸展、収縮を繰り返す場所にできやすい。一方、頭頂部や前脛骨部等、皮膚が動かない場所はケロイドの非好発部位である。また、上眼瞼も非好発部位であるが、強く開眼・閉眼しても皮膚は弛緩した状態である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肥厚性瘢痕は周囲の正常皮膚に浸潤拡大する",
      "b.　アトピー性皮膚炎の人にケロイドは起きやすいとされる",
      "c.　ケロイドははっきりした誘引が無くても発生する",
      "d.　ケロイドは拡大する方向に発赤部位を生じる",
      "e.　ケロイドと肥厚性瘢痕ははっきりとした組織学的相違は無い\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕は、元々の創を超えて拡大することが無いとされる。ケロイドと肥厚性瘢痕の病理組織学所見は真皮内の良性増殖性線維腫で、両者の鑑別は現在明確ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　全身性強皮症に併発する。",
      "b.　前腕、下肢には少ない。",
      "c.　外科的療法と放射線療法の組み合わせは効果的である。",
      "d.　ステロイド剤の内服療法が効果的である。",
      "e.　ケロイド外切除が原則である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "ケロイドは肥厚性瘢痕と同じく結合組織による異常創傷反応だが、元々の創を超えて正常組織内へ侵入・拡大する点や、時間と共に悪化することが多く休止・消退が見られにくい点など肥厚性瘢痕とは異なった特徴を持つ。発生には肥厚性瘢痕と同様に皮膚と創における過度の緊張が関与するが、遺伝的素因も重要な役割を果たしているとされている①。好発部位としては胸背部、上背部、肩、恥骨部が挙げられるが、遺伝的素因の強い場合には耳介部や臀部、足背、大腿部にも発生することがある②。治療は手術療法、集学的皮手術療法がありこれらを適宜組み合わせて計画を立てることとなるが、ケロイドの大きさや単発性/多発性などの患者個々の状況に応じた治療目標を設定することが重要となる③。手術療法については、可能な限り術後の放射線療法と、厳重なフォローアップを前提として行う。切除後に創縁へ過度の緊張がかからない場合や変形が生じにくいと考えられる場合には全切除を行うが、創縁の緊張が強くなる場合には周囲のケロイドを残してくり抜き切除を行う④。非手術療法としてはステロイド局所注射、凍結療法、レーザー、圧迫療法、ジェルシート、外用薬、内服などが挙げられ、非手術例のほか手術療法後に再発徴候を認めた際にも速やかに実施する必要がある③。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭皮、眼瞼部では発生しにくい。",
      "b.　組織学的には線維芽細胞とコラーゲンの過剰増殖として特徴づけられる。",
      "c.　深達性放射線の照射が最善の治療法である。",
      "d.　瘢痕癌を生じやすい。",
      "e.　ケロイド外切除が有効である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).ケロイドの発生には多くの因子が複雑にからみ合っている。また身体のどの部位でもケロイドから免れるところはないが、次の部位ではケロイドが発生しにくいと考えられている。  ＜ケロイドになりにくい部位＞有毛部（とくに頭髪部）、粘膜部、眼瞼、乳輪、陰茎、陰嚢など（※恥毛部は例外でケロイドになりやすい）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下腹部も好発部位として挙げられる。",
      "b.　皮膚色調の濃い人種ほど罹患率が低い。",
      "c.　外科的治療では、できるだけ完全切除を行ったほうがよい。",
      "d.　創感染や創縁の緊張はケロイド発生とは関係ない。",
      "e.　治療にはステロイドの外用が有効である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "b). 皮膚色調の濃い人種ほど罹患率が高い。(c). ケロイドの完全切除はできるだけ避ける。なお、切除を試みる場合にはケロイド内切除を行い、且つ、厳重な後療法が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "腹部ケロイド、肥厚性瘢痕について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腹部のケロイド発生は胸部に比較すると少ない。",
      "b.　帝王切開患者と子宮筋腫摘出患者で比較すると、後者で肥厚性瘢痕の発生率が高い。",
      "c.　腹部縦切開の場合、陰毛にかかる部分にケロイド・肥厚性瘢痕の発生が多い。",
      "d.　縦方向の長い肥厚性瘢痕で拘縮を伴っている場合、Ｚ形成術よりもＷ形成術が良い。",
      "e.　発赤を伴う早期の肥厚性瘢痕の治療選択肢に、副腎皮質ホルモン含有テープがある。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "a.○：ケロイドの好発部位は前胸部、上背部、上腕三角筋部、肩甲部、恥骨部、耳介部、頚部、殿部、足背、大腿部 などb.×：発生率は疾患に左右されるものではなく、手術部位が同一であれば皮膚の扱い（切開方向などの手術手技）が影響する。c.○：好発部位は腹部ではなく「恥骨部」である。d.×：Z形成術は、1方向（線状）の拘縮に適応があり、おおよその理論的な延長率は、頂角が30度で25%、45度で50%、60度で75%である。Ｗ形成術は最初の縫合時に行えば拘縮予防の効果は有るが、いったん拘縮した瘢痕を延長させる効果は少ない（ほとんど無い）。e.○：",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕、ケロイドについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肥厚性瘢痕にはトレチノイン含有軟膏によるODT(密封包帯療法)が有効である。",
      "b.　肥厚性瘢痕の10-20％は放置すると20年以上経過してケロイドとなる。",
      "c.　ケロイドにはビタミンＣの局所注射が有効である。",
      "d.　ケロイドは長期間経過すると悪性化することがあり、注意が必要である。",
      "e.　ケロイドも肥厚性瘢痕も無治療でも扁平化することがある。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.×：ＯＤＴとして有効なのはステロイド含有テープ剤（軟膏は経皮的には主に毛嚢から吸収されるが、肥厚性瘢痕では皮膚付属器が少ないか殆ど認められないため単純塗布よりも密封閉鎖包帯法の併用が有効である。ステロイド含有テープ剤が適応しやすい）。b.×：大浦の分類で、「高度肥厚性瘢痕は、数年以上持続」「中等度・軽度肥厚性瘢痕は半年～2年程度で自然 扁平化する」とある。一方、「ケロイドは十数年以上持続」とある。初期に両者を見分ける事は困難な場合があるが肥厚性瘢痕は発生後は通常年単位で消退傾向があり、長期間増殖傾向を持続するケロイドに移行することはない。c.×：トリアムシノロンアセトニドの局所注射が有効。ステロイド治療で最も効果が期待できるステロイド薬の投与方法は、ケロイド皮内への局所注射である。d.×：瘢痕は形成後平均２０年以上経てから潰瘍化し、それから３年以内に癌化することがある。ケロイドはそのものが腫瘍の性質で、悪性化は稀とされている。 e.○",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕・ケロイドについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケロイドになりやすい家系や人種が認められている。",
      "b.　いわゆるケロイド体質といわれているものは遺伝子的な発生素因も解明されている。",
      "c.　ケロイドには毛包組織の欠損が認められる。",
      "d.　ケロイド組織が皮下深層に至ることは稀である。",
      "e.　肥厚性瘢痕と正常瘢痕でのコラゲナーゼレベルは同等である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a: ○：有色人種（皮膚色調の濃い人種ほど）に罹患率が高い。（黒人＞黄色人種＞白人）　b: ×：発生要因として示唆はされているが、完全解明には至っていないため誤りである。c: ○： d: ○：真皮網状層を中心とした炎症である。e: ○：肥厚性瘢痕ではコラーゲンの過剰産生が起きている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの疫学について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　黒人＞黄色人種＞白人の順に罹患率は高い。",
      "b.　ケロイド患者には遺伝関係は認めない。",
      "c.　ケロイドには好発部位はない。",
      "d.　罹患率に性差はない。",
      "e.　ケロイドは10歳〜30歳代に罹患率が高い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b.ケロイド患者にはある程度（重症例ほど濃厚な）遺伝関係を認める。c.上腕外側（三角筋部）、前胸部正中、肩甲骨部が好発部位である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイド発生に影響の弱い因子はどれか。",
    "choices": [
      "a. 体質",
      "b. 発生部位",
      "c. 人種",
      "d. 年齢",
      "e. 食事\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ケロイド発生の因子に関するするリスク因子として、体質、人種、発生部位、年齢などがいわれている。食事内容はケロイド発生の影響因子としては関連性はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイド中心部の病理組織で特徴的なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　結節状の線維成分の増生",
      "b.　硝子化した膠原線維の交錯像",
      "c.　異物反応",
      "d.　病変を包む被膜",
      "e.　リンパ球浸潤\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "ケロイドの病理組織について問う問題である。  ケロイドの病理組織像は、厚く硝子化し、不規則に錯綜する膠原線維束の出現が特徴である。  (a).○：結節状の線維成分は増生している。  (b).○：硝子化した不規則に錯綜する膠原線維束が出現している。  (c).×：異物反応は、体内に侵入した異物に対して起こる自然免疫系の炎症反応で、異物挙細胞がみられる。ケロイドとは異なる。  (d).×：周囲は肥厚性瘢痕様の組織像を呈し、病変を包む被膜がケロイド病理組織の特徴ではない。  (e).×：リンパ球浸潤は感染に起因する炎症でケロイド病理組織の特徴ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕の組織像で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮は正常である。",
      "b.　真皮膠原線維は過剰に増加する。",
      "c.　真皮の弾性線維は正常である。",
      "d.　皮膚付属器は変化しない。",
      "e.　線維芽細胞よりも線維細胞が多い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).○：肥厚性瘢痕の組織像は、全体的に膠原線維ならびに線維芽細胞の増殖が顕著である。また、典型的な創傷治癒過程を経るため、コラーゲン合成が過剰になり、相対的に弾性線維の大部分を占めるエラスチン量が極めて少なくなったと考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "活動期の肥厚性瘢痕の病理組織像で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮突起の欠如",
      "b.　表皮の肥厚",
      "c.　膠原線維の集塊",
      "d.　線維芽細胞の増加",
      "e.　皮膚付属器の欠如ないし減少\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕の病理組織について問う問題である。  肥厚性瘢痕の病理組織像は、病変部が真皮網状層の最浅層部位に位置し、周囲との境界が比較的明瞭な腫瘤を形成している。  (a).○  (b).×：真皮網状層最浅層部位で、表皮の肥厚ではない。  (c).○  (d).○  (e).○",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "成熟瘢痕の病理組織像について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮萎縮している。",
      "b.　線維間の細胞成分が少ない。",
      "c.　細胞間基質が著しく減少している。",
      "d.　膠原線維の走行は表皮とほぼ平行である。",
      "e.　瘢痕部結合組織は周囲結合組織と同化している。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "d).過剰な線維芽細胞や血管はアポトーシスによって徐々に減少し、過剰な膠原線維も残った線維芽細胞の調節によって減少すると共に、創にかかる張力などの影響を受けながら線維束は太くなり、配列を変えていく、この過程は数ヶ月から数年を要し、最終的には萎縮性瘢痕となる。  (e).肉芽組織は結合組織であって、これが欠損部を埋めて治癒させるが、同じ結合組織でありながら周辺の正常真皮結合組織とは異質である。このような治癒を修復と予備修復後の組織を瘢痕という。この組織は構造的にも代謝的にも周辺組織と生涯なじむことはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肥厚性瘢痕は受傷範囲を越えて長期にわたり増殖しつづける。",
      "b.　ケロイドと肥厚性瘢痕は、病理組織学的に明確に鑑別できる。",
      "c.　ケロイドではそう痒感を伴うことは少ない。",
      "d.　ケロイドは一般に白人より黄色人種のほうが罹患率が高い。",
      "e.　肥厚性瘢痕はまれに自然発生することがある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕とケロイドの鑑別を問う問題である。  (a).×：これはケロイドの特徴である。  (b).×：病理組織学的には、肥厚性瘢痕とケロイドを明確には鑑別出来ない。  (c).×：掻痒感を伴う。  (d).○：有色人種に罹患率が高い。  (e).×：肥厚性瘢痕には誘発原因が存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕の成熟について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　瘢痕拘縮がある場合には手術的にこれを除くと、成熟が早くなる。",
      "b.　Ⅲ型コラーゲンがⅠ型コラーゲンにほとんど置き換えられる。",
      "c.　毛細血管の縮小と減少をきたす。",
      "d.　線維芽細胞の数が減少する。",
      "e.　局所の運動が成熟を促進させる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "瘢痕の成熟についての問題である。  (a).○：瘢痕拘縮の手術的な除去は成熟を促進する。  (b).○：Ⅲ型コラーゲンは、Ⅰ型コラーゲンに置換していく。  (c).○：毛細血管は縮小、減少していく。  (d).○：線維芽細胞の数が減少する。  (e).×：局所の安静が成熟を促進する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "縫合糸痕について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　感染が原因の一つである。",
      "b.　眼瞼、掌蹠にはできやすい。",
      "c.　有色人種にはできやすい。",
      "d.　ナイロン糸より絹糸にできやすい。",
      "e.　細い糸の方が太い糸よりもできにくい。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "縫合糸痕すなわち、suture markは、糸を強く締め過ぎた場合や急性期の炎症惹起時に縫合糸部の組織の腫脹により生じることがある。  人種差すなわち体質の影響、感染などによる持続的な炎症、糸の材質、モノフィラメントかポリフィラメントかなどの影響を受ける。部位では眼瞼部、手掌・足底には出来にくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "皮膚萎縮線条の原因について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　白癬症",
      "b.　熱傷",
      "c.　妊娠",
      "d.　肥満",
      "e.　成長\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "皮膚萎縮線条は、皮膚の過度伸張によって生じる、病変部の弾性繊維の消失を伴う線状の皮膚萎縮である。初めは帯赤色で隆起しているが、徐々に扁平および白色になる。多くの場合、思春期または妊娠時の女性に発現する。局所または全身性糖質コルチコイド療法、クッシング病時などの内因性糖質コルチコイドの上昇ならびに急激な体重の増加または減少によって促進される。皮膚萎縮線条は女性の特に臀部、大腿、胸部に発現する。若年者では特に大腿および腰仙部に発現する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "潰瘍、瘢痕について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　瘢痕癌は20年以上経て発生することが多い。",
      "b.　創の収縮は4～5日頃より始まる。",
      "c.　結合織の主成分は肥満細胞である。",
      "d.　そう痒の原因はほとんど精神的なものである。",
      "e.　瘢痕は成熟するにつれて線維芽細胞が増加する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).○：瘢痕癌は数十年を経過して発生する有棘細胞癌（もしくは基底細胞癌）  (b).○：創収縮は、数日の潜伏期を経て創面に肉芽が形成された後に起こり始める。  (c).×：結合組織の主成分はコラーゲンであり、創傷部分において膠原線維として組織を修復する。  (d).×：ケロイドや肥厚性瘢痕には正常皮膚組織に比較して肥満細胞や各種炎症細胞が集中しており、これらから遊離されるヒスタミンを始めとしたケミカルメディエーターにより症状が発現する。  (e).×：瘢痕は成熟するにつれてコラーゲンを合成する線維芽細胞は減少し、最終的に肉芽組織は、コラーゲン線維などの細胞外基質の中に、少数の　線維芽細胞が存在する瘢痕組織になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "熱傷後の隆起した瘢痕の組織学的所見で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肥厚性瘢痕とケロイドは、電顕で鑑別可能である。",
      "b.　瘢痕組織には弾性線維が多い。",
      "c.　コラーゲン線維の染色には、アルシャン-ワイゲルト染色がよい。",
      "d.　皮膚付属器が少ない。",
      "e.　Ⅲ型コラーゲンに比較してⅠ型コラーゲンが多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).×：現在では明確な違いは無いとされている。  (b).×：コラーゲン線維が多い。  (c).×：アルシャン-ワイゲルト染色は弾性線維の染色法。  (d).○：熱傷の深達度にもよるが、皮膚付属器はダメージを受けて減少している。  (e).×：隆起した炎症の強い時期はⅢ型コラーゲンが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "熱傷による肥厚性瘢痕について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上皮化が早い方が瘢痕になりにくい。",
      "b.　重度の瘢痕拘縮を生じやすい。",
      "c.　切除手術は肥厚性瘢痕を再発しやすいために避ける。",
      "d.　減張植皮は残存する瘢痕の萎縮をきたす。",
      "e.　長期間の拘縮や潰瘍をともなう瘢痕は癌化しやすい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c). 瘢痕部が鎮静化していれば切除しても再発しやすいということはない。(e). 瘢痕癌のなかで熱傷瘢痕から発生する癌の割合は高い。慢性の拘縮、潰瘍など炎症性刺激のあるものは癌化しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "皮下陥凹性瘢痕の好発部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前額",
      "b.　上口唇",
      "c.　頬部",
      "d.　頚部",
      "e.　下眼瞼\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "「皮下」陥凹瘢痕は頬部では外傷性えくぼとも言う。これは皮膚表面には瘢痕が無く、皮下組が硬い物体と骨に挟まれて損傷され、皮下組織が瘢痕拘縮を起こして皮膚を骨に癒着させることにより生ずる。よって、皮下に硬い骨が存在する前額部、頬部が好発部位と考えられる。  陥凹瘢痕は創の不適切な治療による瘢痕拘縮や瘢痕の深部組織との癒着によって生じるもので、皮下陥凹瘢痕とは区別して考える。瞼縁部や口唇縁部等では陥凹と同時に自由縁の捻れの変形をおこすことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕治癒について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　真皮における治癒過程は、表皮のそれに比べるとはるかに時間がかかる。",
      "b.　瘢痕の外観の最終的な良し悪しは、真皮の治癒過程によるところが大きい。",
      "c.　創傷治癒初期に形成された膠原線維は、1週間の間に急速に成熟する。",
      "d.　瘢痕の赤みや硬結が消褪するのに要する時間は、どの部位でもほぼ一定である。",
      "e.　瘢痕の肥厚は若年者ほど少ない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).○：表層（表皮～真皮乳頭層）の損傷では皮膚付属器の断端が残っておりここから表皮が再生するため、真皮の深層まで損傷されている場合の様に肉芽の形成に引き続き創周辺からの表皮伸展よりもはるかに速やかに治癒する。  (b).○：創傷治癒過程が順調であれば瘢痕は目立たない。しかし、壊死組織の存在、感染、異物、血行不全、出血などの局所の因子は創傷治癒過程を遷延させ、肥厚性瘢痕を生じる可能性を高める。  (c).○：創傷治癒初期に形成された膠原線維は、1週間の間に急速に成熟する。  (d).×：関節屈側、皮膚の緊張の強い部分、皮膚に運動刺激が加わる部分では過度な創収縮が生じる。  (e).×：肥厚性瘢痕は乳幼児～20歳代に多い。幼小児は創収縮や瘢痕拘縮に抵抗するべき関節の力が弱いために瘢痕拘縮が高度になりやすい。  創傷治癒過程では受傷から1週間以内にコラーゲンが産生されるようになり、それから2～4週で膠原線維形成され、その後成熟に向かう。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "皮膚瘢痕拘縮発生に関係しないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　瘢痕の長さ",
      "b.　瘢痕の形",
      "c.　皮膚欠損の程度",
      "d.　筋肉の損傷程度",
      "e.　瘢痕と関節との位置関係\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "筋肉は損傷しても皮膚そのものの瘢痕形成や拘縮程度には関わらない。傷が深くなるにつれて肥厚性瘢痕を生じるデータは報告され、脂肪吸引などで脂肪層側から真皮を損傷した場合でもケロイド・肥厚性瘢痕が生じることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "早期肥厚性瘢痕の病理組織像について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　真皮乳頭層に毛細血管が新生している。",
      "b.　表皮の肥厚が見られる。",
      "c.　弾性線維はほとんど存在しない。",
      "d.　皮膚付属器は減少ないし消失している。",
      "e.　電顕レベルで、コラーゲン線維束が正常より密である。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕の組織像は、菲薄化した表皮、真皮乳頭の欠如および真皮層に見られる配列の乱れたコラーゲン線維の集塊で特徴づけられる。瘢痕組織中には弾性線維は認められず、多数の拡張した血管が存在し炎症性細胞浸潤も多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "熱傷後瘢痕の肥厚しにくい部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭部",
      "b.　顔の下半分",
      "c.　膝窩部",
      "d.　下腿の前面",
      "e.　足趾の背側\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "手掌、足底など角層が厚い部分、粘膜や勇猛部、上下眼瞼、陰嚢、陰茎部は肥厚性瘢痕が発生しにくい。有毛部特に頭髪部はケロイドになりにくい。関節部は瘢痕拘縮が起こりやすい。ケロイドは前胸部や肩甲部など、皮膚に強い張力がかかる部分、日常動作に伴い皮膚が伸展、収縮を繰り返す場所にできやすい。一方、頭頂部や前脛骨部等、皮膚が動かない場所はケロイドの非好発部位である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケロイドの動物モデルとして、TGF-1 transgenic mouseが挙げられる。",
      "b.　手掌はケロイドの好発部位である。",
      "c.　ケロイドの治療に、ルビーレーザーがしばしば用いられる。",
      "d.　ケロイドの治療に、トリアムシノロンアセトニドの１回100mg、週１回の間隔の局所投与が推奨されている。",
      "e.　TGFβ-1は、皮膚線維芽細胞に対してコラーゲンやファイブロネクチンなどの細胞外基質の産生を促進させる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).TGF-1 transgenic mouseは肺線維症モデルである。ケロイドの動物モデルとしてはブタの皮膚に伸展刺激を加えることで肥厚性瘢痕モデルを作成したり、red duroc pigを用いた肥厚性瘢痕モデル等の報告がある。  (b).頭部、眼瞼、陰嚢、手掌、足底、粘膜はケロイドを生じにくい。  (c).ケロイドに用いられるのは、Nd:YAGレーザーやパルス色素レーザー、フラクショナルレーザーである。  (d).施設によって様々ではあるが、一回10mg以下で、2～4週に一回程度とする報告が多い。  (e).TGFβ-1は線維化を促進する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　瘢痕では表皮は厚い。",
      "b.　瘢痕では付属器を欠く。",
      "c.　ケロイドは妊娠で増悪する。",
      "d.　ケロイド組織内の線維芽細胞におけるコラーゲン合成は増大している。",
      "e.　ケロイド組織内の線維芽細胞におけるフィブロネクチン合成は増大している。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "ケロイドは妊娠によって増悪することがある。  瘢痕の表皮は薄く、付属器が消失している。ケロイド内の線維芽細胞はコラーゲン、フィブロネクチン合成が増大している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Dupuytren拘縮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　男性に多い",
      "b.　橈側指の罹患頻度が高い",
      "c.　足底腱膜の肥厚や結節が認められることがある",
      "d.　陰茎が拘縮することもある",
      "e.　指の屈曲は屈筋腱の拘縮による\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "白人に多く、男性、に多い。遺伝的素因を認め、環指＞小指＞中指＞示指＞母指　の順に多い足底に生じたものは ledderhose病。陰茎に生じたものはPeyronie病手掌腱膜の変性による拘縮が原因である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　島状皮下茎皮弁は術後トラップドア変形により盛り上がりやすい。",
      "b.　弁状瘢痕は早期の場合には圧迫が有効である。",
      "c.　口唇周囲の瘢痕は肥厚性瘢痕になりにくい。",
      "d.　頚部の縦方向の瘢痕は拘縮を起こしにくい。",
      "e.　眼瞼周囲は肥厚性瘢痕になりやすい。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).(b).トラップドア変形（=弁状瘢痕）は瘢痕の収縮により瘢痕の内側に位置する皮膚が押し上げられ膨隆を呈する変形である。半円状やU字型の瘢痕に囲われた弁状創のみならず、皮弁周囲を縫合創で囲まれる皮下茎皮弁で生じやすい変形とされている。早期の場合には膨隆した部分の圧迫療法により平坦化を図ることも可能であるが、瘢痕の収縮が完成した状態では外科的治療により瘢痕の拘縮を解除する必要がある①。  (c).(e).肥厚性瘢痕の好発部位としては、耳後部、大腿部、恥骨部、胸部、臀部、足背が挙げられる。また、生じにくい部位としては頭部、眼瞼、陰嚢、手掌、足底、粘膜などがある②。  (d).頚部では水平方向に皮膚割線が走行しており、垂直方向の瘢痕は肥厚性瘢痕や拘縮を生じやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚皺に平行な瘢痕は目立ちにくい。",
      "b.　顔面の外傷時、眉は不潔となるので、剃毛した方が良い。",
      "c.　創内の土砂は刺青となって残りやすい。",
      "d.　瘢痕形成術を行う場合、周囲組織の浮腫がおさまるのを待ってからにした方がよい。",
      "e.　頬部の線状瘢痕の修正にはＷ形成術が適している。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).○：  (b).×：眉毛は縫合に際し重要なランドマークとなる。縫合時には剃毛は行わず、毛流を参考にして相対する創縁を併せるように心がける①。  (c).○：創内に遺残する土砂は多量の流水とブラシなどを用いた洗浄、除去困難な場合には埋入部位のデブリードマンなどを行い積極的に除去する必要がある。遺残した場合には感染源となる可能性がある他、治癒後に皮膚面から埋入物の色調が透見される外傷性刺青を生じることがある①。  (d).○：  (e).○：W形成術は瘢痕の方向の変化及び分断化により視覚的に目立ちにくくする効果の他に、皮膚の立体的変化が生じにくく瘢痕部を平坦化させる特徴がある。そのため頬部に応用すると瘢痕の方向を皮膚割線に近づけ目立ちにくくする効果に加え、凹凸による陰影を目立ちにくくする効果が期待できる②。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "関節部の瘢痕拘縮について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　受傷後または手術後早期に関節運動を行うことにより発生を予防できる。",
      "b.　伸側よりも屈側に発生しやすい。",
      "c.　Ｚ形成術や植皮術が有効である。",
      "d.　若年者よりも老年者において発生しやすい。",
      "e.　術後の再拘縮はきたしにくい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).瘢痕の形成には法則があり、動きのある部位や緊張のかかる部位の瘢痕は、開大、肥厚しやすく、また拘縮を起こしやすい。つまり関節部においては、伸側より屈側の方が動きがあり、創部に緊張がかかるため、屈側に瘢痕拘縮が発生しやすい。  (c).母床の血行性がよい場合（筋膜、筋、皮下組織のある個所）では、遊離植皮を行い、骨の上などの血行の悪い個所では、皮弁がよい。Z形成術はもともと有茎皮弁の一種であり、Z形成術の理論は、２つの三角皮弁を交換することにより、２点間の距離を延長させ、これと交叉する方向を短縮させることにある。Z形成術を用いてもっとも効果があるのは、線状の瘢痕拘縮である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "21歳の男性。熱傷受傷後約3ヵ月ごろから受傷部位に肥厚性瘢痕を形成し、その一部が噴火口状になり膿が排出された。その原因について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚付属器の感染",
      "b.　ステロイド外用剤のための感染",
      "c.　治療中に創に埋入されたドレッシング材料の感染",
      "d.　外的刺激により埋入された表皮への感染",
      "e.　熱傷瘢痕の悪性転化\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕の一部が噴火口状になり排膿をくり消すという現象は比較的良く見られる所見である。b.のステロイド外用剤は外用しても正常皮膚からはわずかにしか吸収されないので、肥厚性瘢痕内からの易感染に繋がるとは考えにくい。e.は熱傷瘢痕も悪性転化は一般的には数十年の経過を経て生じるものであり、受傷後3ヶ月では考えにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕拘縮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　周囲皮膚より陥凹している瘢痕でも、拘縮を起こすことがある。",
      "b.　幼小児の瘢痕では、体の成長による拘縮を起こすことはない。",
      "c.　挫滅が強いほど拘縮は起こりやすい。",
      "d.　瘢痕が関節部に存在しなくとも拘縮は起きる。",
      "e.　Ｗ形成術は瘢痕拘縮の予防になる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "幼少児は創収縮や瘢痕拘縮に抵抗する力が弱いため、拘縮が高度になりやすい。また成長に伴う変化も当然伴い得る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "熱傷による瘢痕ケロイドについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ケロイド素因のある場合のみ発生する。",
      "b.　圧迫療法は予防効果がある。",
      "c.　植皮により発生をある程度抑制できる。",
      "d.　深達性Ⅱ度熱傷より深い熱傷では必ず発生する。",
      "e.　予防的照射が有効である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.ケロイド素因のある患者では、特に誘因なくケロイドが発生することがあるが、熱傷による炎症反応が鎮静化せず存続･増悪するという悪循環によって発生するケロイドはだれにでも起こりうる。d. DDB以上の熱傷においても、手術などを併用して速やかに治癒させることでケロイドの発生を予防できる。また、保存的療法で治癒させた場合でも、適切な後療法により予防が可能である。e. ケロイドへの放射線治療は、一般的には切除後の再発予防として照射されることが多いが、ケロイドへの直接照射(単独照射)が行われることもある。しかし、副作用もあるためケロイド発生前に予防的に使用することは避けるべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　通常瘢痕は創治癒後6ヶ月に硬さがピークとなる",
      "b.　肥厚性瘢痕の真皮内膠原線維の配列は整っている",
      "c.　ケロイドの治療の第１選択は手術療法である",
      "d.　ケロイドに放射線療法を行うときは発癌性上昇のリスクを説明する",
      "e.　１次治癒により２次治癒のほうが肥厚性瘢痕を引き起こす可能性が高い\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "瘢痕は通常3～6か月の経過で白色で柔らかい成熟瘢痕に移行する。肥厚性瘢痕の組織像は真皮内に配列の乱れた膠原線維の集塊で特徴づけられる。放射線療法を行う際は照射後の一時的色素沈着や脱毛、発癌リスクの事前説明が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "創収縮について誤りを２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 創面収縮には表皮化と創収縮といった２つの機序がある。",
      "b. 肉芽組織の中の膠原線維と筋線維芽細胞が創収縮に関与している。",
      "c. 幼少児は皮膚が柔らかいので、成人や老人に比べて関節などで瘢痕拘縮が軽度である。",
      "d. 皮膚全層欠損部に全層皮膚移植した場合、分層皮膚移植よりも創収縮が少ない。",
      "e. 創部に運動刺激が加わる部位は皮膚に緊張がかかり、その結果筋線維芽細胞が増加する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b. 膠原線維が収縮力を持つという説は完全に否定されており、筋線維芽細胞は肥厚性瘢痕組織内に見出され、組織の収縮や拘縮に深く関連しているとみられている。c. 幼少児は関節の力が弱いために瘢痕拘縮は高度になりやすい。老人ではコラゲナーゼ活性が上昇していることが瘢痕の肥厚化や瘢痕拘縮の少ない原因と考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "創傷治癒過程について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 経過が良好であれば、組織の拘縮は少なくてすむ",
      "b. 出血、炎症、増殖の各期に区分できる",
      "c. 表皮形成は受傷後数時間のうちに開始される",
      "d. 瘢痕組織の形成は瘢痕成熟期で見られる",
      "e. 瘢痕の成熟に伴ってⅢ型コラーゲンが増加する\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "創傷の修復過程は出血・炎症・増殖・成熟期に分類され、これらの過程はオーバーラップして経過する。表皮の形成は創縁や付属器の表皮から数時間のうちに再構築が始まる。創傷治癒初期の増殖期には肉芽形成が行われ、Ⅲ型コラーゲンが多く産生される。この時期に感染が起こると炎症反応が持続し、コラーゲン線維が増大し、結果として肥厚性瘢痕や拘縮の原因となる。創傷治癒過程最後の成熟期にはⅠ型コラーゲンに置き換えられ、線維芽細胞や毛細血管はアポトーシスにより徐々に減少する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "JSW Scar Scaleにおいて治療効果判定の評価項目に含まれないのはどれか。",
    "choices": [
      "a. 隆起の程度",
      "b. 自発痛の程度",
      "c. 瘢痕面積の程度",
      "d. 周囲発赤浸潤の程度",
      "e. 瘢痕の赤さの程度\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "JSW Scar Scaleはケロイド・肥厚性瘢痕の分類（グレード判定）、評価（治療効果判定、経過観察用）のそれぞれに用いるスケールである。評価スケールの項目は、硬結、隆起、瘢痕の赤さ、周囲発赤浸潤、自発痛・圧痛、搔痒の6項目からなり、なし0点、軽度1点、中等度2点、高度3点で点数化し評価するもである。瘢痕の面積は項目に含まれない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　スポンジによる圧迫",
      "b.　トリアムシノロン局注",
      "c.　ステロイド含有テープ貼布",
      "d.　紫外線照射",
      "e.　弾性包帯による圧迫\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).○：圧迫は血液循環を減少させることで効果があると言われており、受傷（手術）後肥厚性瘢痕発生早期から行うと効果が高い。予防的にも行われることがある。白くなった成熟瘢痕には、圧迫の効果は少ない。  (b).○：コルチコステロイド注射製剤の中でもっとも速効性かつ有効率が高い。教科書的には効果の高い40㎎/mlの製剤を用いるとしてわが国でも永年使用されきたが、保険適応上の理由で最近は効果の低い10mg/mlのものしか使用を認められないので注意を要する。  (c).○：ステロイド軟膏はODT（密封閉鎖療法）を用いない限り瘢痕部分に単に塗布するだけでは吸収が悪い。ステロイド含有テープ剤は一種のODT療法であり、その効果は高い。  (d).×：肥厚性瘢痕やケロイドに対しては効果が無く、逆に色素沈着を助長するなど副作用を生じる。  (e).○：効果はスポンジと同様であるが、頭部や上下肢などの患部を圧迫し易い。強い圧迫による鬱血や神経障害等に注意が必要。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕の圧迫療法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　局所の安静効果がある。",
      "b.　虚血状態となり、局所の細胞活性が低下する。",
      "c.　夜間睡眠時は行わない。",
      "d.　５年以上継続しないと効果が無い。",
      "e.　コルセットなどによる固定法を併用すると、さらに効果的である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).○：圧迫だけでも瘢痕部分の可動（伸縮）性は抑えられる。スプリントなどの併用により、より安静は保持される。  (b).○：圧迫により局所の血液循環を減少させ、局所の細胞活性が低下することで効果があると言われている。  (c).×：原則的には24時間行う。  (d).×：少なくとも3カ月程度で効果は確認される。  (e).○：(a).の説明と同じ。しっかりした安静が確保されればより効果的である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕の治療について適切なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　局所の圧迫",
      "b.　局所のマッサージ",
      "c.　日光、特に紫外線をあてないようにする。",
      "d.　拘縮の外科的治療による解除",
      "e.　ステロイド剤の内服\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "肥厚性瘢痕の治療について問う問題である。a.○：未熟な瘢痕組織は可塑性をもっている。成熟化するまでの期間に受ける外力によりある程度形状に変化をもたらす。圧迫療法あるいは圧迫固定療法は、有用である。b.×：局所の種々の圧迫固定と安静が原則である。c.×：瘢痕手術後やレーザー照射後の色素沈着予防の選択肢であれば◯であるが、肥厚性瘢痕の治療とはならない。d.○：拘縮を伴う場合には、Z形成術など外科的治療による拘縮の解除が有用である。e.×：ステロイド剤は、内服ではなく、含有テープの貼付あるいは局注が有効である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕の治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　副腎皮質ホルモンの局注では全身性の副作用は起きない。",
      "b.　局所をよく動かす方が早く消退する。",
      "c.　赤みの消えたものはスポンジ圧迫法のよい適応である。",
      "d.　放射線治療は肥厚性瘢痕には原則として使用しない。",
      "e.　外科的治療はできるだけ早期に行う。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).女性の生理不順はときに経験される。（ただし、難治性ではないような、単なる肥厚性瘢痕と考えられるものにはステロイドの注射は一般的ではない）(b).逆に安静が必要である。(c).白くなった肥厚性瘢痕には、圧迫の効果はすくない。(d).肥厚性瘢痕は2-3年以内で自然に落ち着くため、放射線の副作用を考えた場合、肥厚性瘢痕には放射線療法は一般的ではない。(e).単なる肥厚性瘢痕であれば、2-3年内に落ち着くので、しばらく様子をみる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕の治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　トラニラストは肥厚の軽減よりも自覚症状、特に掻痒の改善効果が高い。",
      "b.　トリアムシノロンアセトニドはステロイド局所注射製剤の中でもっとも速効性で、高い効果がある。",
      "c.　シリコーンシートは単に貼るだけでは効果が無く、圧迫が必要である。",
      "d.　ステロイドの外用療法では、塗布するだけではなく密封閉鎖包帯法の併用が効果的である。",
      "e.　スポンジなどによる圧迫は単独でも即効性があり、短期間で治療を終了させることが出来る。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "a).○:アトピー性皮膚炎などのアレルギー性疾患の治療薬で、肥満細胞の脱顆粒抑制作用があり、特に掻痒に対する効果が高い。  (b).○:多数のコルチコステロイド剤による試用の結果トリアムシノロンアセトニドが最も即効性で効果が高いことが実証された。  (c).×:貼るだけで圧迫しなくとも効果がある。  (d).○:軟膏は経皮的には主に毛嚢から吸収されるが、肥厚性瘢痕では皮膚付属器が少ないか殆ど認められないため単純塗布よりも密封閉鎖包帯法の併用が有効である。ステロイド含有テープ剤が適応しやすい。  (e).×:圧迫は根本的な治療法ではなく中止すると再発しやすい。他の治療を併用し瘢痕組織が落ち着くまで長期間圧迫を継続する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "肥厚性瘢痕の治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　拘縮が強いので、植皮術を行った。",
      "b.　関節が脱臼していたが、瘢痕の成熟を待って手術した。",
      "c.　トラニラストの内服を開始した。",
      "d.　長期間持続した後、潰瘍が出現したので、生検を行った。",
      "e.　瘢痕はすべて切除する必要がある。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "トラニラストの内服はケロイド・肥厚性瘢痕の内服治療薬であるが、妊婦には禁忌であり、副作用として膀胱炎症状（頻尿、排尿痛、血尿）が約５％に出現する報告がある。一般的に縫縮できるケロイド・肥厚性瘢痕は全切除してよいが、巨大なものでは、表皮嚢腫を有する部位、感染している部位のみを部分切除する場合がある。また、ケロイド内部の膠原繊維塊のみを切除し、皮弁法になった皮膚を縫い合わせるくり抜き法も有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "足背の熱傷後瘢痕の肥厚予防のため圧迫療法を施行する期間は受傷後少なくともどれくらいか。",
    "choices": [
      "a.　１週間",
      "b.　２週間",
      "c.　２ヶ月間",
      "d.　６ヶ月間",
      "e.　１年間\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).○：肥厚性瘢痕はエネルギーが弱く、通常6ヶ月～3年で炎症が自然消退して成熟瘢痕に移行する。様々な刺激を受ける足背であれば2ヶ月では短く、「少なくとも6ヶ月」と考えるのが妥当である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "深達性Ⅱ度熱傷後の肥厚性瘢痕防止策について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　トラニラストの内服。",
      "b.　上皮化後、創が安定してからマッサージを行う。",
      "c.　上皮化後、サポーターのような圧迫装具を使用。",
      "d.　上皮化直後から創を乾燥させないようにする。",
      "e.　放射線照射を行う。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "トラニラストの内服は有効とされる。創が上皮化した後は、レスポンスポンジや包帯で圧迫することで肥厚性瘢痕の発生を予防することができる。また、シリコンジェルシートの貼付も有用で、上皮化完了の2週間以降に使用するのが安全である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "深達性Ⅱ度熱傷 が表皮形成した。その後の肥厚性瘢痕予防に適当な処置はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　抗生物質含有軟膏外用",
      "b.　圧迫療法",
      "c.　副腎皮質ホルモン含有テープ貼布",
      "d.　副腎皮質ホルモン内服",
      "e.　放射線療法\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).上皮化もしており、抗生物質そのものが肥厚性瘢痕の予防とはならない。(b).圧迫は血液循環を減少させることで効果があると言われている。(c).ステロイドの外用は有効である。(d).副腎皮質ホルモン内服は一般に行われない。(e).熱傷後の肥厚性瘢痕防止としては一般的でない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "線状瘢痕拡大の予防について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　表層の縫合には吸収糸を使用したほうが良い。",
      "b.　関節部に近い部位の瘢痕ではコルセット等により関節の運動制限をした方がよい。",
      "c.　テープやスポンジ等による外固定が有効である。",
      "d.　血流改善のための軟膏を塗布し、局所のマッサージを行うことが有効である。",
      "e.　ステロイドの局注が有効である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "線状瘢痕拡大の予防について問う問題である。a.×：表皮縫合は炎症反応が少なく、感染も少ないナイロンあるいはポリプロピレンモノフィラメント糸を使用する。埋没縫合は表皮縫合と同様のナイロンあるいはポリプロピレンのモノフィラメント糸、あるいは吸収糸で比較的張力持続期間の長いPDS糸などを使用する。b.c.○：局所の安静、運動制限は有用である。d.×：e.×：線状瘢痕拡大の予防目的でステロイドの局所注射は行わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　副腎皮質ステロイド剤の局注",
      "b.　副腎皮質ステロイド剤含有テープの貼付",
      "c.　圧迫",
      "d.　超軟Ｘ線照射",
      "e.　ステロイドの内服\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ケロイド治療について問う問題である。ステロイド剤は、内服ではなく、含有テープの貼付あるいは局注が有効である。a.○：b.○：c.○：圧迫は有用である。d.○：超軟線電子線照射は有効である。 e.×：",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの治療について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケロイド体質の患者では術前にあらかじめ放射線照射をしておくとよい。",
      "b.　超軟Ｘ線の照射量は１回200gray前後が適当である。",
      "c.　肥厚性瘢痕よりケロイドの方が圧迫治療が奏功する。",
      "d.　ステロイド局注でも月経周期異常などの全身的副作用が生じる。",
      "e.　外科的切除は禁忌である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ケロイド切除後48時間以内に照射をする場合、30Gyで再発率が低下する報告があり、「放射線治療ガイドライン2008」 では「切除術を行わない放射線単独治療は24～30Gy必要であり、若年者では避ける」とある。10～20Gy程度の線量では発癌のリスクが極めて少ないとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの治療について正しいのはどれか。2つ選べ",
    "choices": [
      "a.　疼痛がない場合は、放置する。",
      "b.　全切除し、縫合することで完治する。",
      "c.　ケロイドの切除を行い、Z形成術により病変の方向を変える。",
      "d.　シリコンシートで圧迫する。",
      "e.　全例、放射線照射が有効である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).掻痒感がある場合や、ケロイドの縮小などの目的のためにも治療が行われる。(b).全切除して縫合したのみでは、ほぼ全例で再発するので、この場合は放射線療法を併用するべきである。(c).ケロイドを切除せずに、Z形成術のみでケロイドを消退させるのは困難である（ケロイドを切除してmultiple Z plastyを行う方法はある）。(d).シリコンに限らず、何らかの圧迫療法を長期に行えば、ある程度の効果は見られる。(e).50-60Gyの放射線照射ではかなり効果があるが、この量は副作用の面で多過ぎて一般的ではない。一般的な20Gy前後をケロイドに直接照射しても効果は少ない。20-30Gyで効果の見られる場合もあるが、効果のないものもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドが疑われる患者の診察で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　放置するしかないと説明した。",
      "b.　他の部位の皮膚も診察した。",
      "c.　シリコンシートによる圧迫を指導した。",
      "d.　切除し、しっかり真皮縫合を行えば改善すると説明した。",
      "e.　切除後に、放射線治療を行った。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).ケロイドの完治は困難であるが、圧迫療法、ステロイド治療、内服療法、切除＋放射線治療などがある。(b).1箇所ケロイドがあると、他にもケロイドが存在する可能性がある。(c).圧迫療法は（ある程度の）効果が見られる。(d).これのみで改善することは稀で、増悪する場合も多い。(e).切除後の放射線療法は一般的（ほぼ必須）である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケロイド切除後の放射線治療は有意に再発率を下げる。",
      "b.　トラニラストの内服は、ケロイド増大防止･症状改善･再発予防に効果がある。",
      "c.　ステロイド治療では、塗布剤外用および貼付剤が最も効果的である。",
      "d.　色素レーザー照射は、ケロイドの紅斑などの外見改善に効果がある。",
      "e.　シリコーンジェルシートは、自覚症状や他覚症状を改善させる可能性がある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "ステロイド治療で最も効果が期待できるステロイド薬の投与方法は、ケロイド皮内への局所注射である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "真性ケロイドの治療で最も効果的なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　手術療法",
      "b.　放射線療法",
      "c.　圧迫療法",
      "d.　手術療法＋放射線療法",
      "e.　薬物療法\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "手術、表在性放射線、副腎皮質ステロイド、凍結外科療法、圧迫療法などがあるが、出来るだけ集学的併用療法を施行する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ケロイドと隆起性皮膚線維肉腫の鑑別が困難な場合は生検をしたほうが良い。",
      "b.　ケロイド切除後の放射線療法は総線量10～20Gy",
      "1回照射量５Gyが一般的である。",
      "c.　ケロイド治療後の経過期間は最低1年が必要である。",
      "d.　肥厚性瘢痕は自覚症状が診断の根拠となりうる。",
      "e.　ケロイドと肥厚性瘢痕を組織学的に区別することは困難である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a)ケロイドは隆起性皮膚線維肉腫と鑑別が困難な場合があり、生検による確定診断が推奨される。b)ケロイド切除後の放射線療法は総線量10～20Gy、1回照射量５Gyが一般的である.c)再発は90％以上の症例で2年以内に生じた報告があり、最低2年間の経過期間が必要であるが、再発の早期発見のため、可能な限り長期間の経過観察をすべきである。d)肥厚性瘢痕は基本的に臨床所見および臨床経過によって判断する。e)時期と部位により肥厚性瘢痕とケロイドが混在することがあり、早期あるいは1カ所の生検は確定診断の手段とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕の成熟を促進しないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　放射線",
      "b.　局所の安静",
      "c.　圧迫",
      "d.　ステロイド",
      "e.　マッサージ\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "瘢痕の成熟について問う問題である.局所の安静、ステロイド剤の軟膏、含有テープの貼付、局所注射が有効で、ステロイド剤の内服は行わない.放射線照射は、色素沈着、発癌性の可能性のICも行った上で施行する.a.○：b.○：c.○：d.○：e.×：マッサージは安静と拮抗する行為である.",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "頚部前面の瘢痕拘縮を遊離植皮にて再建した。植皮生着後の処置として適当なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頚部の伸展位固定。",
      "b.　植皮片に圧迫を行う。",
      "c.　植皮を乾燥させる。",
      "d.　早期に運動を開始させる。",
      "e.　マッサージ\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "植皮管理の目的は収縮・硬化と色素沈着の予防に尽きる。収縮や効果の予防のためには、植皮片をできるだけ伸展した状態に保ち、かつ圧迫を加えるのが望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "前額部半球状に剥脱された皮膚のトラップドア変形防止のための創の処置として適当なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　テーピング固定",
      "b.　早期抜糸",
      "c.　ステロイド剤外用",
      "d.　マッサージ",
      "e.　圧迫\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "曲線状の傷あとでは、術後しばらくしてからその曲線に囲まれた皮弁が盛り上り、 トラップドア変形と呼ばれる。二次的な修正や変形の予防として Z形成術やＷ形成術を検討する。皮弁が壊死にならない適度の圧迫は必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイド、肥厚性瘢痕の圧迫療法の効果について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　組織液の排除",
      "b.　虚血による毛細血管の壊死",
      "c.　隆起、肥厚の抑制",
      "d.　局所の安静保持の強化",
      "e.　線維芽細胞の誘導\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "圧迫療法は、早い段階での開始と持続的な圧迫が好結果をもたらす。生体の可塑性を利用したモデリングの効果、圧迫による低酸素状態から線維芽細胞が変性する効果、肥満細胞の分布の変化による効果など諸説がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "皮膚縫合の瘢痕を美しく仕上げるための後処置として適当なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　テープ固定",
      "b.　副腎皮質ホルモン局所注射",
      "c.　スポンジ圧迫",
      "d.　放射線照射",
      "e.　マッサージ\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a).創部の安静（伸展収縮の力が加わらない）のために必要である。(b).ケロイドを来したときなどに行う。正常皮膚に注射した場合、皮膚の萎縮や血管拡張、瘢痕周囲の陥凹などの副作用が現れやすい。(c).圧迫も、皮膚の安静や拘縮・肥厚性瘢痕の予防には有効である。(d).これも、ケロイド予防として用いられるが、瘢痕そのものをきれいにするという目的では用いられない。(e).傷を安静に保つという点では、逆効果である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "放射線治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　広範囲のケロイドの治療には適当でない。",
      "b.　肥厚性瘢痕の治療には通常使用しない。",
      "c.　瘢痕拘縮の存在する場合は、拘縮を除去した後行う。",
      "d.　1回量100gray程度照射する。",
      "e.　ケロイドが再発した場合は、数ヵ月たってから再照射する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).ケロイドへの放射線治療は、一般的には切除後の再発予防として照射されることが多いが、ケロイドへの直接照射（単独照射）が行われることもある。小さいものへの照射もあるが、ステロイドの注射などが行いにくい広範囲なものに対して行われることもある。但し、単独照射は、予防照射に比べて大量の照射を必要とすることが多く、また、再発も多いとされる。(b).肥厚性瘢痕とケロイドの区別は困難な場合が多いが、単なる肥厚性瘢痕と考えられるものには、通常使用しない。(c).拘縮があると、ケロイドはますます難治であるので、予め拘縮を解除する。(d).一般的には、2-5Gy/回を照射し、合計20Gy位までが一般的と考えられる。20Gyまでなら、皮膚萎縮や色素沈着などの放射線による副作用は少ないといわれている。(e).放射線量は、同じ場所に再照射した場合、蓄積されるので、大量の再照射は行わないのが一般的である。もし行う場合は、再発時に少量行うのがよいと考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイド切除手術後の放射線照射について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　照射開始は２週間以上たって創が治癒してからとする。",
      "b.　照射量の上限は10グレイとする。",
      "c.　照射後皮膚癌の報告はきわめて少ない。",
      "d.　一過性の色素沈着が約25％の症例にみられる。",
      "e.　照射後のケロイド再発も稀ではない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).様々な照射法がある。治療期間の短縮の面からも、手術当日や翌日から開始する場合もある。ケロイド切除後48時間以内に照射をする場合、30Gyで再発率が低下する報告がある。(b).副作用を考えた場合、上限は一般的には20グレイといわれている。(c).過量でなければ、ほとんど発生しないといわれている。(e).再発は、耳介、頚部で10-20%、また、胸骨部、肩甲部などでは30-40%（小川）といわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "真性ケロイドに対する電子線治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　電子線の組織内線量は一定である。",
      "b.　組織内深達度は不変である。",
      "c.　病巣より深部の正常組織の障害を軽減できる。",
      "d.　約20グレイの照射を行う。",
      "e.　悪性変化の可能性は否定できない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "電子線の組織内線量は表面で約80％、深さ約8mmで100％、20mm以上では10%以下となる。実際の治療には厚さ5mmの水等価ボーラスを使用するため、治療範囲は深さ約8-10mmまでになる。電子線のエネルギーを調節することにより、その組織内深達度を可変できる。実際には4MeVで用いている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "ケロイドの薬物治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　トリアムシノロン局注には長期間にわたるケロイド再発阻止効果がある。",
      "b.　トリアムシノロン局注が最も速効性がある。",
      "c.　トラニラストは肥満細胞からのケミカルメディエーター遊離抑制作用がある。",
      "d.　トラニラストの効果は投与2～3週間で発現する。",
      "e.　トラニラストの副作用には脳神経系の症状が多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a). 長期間の再発阻止作用は期待できない。(d). 投与してから8～12週間で効果が発現する。(e). 胃腸系・泌尿器系副作用が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "トリアムシノロン（ケナコルト）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　力価比は、プレドニゾロンとした場合、約1.25である。",
      "b.　皮膚効果が強いが、食欲亢進、体重増加、などの作用はない。",
      "c.　浮腫の副作用はない。",
      "d.　脱毛症の治療に利用される。",
      "e.　瘢痕ケロイドには無効である。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a)力価比は約1.25であるb)食欲亢進の作用はないが、体重増加の副作用が添付文書に記載されているc)ナトリウム・水貯留作用がある。浮腫は副作用としてある。d)円形脱毛症に効能があり、条件付きで利用可能であることが添付文書に記載されているe)瘢痕ケロイドにも使用される",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "主としてステロイド治療が行われないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Ⅰ度熱傷",
      "b.　Ⅲ度熱傷",
      "c.　肝斑",
      "d.　ケロイド",
      "e.　いちご状血管腫\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).Ⅰ度熱傷には、ステロイド含有軟膏の塗布がよく行われる。　(b).ステロイドは肉芽形成を抑制するので、Ⅱ度、Ⅲ度熱傷には使用されない。(c).肝斑の治療に、その抗炎症作用を利用してステロイドを使用するという意見もあるが、ステロイドの長期外用による皮膚萎縮や毛細血管拡張などの副作用のためなどもあり、一般には使用されない。(d).ケロイドへの使用は一般的である。(e).眼周囲で視野を傷害する場合やカサバッハメリット症候群の原因となっている場合などは、局注や全身投与が行われたりする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "遊離植皮の後療法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　色素脱失をさけるため、日光に曝す。",
      "b.　スポンジ圧迫療法などにより収縮を予防する。",
      "c.　植皮部は生着後も適当な時期まで圧迫固定を続ける。",
      "d.　植皮部は伸展位に保つ。",
      "e.　関節部では適宜運動療法を併用する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).×：逆に過剰な色素沈着を起こす。  (b).○：遊離皮膚移植全般に有効である。  (c).○：少なくとも術後3ヶ月程度、可動部位では6ヶ月位まで行う。  (d).○：移植皮膚の収縮予防に必要で、頚部、手指、手掌、四肢関節の屈側等は特に重要である。  (e).○：運動器の関節拘縮を予防するために適宜可動させる事は重要。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "遊離植皮について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　薄いほど術後の収縮が少ない。",
      "b.　関節部の伸側は屈側よりも術後収縮が起こりやすい。",
      "c.　知覚は1ヵ月後には再現する。",
      "d.　含皮下血管網植皮は感染に強い。",
      "e.　色素沈着を防ぐため遮光をする。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).薄いほど、術後の収縮は多い。(b).逆である。(c).通常、術後1-2か月目から始まる。(d).感染している部位では弱い。(e).遊離植皮術では、紫外線などにより色素沈着を来しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "遊離植皮術後の知覚回復について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　知覚は回復しない。",
      "b.　知覚回復後の性状は植皮周囲の知覚に似る。",
      "c.　知覚回復の性状は採皮部の性状に似る。",
      "d.　痛覚のみ回復する。",
      "e.　触覚のみ回復する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).通常、術後1-2か月目から始まる。一般には周辺から中心に向かって起こる。(b)(c).採皮部ではなく、植皮部に似る。(d)(e).痛覚の回復が最も早いが、冷覚、温覚、触覚等も回復する。痛覚、冷覚は過敏になりやすく、温覚は判定しにくいので、比較回復の判定には、触覚が適する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｚ形成術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　２点間の距離の延長効果がある。",
      "b.　頂角が大きい程、延長効果は大きい。",
      "c.　２方向以上にわたる拘縮の改善に用いられる。",
      "d.　位置の変換に用いられる。",
      "e.　緊張方向の変換により再拘縮を予防できる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).これは、Z形成術の最も大きな適用である。(b).おおよその理論的な延長率は、頂角が30度で25%、45度で50%、60度で75%である。(c).1方向の拘縮に適用される。(d).距離の延長に次いで重要な効果である。(e).緊張方向を変換すると共に、直線の瘢痕をジグザグにすることによって再拘縮を防ぐ。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｚ形成術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頂角の等しい時は60度で60％の延長率となる。",
      "b.　瘢痕の方向を変える効果がある。",
      "c.　連続に用いた場合、同じ延長効果をもつ単一のものよりも中央縫合線上の緊張を分散させることができる。",
      "d.　頂角が小さい方が延長率は大きい。",
      "e.　口角などの位置を変えることができる。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a).(d).おおよその理論的な延長率は、頂角が30度で25%、45度で50%、60度で75%である。(b).線状瘢痕をジグザグにする。(c).数が多いとジグザグの線の数も多くなる。(e).位置の変換は、距離の延長に次いで、Z形成術の重要な効果である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｚ形成術で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　線状瘢痕の矯正に適した方法である。",
      "b.　頂点の角度が大きくなるにつれ延長率も大となる。",
      "c.　頂点の角度が小さすぎると壊死がおこる危険がある。",
      "d.　皮弁の頂点の角度が大きすぎると、皮弁の移動が困難となる。",
      "e.　頂点の角度が60度の場合、長さは約25％延長される。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).Z形成術は、1方向（線状）の拘縮に適応がある。 (b)(e).おおよその理論的な延長率は、頂角が30度で25%、45度で50%、60度で75%である。(c).頂角の角度が小さくなると皮弁は細くなる。(d).頂角が大きくなるほど、それぞれの皮弁の頂点を逢着する2つの点の距離は遠くなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｚ形成術で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の角度が60度の時の延長率は約70％である。",
      "b.　線状拘縮に有効である。",
      "c.　Ｗ形成術に比べ皮膚の切除量が多い。",
      "d.　Ｗ形成術に比べ延長効果は少ない。",
      "e.　皮弁の入れ替えによって２次中心線は盛り上がる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).おおよその理論的な延長率は、頂角が30度で25%、45度で50%、60度で75%である。(b).Z形成術は、1方向（線状）の拘縮に適応がある。(c).Z形成術では少ない。肥厚性瘢痕やケロイドの切除では、それ以外は、トリミングなどを行わなければ皮膚は切除しない。(d).W形成術では、延長効果は少ない〔（ほとんど）無いという意見もある〕。(e).2次中心線部に最も緊張がかかっており、この部位は陥凹し易い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｚ形成術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　線状拘縮に有効である。",
      "b.　皮弁の角度が60度の時の延長率は約30%である。",
      "c.　瘢痕内でも有効な延長効果が得られる。",
      "d.　Ｗ形成術に比べ延長効果が大きい。",
      "e.　角度が小さくなると延長率は低下する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).1方向（線状）の瘢痕に有効である。(b)(e).おおよその理論的な延長率は、頂角が30度で25%、45度で50%、60度で75%である。(c).周囲の瘢痕は延長されないため、瘢痕全体としては延長されない。(d).W形成術では、延長効果は少ない〔（ほとんど）無いという意見もある〕。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頚部の縦方向の線状瘢痕にＺ形成術を行った。",
      "b.　Ｚ形成術のintended lineは皮膚のしわの方向に一致した方が術後の瘢痕が目立ちにくい。",
      "c.　Ｗ形成術は線状瘢痕をジグザグとすることにより、目立たなくする方法である。",
      "d.　トラップドア変形の修正にＺ形成術は有効である。",
      "e.　指に生じた瘢痕には連続Ｚ形成術よりも大きなＺ形成術を１つ入れた方がよい。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).縦方向の頚部の皮膚は拘縮し易いので、Z形成術かW形成術を行う。(b).そのため、原則的にはそのように行う。(c).ジグザグにすることによって見る人の錯覚を起こさせて目立たなくする。(d).円形の瘢痕によっておこるトラップドア変形の原因は、瘢痕の拘縮の方向や強さが集まっているためである。そのため、瘢痕の方向を変えるZ形成術は効果がある。(e).この場合、皮弁が大きくても無駄であり、1個では効果がその部位のみに限局する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕修正について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前額部の細く長い縦方向の瘢痕に対してＷ形成術を行った。",
      "b.　頬部の外傷後の浅い刺青に対して遊離植皮術を行った。",
      "c.　瘢痕の発赤硬結が強いため経過をみることとした。",
      "d.　Trap door 変形に対しＺ形成術を行った。",
      "e.　被髪頭部の瘢痕を切除する際、毛包に平行になるように切開した。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).この場合、 W形成術が一般的と思われるが、Z形成術でもよい。(b).削皮術やレーザー治療などが行われる。(c).瘢痕は、初期は発赤硬結が強く、先ず経過を見る。この時期に縫縮術などの手術をしても、瘢痕が落ち着いてから手術する場合に比べて効果がすくない。(d).円形の瘢痕によっておこるトラップドア変形の原因は、瘢痕の拘縮の方向や強さが集まっているためである。そのため、瘢痕の方向を変換するZ形成術は効果がある。(e).毛包を傷つけないように、毛包に並行に切開する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "術後のテープ固定について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　テープは毎日交換する必要はない。",
      "b.　最低１年行うべきである。",
      "c.　局所の安静が保たれる。",
      "d.　創の減張をはかる。",
      "e.　テープは創に沿う方向にはがす。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).テープは、かぶれたり汚れたり、緩んできたりしたら交換する（かぶれた部位はテープは避ける）。(b).テープ固定は長い方がいいが、瘢痕が最も落ち着かない最初の３か月前後続けた方がよい。(c).(d).局所の安静、減張のためにもテープ固定を行う。(e).テープは、創や瘢痕を開大させるような方向（創に垂直）には引っ張らない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Trap door変形の治療法について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ステロイドODT",
      "b.　脂肪吸引",
      "c.　切除して植皮",
      "d.　Ｚ形成あるいはＷ形成による二次修正手術",
      "e.　トラニラスト服用\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "曲線状の傷あとでは、術後しばらくしてからその曲線に囲まれた皮弁が盛り上り、 トラップドア変形と呼ばれる。二次的な修正や変形の予防としてZ形成術やＷ形成術などが必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "トラップドア変形について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　リンパ流の欝滞が原因である。",
      "b.　静脈の欝滞が原因である。",
      "c.　直線の瘢痕に生じやすい。",
      "d.　Ｚ形成が治療に有効である。",
      "e.　受傷直後よりその傾向はみられる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "曲線状の傷あとでは、術後しばらくしてからその曲線に囲まれた部分皮弁が盛り上り、 トラップドア変形と呼ばれる。二次的な修正や変形の予防としてZ形成術やＷ形成術などが必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "腹部に縦方向に長さ10cm幅2cmの陥凹した瘢痕を認める。適切な治療法はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　コラーゲン注射",
      "b.　瘢痕切除・Ｚ形成",
      "c.　瘢痕切除・埋没縫合",
      "d.　真皮脂肪移植",
      "e.　瘢痕切除・植皮\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).大きな陥凹には適応とならない。(b)(c)(d)(e).この幅であれば縫縮可能である。埋没縫合を行った後、単純に縫縮するかZ形成術などを行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｗ形成術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　1辺の長さを1～2mmと短くしたほうが良い。",
      "b.　延長効果はＺ形成術とほぼ同じである。",
      "c.　正常部皮膚の切除量がＺ形成術よりも少ない。",
      "d.　縫合後、各三角の1辺が皺の方向に一致するようにデザインするのがよい。",
      "e.　頬部やオトガイ部には不適である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).1-2㎜では小さすぎる。一般的には3-5㎜で、皮弁の頂角は60度前後がよい。(b).W形成術では、延長効果は少ない〔（ほとんど）無いという意見もある〕。(c).Z形成術より多い。(d).この方が、術後の瘢痕が目立たない。(e).頬部等で、瘢痕が皺に一致しない場合によく使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｗ形成術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Suture markのある線状瘢痕の切除形成に適している。",
      "b.　耳介部より口角部にかけての線状瘢痕の修正に適している。",
      "c.　拘縮をともなう線状瘢痕の切除形成に適している。",
      "d.　Webや溝を形成している線状瘢痕の形成に適している。",
      "e.　縫縮可能である瘢痕の切除に適している。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c). Z形成術にくらべて創の延長効果が少ないため拘縮を解除することはできない(d). Webや溝を形成している立体的な変形に対しては、Z形成術の四面体効果を用いるのがよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｗ形成術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一般にＺ形成術より皮膚の凹凸が大きくなる。",
      "b.　瘢痕の幅の開大の程度が直線縫合の場合より大きい。",
      "c.　Suture markや点状瘢痕の切除には不向きである。",
      "d.　いわゆる「アコーディオン効果」が期待できる。",
      "e.　延長効果は大きい\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a) Z形成術のように皮弁を入れ替えないので全体の凹凸は少ないが、Wの隅にあたる部分が正確に切れていないと術後瘢痕が凹凸になりやすい。W形成術はアコーディオン効果で瘢痕拘縮を予防する。 Suturemarkを切除できる。傷の平行方向の延長率は少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｗ形成術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　辺の長さを3㎜以下にすると傷がきれいに仕上がる。",
      "b.　皮弁の先端が縫合不全あるいは壊死に陥ることは稀である。",
      "c.　充分な延長効果が期待できる。",
      "d.　瘢痕拘縮の部位、程度によっては、作図通りに皮弁の辺が一致しないことがある。",
      "e.　アコーディオン効果は期待できない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "W形成術の一辺の長さは一般に3～5㎜、皮弁の頂角は60°が一般的である。Z形成術のように皮弁を入れ替えないので全体の凹凸は少ないが、Wの隅にあたる部分が正確に皮切されていなかったり、トリミングされていないと血行障害や術後瘢痕が生じる。W形成術はアコーディオン効果で瘢痕拘縮を予防する。傷の平行方向の延長率は少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｚ形成術とＷ形成術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　頂点の角度（頂角）が60度のＺ形成術の延長率は73％である。",
      "b.　Ｗ形成術では皮弁の位置交換を行う。",
      "c.　Ｚ形成術では対応する皮弁の角度が同一でなくても良い。",
      "d.　先天性絞扼輪の治療にZ形成術は有効である。",
      "e.　Ｚ形成術はW形成術より延長効果がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a. 模式的には皮弁の角度３０°で２５％、４５°で５０％、６０°で７５％である。３０°以下では皮弁の血行不良が危惧される。７５°を越すと皮弁の交換が困難。６０°は最も欠点が少ない。b. 行わない。c. 皮弁を挙上する相対する部位の皮膚の質や緊張により伸展率が異なる場合は、同じ角度で切開を加えると生じた欠損が違った大きさになってしまう事がある。このため、Ｚ形成術＝同一の角度という原則にこだわると皮弁がうまく納まらないことになる。d. multiple-Z plastyが有効。e. Ｗ形成術は延長効果は殆どない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Ｗ形成術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の交換がない。",
      "b.　創の平行方向の延長率が大きい。",
      "c.　正常皮膚の切除量はＺ形成術よりも多い。",
      "d.　アコーディオン効果で瘢痕拘縮を予防する。",
      "e.　1辺の長さは３mm以下にしないほうがよい。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b. Ｗ形成術ではＺ形成術のような延長効果は殆どないと言われており、拘縮に対しては解除よりも予防として考えられる。e. １辺をあまり短くしたり鈍角にすると、手術操作が煩雑になるうえ術後の瘢痕が直線的に見えるため意味を成さない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "顔面の線状瘢痕修正について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼はＷ形成術を行わないほうが良い。",
      "b.　鼻背など凸面を横切る瘢痕にはＷ形成術は不適である。",
      "c.　真皮縫合には吸収性縫合糸を用いてはならない。",
      "d.　Ｚ形成術の方がＷ形成術よりも仕上がりがきれいである。",
      "e.　Ｚ形成術は口角の位置変換に応用できる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "上眼瞼も適応になる。表皮縫合は炎症反応が少なく、感染も少ないナイロンあるいはポリプロピレンモノフィラメント糸を使用する。埋没縫合は表皮縫合と同様のナイロンあるいはポリプロピレンのモノフィラメント糸、あるいは吸収糸で比較的張力持続期間の長いPDS糸などを使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "手指の瘢痕拘縮の手術で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　指では側正中線切開が基本の一つである。",
      "b.　手掌では皮指線を横切らないような皮切が良い。",
      "c.　正常皮膚は切除してはならない。",
      "d.　陳旧化した変形例でも植皮が第一選択である。",
      "e.　連続Ｚ形成術よりも大きなＺ形成術が適している。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).指の長軸方向の切開では瘢痕拘縮を起こしやすいため、起こしにくい側正中切開は基本の1つである。(b).縦皮脂線を横切る皮切では拘縮を起こし易い。(c).切除しないに越したことはないが、必要であれば切除する。(d).先ずは局所皮弁などを考える。(e).連続Ｚ形成術では隣接するＺ形成の効果が相殺され、移動する皮弁が矩形となるためにその1部が盛り上がり切除が必要になることがある。手指では大きな皮弁は起こしにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕拘縮について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　関節部では屈側よりも伸側に生じやすい。",
      "b.　瘢痕の外にまで切開を加え拘縮を十分に解除しないと、再拘縮を起こすことがある。",
      "c.　強度の場合には、小関節では脱臼を起こすこともある。",
      "d.　関節部の瘢痕では、拘縮を予防するため、早期より運動療法が必要である。",
      "e.　Ｚ形成術よりもＷ形成術の方が拘縮が解除されやすい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "関節部では屈側に生じやすい肥厚性瘢痕の手術後は伸展位に圧迫して固定する。関節部では3か月程度固定するのが望ましい。高齢者では関節拘縮を予防するために植皮の生着後は1日1回を目安に屈曲運動を行ってもらう。W形成術はZ形成術より創の平行方向の延長率が少ない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕拘縮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　関節部の瘢痕では拘縮の予防のため、伸展位固定が有用である。",
      "b.　凹面よりも凸面の瘢痕において起こりやすい。",
      "c.　新たな拘縮を予防するため、手術時の切開は瘢痕の外にでてはいけない。",
      "d.　手術的に拘縮を解除すれば瘢痕は早く成熟する。",
      "e.　Ｚ形成術や植皮術が有効である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "関節部では屈側に生じやすい瘢痕の外の正常組織まで切開を加えて拘縮を十分解除しないと再拘縮を起こすことがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕形成術において瘢痕の仕上がりに影響を与えないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Langer線",
      "b.　Relaxed skin tension line",
      "c.　創の血腫",
      "d.　創の挫滅",
      "e.　術後の安静\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Relaxed skin tension line （RSTL) のline に沿って皮切を行うと術後瘢痕が目立たない。RSTLは口唇、眉間などを別にすればほぼしわの方向と一致している。かつては解剖学でいう Linger 線の沿って皮切をおくと術後瘢痕が目立たないことが考えれたこともあったが、Linger 線としわの方向は必ずしも一致しない。しわの方向に皮切をおくと傷が目立たない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕の手術の際の注意事項として適切なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　瘢痕組織は血行がよいため広範に剥離してもよい。",
      "b.　硬い組織に針を刺入するときは表面に直角に刺入するとよい。",
      "c.　愛護的に操作しないと、創縁の壊死に陥りやすい。",
      "d.　ステイプラーは創縁のズレの微調整に用いる。",
      "e.　瘢痕は硬いので、強く縫縮しても良い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "瘢痕は広範に剥離すると血行不全で創縁が壊死になることがある。ステイプラーは創縁の微調整が難しい。瘢痕は硬いが伸縮性に乏しくもろいため、縫合部の緊張が減弱できるよう心がけ、無理に創縁を寄せないようにすることが肝要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "皮膚縫合創において瘢痕の仕上がりを良くする因子はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Langer線の方向",
      "b.　創縁の緊張の解除",
      "c.　Relaxed skin tension line",
      "d.　皮膚が厚い部位",
      "e.　皮下脂肪の厚さ\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Relaxed skin tension line （RSTL) のline に沿って皮切を行うと術後瘢痕が目立たない。RSTLは口唇、眉間などを別にすればほぼしわの方向と一致している。かつては解剖学でいう Linger 線の沿って皮切をおくと術後瘢痕が目立たないことが考えれたこともあったが、Linger 線としわの方向は必ずしも一致しない。しわの方向に皮切をおくと傷が目立たない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "手術瘢痕が比較的目立ちにくい部位はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼",
      "b.　手掌",
      "c.　前胸部",
      "d.　下顎部",
      "e.　白唇部\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "手術瘢痕が目立つ部位はケロイドおよび肥厚性瘢痕の好発部位とほぼ等しい「ケロイドの好発部位：前胸部、上背部、上腕三角筋部、肩甲部、恥骨部、耳介部、頚部、殿部、足背、大腿部など（後頭部）」  「ケロイドになりにくい部位：頭部、眼瞼、陰嚢、手掌、足底、粘膜、脊髄損傷の麻痺域」",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "処置のうち、適切なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　熱傷創面が上皮化した後、瘢痕が成熟するのを待って、ステロイドODTを開始した。",
      "b.　肥厚性瘢痕切除した後、緊張があったがそのまま縫縮した。",
      "c.　ケロイド中心部を切除した。",
      "d.　ケロイドを完全に切除し、後療法を行わなかった。",
      "e.　長期間経過した広範囲のケロイドに、まず放射線療法を試みた。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "ケロイドの手術方法は創縁に緊張があまりかからず縫縮可能な場合は全切除するが、緊張が強くなる場合は周囲のケロイドをのこしてくりぬき切除し縫縮する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕形成について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浅い潰瘍でも上皮化後、掻破刺激が加われば、肥厚性瘢痕を引き起こしやすい。",
      "b.　乳児の手掌真皮までの潰瘍では、拘縮は起きにくい。",
      "c.　成人の手掌の全層欠損創では、足底からの植皮は行われない。",
      "d.　分層植皮の採皮に当たっては、大腿内側よりも背部で肥厚性瘢痕が起きにくい。",
      "e.　生着後、分層植皮は全層植皮より収縮しやすい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a)物理的刺激は肥厚性瘢痕の誘因になる 分層植皮は全層植皮に比べ、生着しやすいが収縮しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "手指瘢痕拘縮について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　PIP関節屈曲位でDIP関節の伸展が制限される場合、斜支靭帯の癒着が疑われる。",
      "b.　中手骨背側での伸筋腱癒着では、MP関節屈曲位でPIP、DIP両関節の屈曲が障害される。",
      "c.　手内筋拘縮の診断には、Bunnel intrinsic testが有用である。",
      "d.　幼小児の手指屈曲拘縮は早期の手術が望ましい。",
      "e.　Spinner flapは母指内転拘縮に有用である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "熱傷などに由来する手指瘢痕拘縮では、腱癒着、筋拘縮が認められる場合があり、治療の際に配慮を要する。腱癒着、手内筋拘縮の判定には、診察が重要であり、その要点を選択肢(a)～(c)に示した。この中で、斜支靭帯の癒着が疑われるのはPIP関節伸展位でDIP関節の屈曲が制限される場合であり、選択肢は誤り。Bunnel intrinsic test は、MP関節伸展位でPIP関節屈曲に抵抗が大きく、MP関節屈曲位ではPIP関節屈曲が容易となることを観察するもので、手内筋拘縮の診断に有用である。(d)～(e)は、治療に関する設問としたが、幼小児の手指屈曲拘縮は長期にわたると指伸展機能の障害を来し易く、早期の手術が望まれる。Spinner flapは示指橈側の側正中線上に作成する皮弁であり、記述のとおり第一指間部に用いることができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "Millardのdouble breasted vest techniqueが有効であるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肥厚性瘢痕",
      "b.　幅の広い瘢痕",
      "c.　陥凹した瘢痕",
      "d.　線状瘢痕",
      "e.　色素脱失斑\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "瘢痕の幅が広く　瘢痕の硬さのため皮膚伸展が乏しい場合の縫合法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "5才の女児。大腿部に熱傷を受け、植皮をせずに約4週かかって治癒した。アフターケアーとして適当なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　サポーターを着用",
      "b.　副腎皮質ホルモン含有テープ貼布",
      "c.　放射線照射",
      "d.　副腎皮質ホルモン局所注射",
      "e.　マッサージ\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "d).一般に、始めからステロイドの局所注射は行わない。(e).マッサージは、創の安静に反する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "７歳の男児。２年前の右肘窩部熱傷により形成された幅広い瘢痕が成長に伴って拘縮を生じ、著しい角化を生じている。治療法で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手術は禁忌である。",
      "b.　減張切開し、分層植皮を行う。",
      "c.　瘢痕を切除し、皮弁で再建する。",
      "d.　圧迫療法で拘縮の治療を行う。",
      "e.　ステロイド注射を行う。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "著しい角化は圧迫療法やステロイド等の保存療法で治癒しないため、手術が必要となる。熱傷で瘢痕拘縮を残す場合は、多くの場合肥厚性瘢痕を伴なっているが、拘縮を除去すれば、肥厚性瘢痕は成熟し扁平化してくるため無理をしてすべての肥厚性瘢痕を取る必要はない。瘢痕拘縮の範囲が広く、局所皮弁で拘縮除去が困難な場合は植皮を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "4才の男児。熱傷後、足背のほとんど全部にわたって隆起した瘢痕を生じ、趾の拘縮を認める。適当な処置はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　放射線照射",
      "b.　副腎皮質ホルモン局注",
      "c.　何回かに分けて瘢痕を切除、縫合する",
      "d.　切開し拘縮を解除して植皮する",
      "e.　瘢痕を全切除して植皮する\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "足背全部の瘢痕と趾の拘縮を認め、圧迫療法やステロイド等の保存療法では治癒が難しく、放射線、ステロイドの量が多く4歳の児童には不向きであるため手術が必要となる。熱傷で瘢痕拘縮を残す場合は、多くの場合肥厚性瘢痕を伴なっているが、拘縮を除去すれば、肥厚性瘢痕は成熟し扁平化してくるため無理をしてすべての肥厚性瘢痕を取る必要はない。瘢痕拘縮の範囲が広く、局所皮弁で拘縮除去が困難な場合は植皮を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "瘢痕、瘢痕拘縮、ケロイド",
    "question": "瘢痕の評価方法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Vancouver Scar Scale (VSS)やManchester Scar Scale (MSS)は色素沈着、赤み、柔軟性、瘢痕の高さなどで診断する。",
      "b.　Patient and Observer Scar Assessment Scale (POSAS)は、患者本人による評価と観察者による評価を取り入れた評価法である。",
      "c.　熱傷瘢痕に対しては臨床や研究での客観的評価はVSSの方がPOSASより優れている。",
      "d.　Visual Analog Scaleを用いる場合は、デジタル写真により、赤み、色素沈着、許容性、快適さについて評価する。",
      "e.　瘢痕拘縮による機能運動評価にはQuick Disability of the Arm",
      "Shoulder",
      "and Hand (Quick DASH)が有用である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a),(b),(d)は選択肢の通りである。(c) VSSよりPOSASの方が推奨されるというシステマティックレビューが報告されている。(e) 社会生活上の運動評価を目的として考案されたThe Burn Specific Health Scale (BSHS)やQuick DASHはADL評価指標として優れている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "DESIGN-Rツールの褥瘡重症度として合計点に含めない項目はどれか。",
    "choices": [
      "a.　深さ",
      "b.　大きさ",
      "c.　炎症/感染",
      "d.　ポケットの有無",
      "e.　壊死組織の有無\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "褥瘡評価用スケールであるDESIGN-Rではそれぞれの項目に異なる重み（点数配分）を付け評価を行う。評価項目は・Depth（深さ）・Exudate(滲出液）・Size（大きさ）・炎症/感染・肉芽組織・壊死組織の有無・ポケットの有無の7項目であるが、このうち深さは合計点数に含めず、重症度が高いほど高得点となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "虚血性下肢潰瘍において診断の精度が他の検査より低いものはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　MRI検査",
      "b.　血管造影",
      "c.　SPP（皮膚還流圧）",
      "d.　TcPo2（経皮的酸素分圧）",
      "e.　ABI（足関節・上腕血圧比）\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a)MRI検査とb)血管造影は推奨される診断法で、ガイドラインでは両方ともグレードAとなっている。MRI検査は金属が入っている場合のアーチファクトの問題があり、血管造影は腎不全患者には施行できない欠点がある。c)SPPはABI、TBI（足趾・上腕血圧比）、TcPo2と比較すると信頼性が高く、透析患者における診断的感度が高い。d)TcPo2はABIより信頼性は高いが、太い血管のある部位、角質層の厚くなった部位、毛深い部位、炎症や浮腫などの局所所見に影響されることがある。e)ABIはスクリーニングに有用な手段の一つとして推奨されており、最も普及している血流評価法の一つであるが、末梢では正確な評価が難しく、糖尿病や腎不全等で血管石灰化を有する症例では圧迫による血圧測定でも血管が閉塞しにくいため、感度と特異度は低下する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡、皮膚潰瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Marjolin潰瘍は基底細胞癌のことが多い。",
      "b.　抗ガン剤の血管外漏出による皮膚潰瘍は1週間程度で治癒することが多い。",
      "c.　脊髄損傷患者の褥瘡は疼痛が強い。",
      "d.　糖尿病性足潰瘍は激しい疼痛をともなうことが多い。",
      "e.　皮膚潰瘍に使用するアルギン酸とは多糖類である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "Marjolin潰瘍は、瘢痕上の癌性潰瘍であり、熱傷瘢痕、外傷瘢痕、放射線瘢痕などが発生母地となりうる。病理組織上は扁平上皮癌が多いとされている。  抗がん剤血管外漏出による潰瘍は深達化することが多く、治癒に長期を要する場合が多い。  脊髄損傷患者は知覚障害が褥瘡発生の原因でもあり、褥瘡部の疼痛は乏しい。  糖尿病性潰瘍の原因には、神経障害（TypeⅠ）、血管障害（TypeⅡ）、感染症（TypeⅢ）またはこの複合型（TypeⅣ）がみられる。（神戸分類）神経障害のある場合は、疼痛は乏しい。  アルギン酸は、褐藻類から抽出される高分子多糖類である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　慢性期の放射線照射後の潰瘍は手術療法が第一選択となる。",
      "b.　糖尿病性足潰瘍は末梢神経障害が成因と考えられる。",
      "c.　抗癌剤の血管外漏出による潰瘍は深達性になりやすい。",
      "d.　化学物質により生じた潰瘍では早期に中和剤を用いる。",
      "e.　褥瘡は骨の突出部位に好発する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d). 中和剤は熱が発生するため、特別な場合を除き使用しない。  放射線照射後の潰瘍は不可逆性、進行性であることから、保存的治療での完治は困難で、慢性期は外科的治療が原則となる。  化学損傷では、薬品が作用している間は組織の障害が継続するので、まずは大量の水で洗浄する。フッ化水素酸など特別な薬品で中和剤を用いるが、その場合でもまずは洗浄処置が優先される。もちろん潰瘍形成してからの中和剤の使用では遅い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "慢性放射線潰瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血管拡張剤を用いた保存的治療が原則である。",
      "b.　放射線照射後１年以内に発症することが多い。",
      "c.　壊死組織が多く感染しやすい。",
      "d.　悪性腫瘍合併を考慮すべきである。",
      "e.　無痛であることが多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "保存的治療は完治が困難であり、手術療法が原則となる。急性期や慢性期でも症状が潜在性のものや手術が困難な例では熱傷に準じた保存的治療が行われる。  慢性放射線潰瘍は、数か月から数年経過してから発生する。  悪性腫瘍も念頭に置き、場合によって生検を行うべきである。（悪性腫瘍に対する放射線治療後では、再発も念頭に置く必要がある）  疼痛は、皮膚や付属器の破壊が激しいのに、神経末端が保たれているため、時に著明な疼痛を伴い、管理を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "慢性放射線皮膚障害で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　表皮の変性は少ない。",
      "b.　メラノサイトの異常増殖を認める。",
      "c.　皮膚付属器の減少および消失を認める。",
      "d.　真皮上層の血管拡張を認める。",
      "e.　真皮下層の血管壁の肥厚や閉塞を認める。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "慢性放射線皮膚障害では線量・回数・照射部位・年齢が関与し、組織によってもその感受性は異なる。慢性期では微小血管の閉塞による組織血行障害と、細胞の直接障害により難治性潰瘍を生じる。症状としては皮膚の萎縮、血管拡張、脱毛、汗腺の萎縮を認め、数年から数十年で潰瘍を形成する。潰瘍は深達性であり、癌化することもある。[第1期：萎縮期　皮膚乾燥、色素脱失や沈着、毛細血管拡張、脱毛]  [第2期：角化期　皮膚の肥厚、硬化、いぼ状角化]  [第3期：潰瘍期　自然にまたは軽微な外傷で潰瘍化]  [第4期：癌化期　角化部、潰瘍の辺縁、萎縮部に癌が発生]",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "慢性放射線皮膚障害部に発生する悪性腫瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　難治性潰瘍や角化性疣贅様皮疹を前駆症状とする。",
      "b.　放射線照射から発病までの期間は外傷後に瘢痕癌が発症するまでの期間に比し短い。",
      "c.　照射から10年以内に発症することが多い。",
      "d.　有棘細胞癌が多いが予後は良い。",
      "e.　基底細胞癌は有棘細胞癌より障害が高度の部位に発生する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "慢性放射線皮膚炎は急性皮膚炎から移行して生じるものもあるが、多くは長期間の少線量反復照射を受けることによって急性炎症期なしに照射後数か月から数年経過して発症する遅発性皮膚変化である。そのうち悪性変化するものもあるが、通常照射後癌発現まで約10～20年要すると言われている。これは瘢痕癌の発現までの期間に比べかなり短い。多くの場合は難治性潰瘍あるいは角化性疣贅様皮疹を前駆症状として悪性変化する。組織学的には有棘細胞癌が最も多く、ついで基底細胞癌が続く。有棘細胞癌は高度の放射線障害部位に発生し、悪性度の高いものが多い。基底細胞癌は軽度障害部位に発生し、局所浸潤性の低いものが多いとされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "放射線潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前胸部では、上肢のリンパ浮腫を伴うことがある。",
      "b.　前胸部では、放射線照射部位の肋骨や肋軟骨も含めて十分に切除する必要がある場合も多い。",
      "c.　放射線照射後20年以上たってから発生することもある。",
      "d.　潰瘍を伴わずに癌化することはない。",
      "e.　前胸部に生じた場合には、肺線維症を伴うことがある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "胸部放射線潰瘍は乳癌の症例であることが多く、前胸部から腋窩にかけて放射線が照射されていることが多い。放射線照射に伴い、上肢リンパ浮腫の発生を伴うことがある。再建方法としては有茎の腹直筋皮弁・広背筋皮弁・大胸筋皮弁などが用いられる。壊死や感染が疑われる肋骨・肋軟骨は徹底的に切除することが肝要である。慢性放射線障害の進行はとても緩慢であり、照射終了後6か月以上経過してから発生する。その進行が10～20年に及ぶケースも珍しくはない。  放射線外部・内部被爆により肺の急性（肺炎）および晩発効果（肺線維症・肺癌）が生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "放射線皮膚炎の組織像について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一般にhyperkeratosisを認める。",
      "b.　真皮深層の血管はしばしば内腔が閉鎖するほどに血管壁の肥厚を認める。",
      "c.　真皮上層の血管は血管収縮を示す。",
      "d.　メラノサイトは変化が少ない",
      "e.　毛根や皮脂線はほとんど消失する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "慢性放射線皮膚障害では線量・回数・照射部位・年齢が関与し、組織によってもその感受性は異なる。慢性期では微小血管の閉塞による組織血行障害と、細胞の直接障害により難治性潰瘍を生じる。症状としては皮膚の萎縮、血管拡張、脱毛、汗腺の萎縮を認め、数年から数十年で潰瘍を形成する。潰瘍は深達性であり、癌化することもある。[第1期：萎縮期　皮膚乾燥、色素脱失や沈着、毛細血管拡張、脱毛]  [第2期：角化期　皮膚の肥厚、硬化、いぼ状角化]  [第3期：潰瘍期　自然にまたは軽微な外傷で潰瘍化]  [第4期：癌化期　角化部、潰瘍の辺縁、萎縮部に癌が発生]",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "放射線潰瘍の治療について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　長期化することが多いため、保存的治療が第一選択である。",
      "b.　放射線の影響を受けていても潰瘍周辺の組織はできるだけ温存する。",
      "c.　潰瘍底のデブリードマンは潰瘍が深くならないよう必要最小限に行う。",
      "d.　血流のよい有茎皮弁による修復は術後の合併症を予防するうえでも良い。",
      "e.　遊離皮弁による修復は放射線の影響のない血管と吻合する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "放射線潰瘍の外科的治療では、影響をうけている組織の完全切除と血流のある組織での被覆がもっとも永続的に良好な結果が得られる。遊離皮弁での被覆も有用であるが、吻合血管は、放射線の影響を受けていない部位での吻合とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "放射線潰瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　年余を経ると非放射部へ拡大する。",
      "b.　仙骨部のものは下肢のリンパ浮腫を伴うことがある。",
      "c.　悪性腫瘍を発生することがある。",
      "d.　前胸部では肺線維症を合併することがある。",
      "e.　躯幹部では保存的治療で治癒する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "放射線潰瘍は、放射線照射の影響を受けた部位に生じるものであり、非照射部に拡大することはない。  仙骨部の放射線潰瘍は、骨盤内臓器に対する放射線治療後に生じる場合が多く、下肢のリンパ浮腫を伴うことがある。前胸部に放射線潰瘍が生じている場合は、肺への放射線照射の影響が認められる場合があり、その場合放射線肺炎から肺線維症に至ることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "74歳の女性、約20年前に卵巣癌に対し高圧レ線照射治療が行われ、最近、潰瘍化し深い創となってきた。誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　潰瘍に感染がなければ、癌化は否定できる。",
      "b.　肉芽組織が形成されてから全層植皮にて再建する。",
      "c.　壊死組織を切除し、皮弁により再建する。",
      "d.　照射領域の血管はfree flapのrecipient vesselとして不適当である。",
      "e.　潰瘍周囲の照射部も含めて再建する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "慢性放射線障害から瘢痕癌を発現するまでの期間は10～20年といわれており、多くの場合難治性潰瘍あるいは角化性疣贅様皮疹を前駆症状として認めることが多く、必ずしも感染を併発しているわけではない。外科的治療としては放射線によって障害された組織の完全切除が原則であり一般的に遊離植皮術の成績は不良であることが多い。このため、容量のある皮弁・筋肉弁・筋皮弁を選択される機会が多い。遊離皮弁の場合、吻合血管は放射線の影響を受けていない部位で吻合を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "皮膚の放射線障害について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　壊死や皮膚炎を生じた部位には血管の減少が認められる。",
      "b.　色素脱失と色素沈着が混在することは稀である。",
      "c.　肉芽が生じていても、さらに深部まで切除しないと植皮の生着率は良くない。",
      "d.　皮膚と下床との癒着を調べることは、深部組織障害の程度を知る上で重要である。",
      "e.　潰瘍が存在するならば、深部組織の障害も大きいことが推測される。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "放射線障害において慢性期には皮膚は萎縮し、色素脱失や沈着・血管拡張・脱毛・皮膚附属器の萎縮を認める。潰瘍は深達性であり、外科的治療としては放射線によって障害された組織の完全切除が原則であり一般的に遊離植皮術の成績は不良であることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "放射線による慢性皮膚障害について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　同一病変内に色素沈着と色素脱失が混在することは少ない。",
      "b.　表在Ｘ線では潰瘍化にまで至ることは稀である。",
      "c.　肥厚性硬化をみることがある。",
      "d.　急性放射線皮膚炎から移行するよりも、少量持続照射の集積によって発生することが多い。",
      "e.　照射後30年以上経過して潰瘍になっていなければ、癌が発生することはないと考えてよい。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "慢性放射線皮膚炎は急性皮膚炎から移行して生じるものもあるが、多くは長期間の少線量反復照射を受けることによって急性炎症期なしに照射後数か月から数年経過して発症する遅発性皮膚変化である。そのうち悪性変化するものもあるが、通常照射後癌発現まで約10～20年要すると言われている。慢性放射線障害では萎縮期には皮膚は萎縮し、色素脱失や沈着・血管拡張・脱毛・皮膚附属器の萎縮を認める。角化期においては皮膚の肥厚・硬化・いぼ状角化を伴うことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "放射線による皮膚の慢性障害について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚は萎縮する。",
      "b.　潰瘍を伴わない場合、表面は乾燥している。",
      "c.　皮膚付属器は減少ないし消失する。",
      "d.　表面に色素脱失は認めない。",
      "e.　表面に色素沈着は認めない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "慢性期の障害としては、鱗屑、菲薄化、皮脂腺汗腺の機能喪失、脱毛、角質増生、毛細血管拡張、色素沈着・脱出、委縮、皮膚壊死、潰瘍形成などが認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "慢性放射線皮膚障害について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　萎縮",
      "b.　発毛",
      "c.　角化",
      "d.　潰瘍",
      "e.　癌化\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "慢性期の障害としては、鱗屑、菲薄化、皮脂腺汗腺の機能喪失、脱毛、角質増生、毛細血管拡張、色素沈着・脱出、委縮、皮膚壊死、潰瘍形成などが認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "急性放射線皮膚障害について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　壊死",
      "b.　水疱",
      "c.　紅斑",
      "d.　角化",
      "e.　脱毛\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "急性期障害では、浮腫、紅斑、水疱、びらん、壊死、潰瘍など熱傷と同様の所見がみられる。角化は慢性期障害では生じるが急性期障害では生じない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "慢性放射線皮膚炎の組織像について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　表皮の肥厚は見られない",
      "b.　hyperkeratosis",
      "c.　皮膚付属器の萎縮",
      "d.　真皮全層から皮下組織にかけての高度の線維化",
      "e.　真皮深層における血管壁の肥厚\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "放射線障害の病理所見では、表皮で有棘細胞の腫脹、基底細胞の浮腫、メラニン生成の増加、さらには表皮の肥厚、角質増殖、委縮、真皮では浮腫、表皮剥離、瘢痕形成、付属器委縮から弾性線維の消失、血管壁のフィブリノイド壊死や血栓の多発へと進展する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "次のうちdeep tissue injury（DTI:深部損傷褥瘡）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　DTIが疑われる場合、ポリウレタンフォームドレッシングなどクッション性のあるドレッシング材を用いて被覆し、局所の安静を保つ。",
      "b.　DTIの診断に超音波画像診断法（エコー）は有用である。",
      "c.　DTIの診断に触診は有用である。",
      "d.　DTIが疑われる場合、創面を保護し毎日の局所観察を行う",
      "e.　DTIが疑われる場合、感染予防にポピドンヨード・シュガーを塗布する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "DTIとは初期の段階では表面からみて浅い褥瘡のようにみえるが、実際は皮下組織がすでに損傷をうけており、それが時間の経過とともに深い褥瘡であるとこが明らかになるものである。視診や触診、エコーが診断に有用であるが、DTIが疑われる場合（suspected　DTI）では、適切な除圧と経過観察が重要で、局所に行うのであれば、ポリウレタンフィルムなど観察可能なドレッシング材か油脂性基剤の軟膏を用いる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の栄養管理について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. アルブミン値は3.0ｇ/dl以上を目標とする。",
      "b.　高血糖で褥瘡の悪化を招くことはない。",
      "c.　微量元素である亜鉛は線維芽細胞がコラーゲンを作るときに必要である。",
      "d.　カルシウムはコラーゲンの形成に必要である。",
      "e.　ビタミンAはコラーゲンの合成には関与がない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "褥瘡患者の栄養状態を評価することは必要不可欠であり、創傷治癒と密接に関係がある。通常アルブミンは3.0ｇ/dl以上を目標にする。アルブミンが低いと膠質浸透圧性の浮腫が生じ、末梢での酸素利用が低下するため創傷治癒が遅れる原因となる。また褥瘡感染などにより全身状態が悪化している場合には、耐糖能が低下し、高血糖を生じることがある。亜鉛は線維芽細胞がコラーゲンを生成するさいに必要な微量元素であり、欠乏により免疫能の低下から陰部の皮疹、創傷治癒の遅延、味覚異常、食欲低下から低栄養状態を招く。カルシウムはコラーゲンの生成に必要であり、褥瘡患者に対しては食事摂取基準である700ｍｇ以上補う。またビタミンAは皮膚粘膜を健康に保ち、コラーゲンの合成や再構築、上皮形成に必要であり、欠乏すると角化症、鱗屑を生じやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "Critical colonizationについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　細菌が深部組織に侵入した状態である。",
      "b.　細菌バイオフィルム形成が関係する。",
      "c.　好中球の免疫応答の低下が報告されている。",
      "d.　肉芽色調は鮮紅色を呈する。",
      "e.　浸出液は増加しない。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Critical colonizationには、創面におけるバイオフィルム形成が関与し、バイオフィルムに近づく好中球では免疫応答が低下することが報告されている。コロニー形成状態から感染への移行期に相当し、細菌密度が一定濃度に達するまでバイオフィルム内で分裂、増殖を繰り返し、宿主を攻撃する契機を見計らっている状態と捉えられる。細菌が創表面に留まり組織に侵入しないため、創面は発赤、腫脹などの炎症所見に乏しく、多量の浸出液と臭いを伴い、肉芽は貧血色を呈して、創治癒は遅延する。  診断に明らかな基準はないが、NERDS & STONESの臨床兆候（2006；Sibbaldら）が参考となる。細菌検査のみでの判定は難しく、臨床所見を加味して判断する。  治療は全身状態の改善（治癒力向上）とともに、ヨウ素剤やスルファジアジン銀などの外用や、銀含有バイドロファイバー、銀含有アルギン酸ドレッシングなどのドレッシング材が用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "皮膚還流圧（SPP）について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　測定にはレーザードプラセンサーが応用される。",
      "b.　測定には時に疼痛を伴う。",
      "c.　透析患者における診断感度は低い。",
      "d.　10mmHg以上で治癒傾向が期待できる。",
      "e.　重症下肢虚血における信頼度は経皮酸素分圧より劣る。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "SPP（Skin perfusion pressure）は、重症下肢虚血CLI（Critical limb ischemia）や虚血性潰瘍の診断法として有用な、非侵襲的検査法である。ABI（Ankle brachial pressure index） TBI（Toe- brachial pressure index） 経費酸素分圧TcPO2（Transcutaneous oxygen tension）より信頼性が高いとされ、糖尿病患者や透析PAD（Peripheral arterial disease）患者の評価とスクリーニングにも用いられる。45 mmHg以上では正常な創傷治癒機転が働き、30～40 mmHgでは創治癒は保たれるとされる。レーザードプラセンサーと血圧カフが測定に応用されており、50 mmHg以下の測定は5 mmHg間隔となっている。時にカフ圧により疼痛を訴える場合があり注意を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　貧血、低蛋白血症の改善",
      "b.　頻回の体位変換",
      "c.　入浴制限",
      "d.　創部のデブリードマン",
      "e.　除圧の徹底\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "褥瘡の治療において、入浴は推奨される処置であり、入浴ができない場合でも創部を洗浄することは有用である。褥瘡治癒促進のために、褥瘡周囲皮膚は弱酸性洗剤や皮膚保護成分配合の洗剤で洗浄を行ってもよく、洗浄時に創内に入った皮膚洗浄剤は生理食塩水や微温湯で洗い流すとよい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "ハイドロコロイドドレッシングについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　創が透見でき観察が容易である",
      "b.　それ自体に接着性がある",
      "c.　創からの滲出液でゲルを形成する",
      "d.　Wet dressingとして使う",
      "e.　感染創面でも使える\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "ハイドロコロイドドレッシングは、創面からの浸出液でドレッシング材の中の親水性コロイドが膨化しゼリー状となる。これによって、創傷治癒に有効な湿潤環境を維持するものである。創面には固着しないが、正常皮膚には接着性があり適度な浸出液の量であれば、創面は密閉される。製品によっては透見できないものもある。また、最近はAg含有のハイドロコロイド製品もあるが、一般に感染創への使用は禁忌である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡に用いるポリウレタンフォームについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　それ自体には接着性がない。",
      "b.　洗浄により再使用できる。",
      "c.　褥瘡腔内には使えない。",
      "d.　クッション性が期待できる。",
      "e.　滲出液吸収が期待できる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "ポリウレタンフォーム材は、親水性のポリウレタンを使用したもので、創面に接触する面には非固着性のポリウレタンを使用し、除去する際に皮膚や新生上皮に損傷を与えない。中間層はフォーム層に親水性のセルを形成し、自重の10倍の吸水力を有する。また厚みと弾力性を有することから圧力を減少させる。腔内に充填するタイプもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "アルギン酸塩からなる被覆材について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　藻類から作成される",
      "b.　褥瘡腔に充填できる",
      "c.　止血作用がある",
      "d.　感染抑制効果がある",
      "e.　滲出液により膨化するがゲル化しない\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "カルシウムアルギネートは海藻から抽出された天然親水性コロイドで、浸出液や血液との接触によって線維状ゲルを形成する。止血性や吸水性が高く、そのゲルが作り出す湿潤環境が細胞の再生をうながす。Agを含有する製品も存在するが、アルギン酸塩自体には感染抑制効果はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "白糖・ポビドンヨード製剤の使用で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　感染のコントロール目的に適する。",
      "b.　滲出液の吸収に適する。",
      "c.　酵素製剤の作用増強が期待できる。",
      "d.　上皮化促進に適する。",
      "e.　線維芽細胞成長因子製剤との併用は行わない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "白糖・ポピドンヨード製剤は、白糖の水分吸収性とポピドンヨードの殺菌性を有した潰瘍治療薬で、肉芽増殖作用を有する。浸出液を吸収し、創を乾燥傾向にするため、浸出液の少ない上皮化が近い創には適さない。ヨウ素やゲーベンクリーム（スルファジアジン銀クリーム）は酵素活性を低下させる作用があるため、リラップ（リゾチーム塩酸塩含有）、ブロメラインなどの酵素製剤の効果を減弱させる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所の温浴",
      "b.　血糖値の正常化",
      "c.　壊死組織のデブリードマン",
      "d.　プロスタグランディンE1静脈投与",
      "e.　抗生剤の局所散布\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍では当然のことながら血糖値の正常化は必要である。また糖尿病性に限らず局所の温浴や壊死組織のデブリードマン、プロスタグランディンE1製剤の静脈投与は必要であれば行うべきである。しかし、抗生剤の局所散布は耐性菌を生じやすいため、原則禁忌である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "顔面の真皮まで達する皮膚潰瘍で感染が認められない。速やかな上皮化のための適切な外用剤はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　クリーム基剤軟膏",
      "b.　乳剤性ローション",
      "c.　プラスチベース基剤軟膏",
      "d.　吸水性軟膏",
      "e.　ワセリン基剤油性軟膏\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "外用剤は、主剤と基剤から構成され、基剤としては、疎水性基剤の油脂性基剤、親水性基剤の水溶性基剤、乳剤性基剤に分類される。上皮化に向けて創部を湿潤環境に保つためにはプラスチベース基剤軟膏やワセリン基剤油脂性軟膏など油脂性基剤軟膏が適している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の局所管理で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　感染制御を目的にカデキソマー・ヨウ素を使用する。",
      "b.　滲出液の多い創にドレッシング材としてポリウレタンフォームを使用する。",
      "c.　創傷部の洗浄に水道水を使用する。",
      "d.　肉芽形成の促進を目的にスルファジアジン銀を使用する。",
      "e.　滲出液の制御を目的にトラフェルミンを使用する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "カデキソマー・ヨウ素製剤はカデキソマーの吸水性とヨウ素の抗菌作用を有した製剤であり、浸出液の多い感染を合併した褥瘡などに用いられる。ポリウレタンフォームは自重の10倍の浸出液を吸収することができ、浸出液の多い創にしばしば用いられる。褥瘡の処置として生理食塩水または水道水での洗浄は積極的に勧められる。スルファジアジン銀製剤はクリーム基材により創部に水分を供給し、また銀の抗菌効果を有する製剤である。主に感染や壊死組織のコントロールに用いられる。トラフェルミン（フィブラスト)は肉芽形成を促進する製剤である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "陰圧閉鎖療法について正しいものはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　壊死組織の除去に有用である。",
      "b.　褥瘡内褥瘡に注意する。",
      "c.　皮膚炎に注意する。",
      "d.　陰圧により局所血流は低下する。",
      "e.　腸管が露出した創では直接腸管の上に使用できる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "陰圧閉鎖療法は、物理療法の一種で、創を密閉して創傷に陰圧を負荷することによって、過剰な浸出液を除去し、適度な湿潤環境を保ち、肉芽形成の促進、感染制御、浮腫軽減による局所血流の増加などの期待がもたれる。骨や腱露出には用いられるが、腸管や心臓など重要臓器の露出した創や、重要臓器に通じる瘻孔への使用は原則禁忌である。褥瘡に用いた場合など、除圧やずれの管理が行われていないと褥瘡内に黒色肉芽が生じる（褥瘡内褥瘡）場合があるので、注意が必要である。また、フォームによる皮膚浸軟や、ドレープによる皮膚炎は注意が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "仙骨部褥瘡の手術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Transverse lumbosacral back flapは適応となる。",
      "b.　Intercostal flapは知覚皮弁としては使用できない。",
      "c.　歩行可能な患者には、大殿筋を用いてはならない。",
      "d.　皮弁は緊張がなければ仙骨部中央に瘢痕が残るデザインでも良い。",
      "e.　棘突起の切除と平坦化は行わない。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Transverse lumbosacral back flap（腰仙部横断皮弁）は腰動脈の穿通枝を利用した横転皮弁で、仙骨部褥瘡に利用できる皮弁である。Intercostal flapは肋間動脈を利用した皮弁であり、肋間神経を含めることで近く皮弁として利用することが可能である。大殿筋皮弁の適用も少なくなったが、大殿筋の上部を利用すれば機能障害も問題にならない。再発予防には、仙骨部中央に瘢痕がこないようにする工夫や、突出部の骨の平坦化なども必要になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "仙骨部褥瘡の手術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　再発予防のため、突出した骨を削る。",
      "b.　瘻孔を完全に切除する。",
      "c.　死腔は筋弁などで充填する。",
      "d.　術後対策として排便コントロールは大切である。",
      "e.　皮弁は筋皮弁を第１選択とする。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "可能であれば筋膜皮弁や穿通枝皮弁を用いるほうが侵襲もすくなく有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "仙骨部の褥瘡の手術法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Gluteus maximus musculocutaneous flap",
      "b.　Transverse lumbosacral back flap",
      "c.　Posterior thigh flap",
      "d.　Gluteal perforator flap",
      "e.　Gracilis musculocutaneous flap\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "薄筋皮弁は坐骨部や臀部の一部には到達するが、仙骨部には用いることはできない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "仙骨部褥瘡の手術に用いられる穿通動脈皮弁の栄養血管でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　外側仙骨動脈",
      "b.　上殿動脈",
      "c.　下殿動脈",
      "d.　深腸骨回旋動脈",
      "e.　腰動脈\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "深腸骨回旋動脈は外腸骨動脈の前面からでる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "仙骨部の褥瘡の手術法について適当なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Gluteal perforator flap",
      "b.　Transverse lumbosacral back flap",
      "c.　Gracilis musculocutaneous flap",
      "d.　Biceps femoris musculocutaneous flap",
      "e.　Latissimus dorsi musculocutaneous flap\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "薄筋皮弁は坐骨部に、大腿直筋皮弁は大転子部の褥瘡に用いることができる。  広背筋は逆行性で用いると腰部に用いることができる。しかし、有茎で仙骨部には用いることができない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "有茎で仙骨部の被覆に用いることができない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　腹直筋皮弁",
      "b.　大網弁",
      "c.　薄筋皮弁",
      "d.　Transverse lumbosacral back flap",
      "e.　大殿筋皮弁\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a)(b). は後腹膜腔経由で仙骨部にとどかせることができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "坐骨部褥瘡の手術法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋皮弁",
      "b.　Transverse lumbosacral back flap",
      "c.　薄筋皮弁",
      "d.　大腿筋膜張筋皮弁",
      "e.　ハムストリング筋皮弁\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "大臀筋皮弁　薄筋皮弁　大腿筋膜張筋皮弁　ハムストリングス筋皮弁は坐骨部の褥瘡に用いられる。Transverse lumbosacral back flap（腰仙部横断皮弁）は仙骨部に用いられる皮弁である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "坐骨部の褥瘡の修復に用いられない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Gluteus maximus myocutaneous flap",
      "b.　Gracilis myocutaneous flap",
      "c.　Tensor fascia lata myocutaneous flap",
      "d.　Rectus femoris myocutaneous flap",
      "e.　Gluteal thigh flap\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "大腿直筋皮弁は大転子部の褥瘡に用いることができるが、坐骨部には用いることはできない。  大腿筋膜張筋皮弁は、大転子部と坐骨部を一つの皮弁で覆うことができる。しかし、坐骨部に到達する部分は、筋体を含まない薄い部分であるので死腔の充填には向かない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "坐骨部褥瘡再建に用いられるハムストリング筋皮弁に含まれない筋はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大腿二頭筋",
      "b.　薄筋",
      "c.　長内転筋",
      "d.　半膜様筋",
      "e.　半腱様筋\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "ハムストリングス筋は、大腿二頭筋　半膜様筋　半腱様筋　場合によって大内転筋を含む大腿後面の筋群である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "大転子部褥瘡の手術方法に誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　大殿筋皮弁",
      "b.　殿部大腿皮弁",
      "c.　大腿筋膜張筋皮弁",
      "d.　薄筋皮弁",
      "e.　前外側大腿皮弁\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "大転子部の褥瘡には、主に大腿筋膜張筋皮弁が用いられるが、その他大腿の前面、外側、後面の皮弁・筋皮弁が適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "有茎皮弁として大転子部褥瘡の被覆に使えるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Gluteal thigh flap",
      "b.　Tensor fascia lata musculocutaneous flap",
      "c.　Posterior calf fasciocutaneous flap",
      "d.　Transverse lumbosacral back flap",
      "e.　Gracilis musculocutaneous flap\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Posterior　calf　fasciocutaneous　flapは下腿後面に作成される筋膜皮弁で、大転子部には用いることはできない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "大転子部に直径約6cmの褥瘡を形成している脊髄損傷の症例に対する再建法でもっとも使わないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大腿筋膜張筋(TFL)皮弁による再建術。",
      "b.　下部大殿筋皮弁によるV-Y advancement法。",
      "c.　外側広筋弁による充填と植皮術。",
      "d.　薄筋皮弁による再建術。",
      "e.　下方を茎とする腹直筋による再建術。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "下腹壁動脈を茎とした腹直筋皮弁は大転子部に到達することは可能であるが、一般的ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "L3以下の麻痺のある患者の褥瘡に対してsensory flapとして用い得るのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Intercostal flap",
      "b.　Tensor fascia lata musculocutaneous flap",
      "c.　Gracilis musculocutaneous flap",
      "d.　Gluteal thigh flap",
      "e.　Biceps femoris musculocutaneous flap\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "外側大腿皮神経はL2L3により支配されるため、L3以下の麻痺では知覚皮弁として用いることができる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "歩行可能な患者の褥瘡治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　仙骨部褥瘡に対し、軟膏による保存的治療を行った。",
      "b.　仙骨部褥瘡に対し、上・下大殿筋全域の筋皮弁を用いた。",
      "c.　仙骨部褥瘡に対し、transverse lumbosacral back flapを用いた。",
      "d.　坐骨部褥瘡に対し、gracilis musculocutaneous flapを用いた。",
      "e.　大転子部褥瘡に対し、gluteal thigh flapを用いた。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "歩行可能な患者に対して大臀筋を上下全領域用いると歩行障害を生じる可能性が高いため原則用いない。必要な場合でも上領域にとどめるべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮弁をデザインする場合、再発の可能性を考慮に入れなければならない。",
      "b.　部位によっては植皮が有効なこともある。",
      "c.　坐骨部褥瘡では潰瘍底部の坐骨は必ず削除する。",
      "d.　Bursaは完全に切除する。",
      "e.　栄養状態が不良であればその改善が大切である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "坐骨を切除しすぎると、座位で身体が傾いたり、股関節の脱臼、尿道皮膚瘻等を来したりすることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の深い潰瘍に対する再建術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　壊死組織のデブリードマンは最小限とすべきである。",
      "b.　骨の突出部は切除するべきである。",
      "c.　切開線は褥瘡好発部位を避ける。",
      "d.　術後吸引ドレーンを留置する。",
      "e.　抜糸は1週間以内に完了すべきである。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "褥瘡部再建においては、壊死組織はしっかり除去する必要があり、骨突出部もできれば切除すべきであるが、過度に削ると健側に再発する可能性がある。切開線は、可能な限り褥瘡好発部位を避けたほうが再発などの問題から好ましく、術後吸引ドレーンを留置したほうがよい。抜糸は、急いで行う必要はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の周術期管理について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　殿部の手術では排便のコントロールを行う。",
      "b.　創部にドレーンを挿入し、１週間程度留置する。",
      "c.　創部を円座で除圧する。",
      "d.　除圧用マットレスを用いる。",
      "e.　体位変換時には創部に力が加わらないようにする。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "褥瘡術後管理としては皮弁移植部に圧迫が加わらないようにする必要がある。側臥位、半側臥位、腹臥位などとし、体位変換を適時行う。体位変換時には大転子部や上前腸骨稜などの骨突出部皮膚の状態を十分観察し、新たな褥瘡を作らないように注意する。吸引ドレーンは少なくとも7日間は留置し排液が20ｍｌ以下になった時点で抜去する。術後約2週ごろから仰臥位を許可し、離床訓練を開始する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "脊髄損傷による下半身麻痺患者の褥瘡について適切なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　術後のケアは、通常より容易に考えて良い。",
      "b.　下肢筋皮弁を用いた再建は適応とならない。",
      "c.　手術時の止血が通常より困難である。",
      "d.　仙骨部の褥瘡には大臀筋皮弁は用いない方がよい。",
      "e.　坐骨部の褥瘡にはgluteal thigh flapは用いない方がよい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "脊髄損傷があるため姿勢の保持と体圧分散を行うことが重要であり、また排泄の状態も創管理上重要となる。このため、術後ケアは通常よりも困難となる。下肢麻痺があるため下肢筋は萎縮していることが多いが、再建材料として使用することは可能である。また脊髄損傷のため自律神経機能がなく、血管収縮が起こりにくいため、止血に難渋することがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "薄筋皮弁について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　薄筋皮弁を挙上するとき、筋肉と皮膚とが剥がれやすい。",
      "b.　仙骨部までの再建が可能である。",
      "c.　Minor pedicleを利用して膝部の再建に使える。",
      "d.　坐骨部の褥瘡に対して、posterior rotationで再建できる。",
      "e.　有茎薄筋皮弁は膣の再建、陰茎の再建などに使える。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "薄筋皮弁が有茎で到達できる範囲は、前方では鼡径部・外陰部・下腹部の一部、後方では大腿後面・会陰部・肛門・骨盤底・坐骨部・臀部の一部で、仙骨部までは到達しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "乳癌治療後の胸部の放射線潰瘍の治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　内胸動脈が障害されているため、腹直筋皮弁は使えないことがある。",
      "b.　胸膜も障害されているため再建手術に際しては開胸手術になることが多い。",
      "c.　対側の大胸筋皮弁は胸肩峰動脈が障害され、使えないことが多い。",
      "d.　胸背動脈が障害されている例では広背筋弁は禁忌である。",
      "e.　変性した肋骨や肋軟骨は切除する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "十分な障害組織の除去と皮弁による再建が必要である。皮弁や栄養血管は照射野以外が望ましい。放射線や胸骨・肋骨の除去に際して内胸動脈が損傷された症例では、上茎の腹直筋皮弁は用いることはできない。障害組織の切除により開胸になる可能性もあるが、多くはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "72歳の女性。20年前、子宮癌の術後、下腹部に深部Ｘ線照射を受けたことがある。約半年前より同部に潰瘍を生じてきた。治療方法として適当なのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　潰瘍周囲の照射部位も含めて切除する。",
      "b.　壊死組織を切除し、皮弁による再建を行う。",
      "c.　デブリードマンは最小限に行う。",
      "d.　人工真皮のよい適応である。",
      "e.　肉芽形成を待って網状植皮を行う。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "照射野を含めた確実な切除と皮弁による再建が理想である。良好な肉芽組織が認められれば、植皮術も適応になるが、多くの場合下層に障害組織が残存し再発をきたす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "下腿の静脈性潰瘍の植皮手術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　全層植皮よりも分層植皮のほうが良く用いられる。",
      "b.　静脈のストリッピングは通常同時に行われる。",
      "c.　植皮が生着すれば潰瘍の再発はない",
      "d.　潰瘍周囲の変色した皮膚も広く切除することが多い。",
      "e.　潰瘍底は深く切除し、筋膜も切除することが多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "手術の原則は病変組織の十分な切除と皮膚移植である。皮膚移植は網状植皮、もしくは皮弁移植を行うことが多い。このため植皮は原則分層植皮となる。下腿潰瘍は一旦創閉鎖しても再発することがあり、術後のケアが大切である。下肢静脈瘤のストリッピングは臨床的重症度と、大腿静脈―大伏在静脈接合部におけるデュプレックス・スキャンで測定した逆流のパラーメーターを検討し治療方針を決定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "大腿動脈が人工血管で置換され大腿深動脈は温存されている症例で鼠径部に人工血管が露出している。2×3cmの潰瘍の治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼠径皮弁",
      "b.　縫工筋皮弁",
      "c.　大腿薄筋皮弁",
      "d.　大腿筋膜張筋皮弁",
      "e.　下方茎の腹直筋皮弁\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a)(b). 鼠径皮弁の栄養血管は大腿動脈浅枝で、縫工筋皮弁の栄養血管は大腿動脈である。このためこの2者は適応でない。大腿薄筋皮弁及び大腿筋膜張筋皮弁の栄養血管は大腿深動脈である。下方茎の腹直筋皮弁の栄養血管は外腸骨動脈である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "皮弁により再建された足底部の問題点はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　菲薄化",
      "b.　潰瘍形成",
      "c.　異常角化",
      "d.　収縮",
      "e.　疼痛\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "足底の皮弁以外の皮弁で再建した足底は潰瘍形成や異常角化を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "外科的切除が第一選択となるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　糖尿病性潰瘍",
      "b.　放射線照射後の潰瘍",
      "c.　壊死性筋膜炎",
      "d.　静脈性潰瘍",
      "e.　壊疽性膿皮症\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "壊死性筋膜炎は、早急に治療を行わないと予後不良であり、積極的に切開・デブリードマンが必要である。その他は、外科的切除は第一選択とはならない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発症直後は感染に注意する。",
      "b.　好発部位は仙骨部・腸骨稜・大転子部などである。",
      "c.　体液漏出により低タンパク血症となりやすい。",
      "d.　坐骨部の褥瘡は対麻痺より四肢麻痺の患者に発生しやすい。",
      "e.　肉芽組織の中にも褥瘡ができうる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "対麻痺とは、両下肢のみの運動麻痺がある状態であり、通常胸髄以下の脊髄損傷によるものが多い。車いすなどでの座位で発生しやすい坐骨部の褥瘡が好発する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡好発部位でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肩甲部",
      "b.　距骨部",
      "c.　坐骨部",
      "d.　後頭部",
      "e.　踵部\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "好発部位としては、腸骨稜、大転子部、坐骨、仙骨、尾骨、肩甲骨、その他多くの関節部や骨突出部である。外果、内果も褥瘡好発部位であるが、外果は腓骨　内果は脛骨であり距骨ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "腰殿部の褥瘡管理で仙骨部のみならず大転子に負担がかからない体位とされるのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　15度側臥位",
      "b.　30度側臥位",
      "c.　45度側臥位",
      "d.　60度側臥位",
      "e.　75度側臥位\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ガイドラインでは、大転子部・仙骨部・肩峰部の体圧分散のために30度側臥位、または90度側臥位を推奨している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "坐骨部褥瘡の治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　患者の日常生活動作の把握が必要である。",
      "b.　再発予防には筋力の増強が重要である。",
      "c.　再発予防には坐骨の完全切除が有効である。",
      "d.　四肢麻痺患者に再発しやすい。",
      "e.　再発予防には患者教育が重要である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "坐骨部の褥瘡は、脊髄損傷など対麻痺患者の座位で発生しやすい。患者の生活環をを把握し、患者教育が重要になる。プッシュアップなど圧抜きも重要でそのため筋力アップも重要である。坐骨の骨突出は再発予防に重要ではあるが、坐骨を完全に切除することは行わない。 胸腰脊髄損傷患者の場合の褥瘡好発部位は坐骨部である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "大転子部の褥瘡で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　再発予防のため骨突出部は切除する。",
      "b.　四肢麻痺より対麻痺の患者に多い。",
      "c.　大腿直筋弁は機能的損失が少なく有用な皮弁である。",
      "d.　大腿筋膜張筋皮弁は機能的損失が少なく有用な皮弁である。",
      "e.　植皮では再発しやすい。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "大転子部褥瘡は、四肢麻痺患者に多くみられる。大転子結節の処理は再発予防に有用であり、大腿筋膜張筋皮弁は有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "空気流動ベッドについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　温度調節ができない",
      "b.　浮遊感がある",
      "c.　創の湿潤状態を保持しやすい",
      "d.　自力での体位変換が容易である",
      "e.　軽量である\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "空気流動ベッドは、内部のビーズを空気の力で流動させ、圧再分配を行う機能を有するベッドであり、広範囲熱傷用としても用いられる。体圧分散効果は大きいが、非常に高価であり重量である。また、持続的な温風により不感蒸泄が多いので脱水や創部の乾燥をきたしやすい。  ローエアロスベッドは、体表の熱および湿潤を管理するために空気をマットレスの表層に流す機能を有するベッドである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の増悪要因として関係が少ないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　筋萎縮",
      "b.　脊髄損傷",
      "c.　肥満",
      "d.　低栄養",
      "e.　骨突出度\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "褥瘡の危険因子としては、低栄養や、やせや骨突出など、また糖尿病、終末期、ステロイド投与、脊髄損傷など基礎疾患が大きく影響する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　せん断応力は関与しない。",
      "b.　発生原因は局所の圧迫による阻血性壊死である。",
      "c.　保存的療法の根幹は壊死組織の除去と感染予防である。",
      "d.　局所の状態の変化により外用薬を変更すべきでない。",
      "e.　悪性腫瘍を併発することが多い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "褥瘡の発生原因としては圧迫による阻血やせん断応力による循環不全が原因となる。保存的治療は、まず壊死組織の除去と感染コントロールであり、壊死組織や感染、肉芽の状態や浸出液の量などを見ながら適切な外用薬を選択していく。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡をきたしやすい疾患について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Paraplegia",
      "b.　Amyotrophic lateral scleroisis（ALS）",
      "c.　Alcoholism",
      "d.　Diabetes",
      "e.　Hypoalbuminemia\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "なんらかの基礎疾患や低栄養、麻痺や精神神経疾患があると、通常より褥瘡の発生リスクは高くなる。精神疾患では、内服薬により意識の低下や活動性の低下、失禁などでの皮膚の湿潤なども関連し褥瘡が発生しやすいと言われる。一方、神経疾患であるALSは褥瘡が発生しにくい神経疾患とされている。運動系が広範囲に侵されるが、知覚や自律神経が通常は障害されない疾患で末期にいたるまで褥瘡は発生しにくい。原因としては明らかでないが、皮膚血流と皮膚の圧迫による変化を調査した結果では、ALS患者の皮膚は圧迫による皮膚血流の低下が少ないとされている。また皮膚のつまみ現象とよばれる皮膚がしなやかであるとの特徴も理由と考えれれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "坐位での褥瘡形成予防で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大腿後面に圧がかかるようにする。",
      "b.　足は足台に乗せない。",
      "c.　尾骨部の除圧には円座を用いる。",
      "d.　股関節膝関節を90度に保つ。",
      "e.　定期的に殿部を浮かせるプッシュアップを行う。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "褥瘡予防における基本座位姿勢として、関節拘縮がなければ基本的に前額面では対称姿勢、矢状面では90°ルールといわれる股関節90°、膝関節90°が推奨される。座面は下腿にあたらず、大腿後面を広く支持する。知覚障害がある場合は、プッシュアップによる除圧動作と除圧間隔を指導する。足底を水平に保つように適時足台などを使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　長期間臥床している患者では肩甲骨部、仙骨部、踵部に好発する。",
      "b.　除圧の良否に関わらず植皮は禁忌である。",
      "c.　仙骨部褥瘡に穿通動脈皮弁は不適である。",
      "d.　坐骨結節部褥瘡は車椅子生活の脊髄損傷患者に好発する。",
      "e.　坐骨結節部褥瘡に対するハムストリングＶＹ皮弁は、同一筋皮弁を数回使える。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "褥瘡の治療としての植皮術は禁忌ではない。臀筋穿通枝皮弁は仙骨部褥瘡再建に有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　仙骨部・大転子部・坐骨部に多い。",
      "b.　栄養状態の改善が大切である。",
      "c.　皮下ポケットが大きい場合は皮膚壊死の範囲以上に大きな皮弁を考えるべきである。",
      "d.　手術は筋皮弁移植を第一選択とすべきである。",
      "e.　骨髄炎を誘発する危険性が高いので骨は切除しない方がよい。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "褥瘡部の術式選択としては、単純縫縮・植皮・皮弁・筋膜皮弁・筋皮弁などが挙げられる。再建部は荷重がかかるため、皮弁での再建が望ましいが、患者の全身状態が不安定で、MRSA、緑膿菌などを伴っている場合は、感染を制御する目的で侵襲の少ない植皮を用いることもある。褥瘡の深い軟部欠損創には従来、筋皮弁や筋弁が用いられたが、筋の萎縮や圧迫などにより容易に虚血となり、変性や壊死をきたすため最近では穿通枝皮弁や筋膜皮弁が多用されている。また骨の突出は再発予防の観点からは除去を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　最小動脈圧は平均12mmHgである。",
      "b.　100mmHgの圧迫でも10分毎に10秒間解除されれば組織障害は無い。",
      "c.　２時間持続する70mmHgの圧は軟部組織に非可逆性の障害を与える。",
      "d.　体位変換は１時間ごとに行わなければならない。",
      "e.　皮膚より筋肉の方が持続的圧迫に強い。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "通常仙骨部の毛細血管圧は30ｍｍHg前後とされており、硬いベッド上での仰臥位は仙骨部においては150ｍｍHg前後の体圧が集中するため、容易に虚血変化が生じる。200ｍｍHgの圧迫が2時間以上継続すると壊死が生じるという報告もあり、2時間おきの体位変換が必要とされている。また皮膚は筋肉・脂肪と比べ、虚血性変化には強い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ブレーデンスケールには骨突出の程度を表す項目がない。",
      "b.　骨突出部の褥瘡発生を予防するのに、円座が有効である。",
      "c.　自発運動可能な人の褥瘡予防にはエアマットレスを使用し安静にしてもらうのが良い。",
      "d.　尿失禁や便失禁のある人には褥瘡ができやすい。",
      "e.　褥瘡にポケットがある場合、ポケットを残したままで処置する方がよい。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "ブレーデンスケールは、知覚の認知、湿潤、活動性、可動性、栄養状態、摩擦とずれの６項目で評価する。  尿失禁や便失禁による湿潤は、皮膚を保護している皮脂を取り除くためにバリア機能が低下する。通常尿は弱酸性であるが、放置されると尿成分が分解されアルカリ性となる。また、便もアルカリ性の化学刺激を与える。浸軟すると表皮は結合性が弱くなり、軽く摩擦するだけで容易に皮膚が剥離し損傷や感染を起こしやすくなる。  保存的治療を行っても改善しないポケットは外科的に切開やデブリードマンを行っても良い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "脊髄損傷患者の褥瘡について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　いったん治癒しても再発することが多い。",
      "b.　修復には神経血管付き遊離筋皮弁を用い知覚の再建も同時に行うことが多い。",
      "c.　踵部も好発部位である。",
      "d.　生活指導、リハビリ指導も行わなければならない。",
      "e.　血管走行が変化しているため再建手術時に注意が必要である。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "脊髄損傷患者は、一般的に活動性が高いため、再発が多い。予防には患者教育や座位指導、リハビリテーションが必要になる。また、坐骨部のみでなく車いすのステップなどでの踵部の褥瘡もしばしばみられる。知覚皮弁を用いた再建を行うことはなく、血管走行が解剖学的に変化しているようなことはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡アセスメントツールであるDESIGNについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　DESIGNは褥瘡の重症度分類と経過評価の共通ツールとして使用される",
      "b.　項目のDは深さの評価である",
      "c.   発熱の原因が褥瘡と考えられる時はI･９点と評価する",
      "d.　柔らかい壊死組織がある場合はｎ･1点と評価する",
      "e.　DESIGNではポケットは評価対象に含まれていない\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Ｉは Inflammation/Infection　でＩ・３：局所の明らかな感染徴候あり(炎症徴候、膿、悪臭など)である。ポケットが存在しない場合は何も書かず、存在する場合のみDESIGNの後に-Pと記述する。たとえば、深さ、大きさ、壊死組織が重度であり、他が軽度でポケットの存在する場合は、DeSigN-Pと表記する。褥瘡経過評価用がDESIGN-R®に移行しても2002年版DESIGN®がなくなるわけではなく、2002年版とDESIGN-R®（2008年改訂版）とは併存しうる。すなわち、褥瘡以外の難治性潰瘍、たとえば糖尿病性潰瘍などの創評価を行うには、DESIGN-R®よりこれまで通り2002年版を用いた方が簡便かつ有用である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の状態評価方法「DESIGN」の項目に含まれないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　浸出液の量",
      "b.　肉芽",
      "c.　拘縮",
      "d.　褥瘡の大きさ",
      "e.　骨突出\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "Depth　深さ、Exudate 浸出液、Size 大きさ、Inflammation/Infection 炎症／感染、Granulation 肉芽組織、Necrotic tissue 壊死組織、Pocket　ポケットの7項目である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡の分類、状態の評価について誤りはどれか、２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　DESIGN評価法には骨突出度についての項目がない。",
      "b.　DESIGN評価法にはポケット形成についての項目がない。",
      "c.　褥瘡の分類として深さによるもの、経過によるもの、色によるものなどがある。",
      "d.　よく用いられる褥瘡の分類としてSheaの分類、Danielの分類、NPUAPの分類等があるが、これらはみな色による分類法である。",
      "e.　褥瘡のリスクアセスメント評価法として、ブレーデンスケール、K式スケール、大浦スケール等があるが、ブレーデンスケールを除いて点数が高い方がリスクが高い。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "褥瘡の分類について、そのリスクから発生、治療経過中の評価全てにわたる分類を問う問題であり、新しいDESIGNについては重症度と経過評価を行う事を知ることが必要である。またいくつかの従来分類についても知識を問う。(ｃ)すべて深達度による分類法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡発生要因査定のためのブレーデンスケールに含まれない項目はどれか。",
    "choices": [
      "a.　知覚の認知",
      "b.　湿潤",
      "c.　活動性",
      "d.　栄養状態",
      "e.　骨突出度\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "リスク評価としてのブレーデンスケールについて問う。スケール自体の詳細は知らずとも、その内容について知識を要する。ブレーデンスケールは6項目あり１）知覚の認知　２）湿潤　３）活動性　４）可動性　５）栄養状態　６）摩擦とずれ　である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡のNPUAP(National Pressure Ulcer Advisori Panel)の分類で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Stage Iでは、表皮は欠損しない。",
      "b.　Stage Ⅱでは、表皮剥離や水疱を形成する。",
      "c.　Stage Ⅲでは、筋膜を超える。",
      "d.　Stage Ⅳでは、筋肉、骨に及ぶ。",
      "e.　Stage Ⅴは存在しない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "ＮＰＵＡＰの重症度分類Stasge Ⅰ：消退しない発赤Stasge Ⅱ：表皮欠損・水疱・真皮の欠損Stasge Ⅲ：皮下組織の欠損　筋膜に至らないStasge Ⅳ：筋肉・腱・骨まで至る損傷",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静脈性潰瘍で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下腿の中1/3に多い。",
      "b.　深部静脈の閉塞が原因である。",
      "c.　保存的治療で軽快するが、植皮により再発が防げる。",
      "d.　静脈抜去術を全例に実施するとよい。",
      "e.　しばしば自家感作性皮膚炎の原因となる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "静脈性潰瘍の部位に関しては下腿下1/3の内側に多く、足背・下腿外側にみられることもある。病態としては深部静脈系と表在静脈系の弁に機能不全が生じ、深部静脈血が表在静脈・皮下組織に逆流し、静脈瘤や皮膚潰瘍を引きおこす。静脈弁不全は深部静脈・表在静脈・穿通枝のいずれにも生じえるが、穿通枝の弁不全であることが多い。治療としては圧迫療法やストリッピングのような外科的治療が挙げられる。ストリッピングに関しては表在静脈や穿通枝の弁不全の場合適応となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静脈性潰瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下腿内側に生じることが多い。",
      "b.　潰瘍周辺にヘモジデリン沈着による色素沈着がみられる。",
      "c.　下腿の局所の圧迫は血流を障害するので、良くない。",
      "d.　最近わが国では非常に減少した疾患である。",
      "e.　有茎皮弁の良い適応である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "静脈潰瘍は下腿下1/3内側に多く、潰瘍周囲の皮膚は色素沈着を認め、肥厚・硬化する。保存的治療としては圧迫療法を行うことが基本である。外科的手術としては病変部の十分な切除と、皮膚移植である。皮膚移植は網状植皮もしくは皮弁移植を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静脈性潰瘍の治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　下腿の圧迫包帯療法",
      "b.　交感神経切断術",
      "c.　ステロイドの全身投与",
      "d.　表在静脈遮断術",
      "e.　温浴\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "静脈性潰瘍の治療において保存的治療としては持続的な圧迫治療が基本である。慢性静脈不全症の外科的治療としては、表在静脈のストリッピングや、内視鏡下筋膜下穿通枝切離術が行われる。近年では硬化療法やレーザー照射による静脈閉塞術も行われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静脈性潰瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　近年わが国でも増加している。",
      "b.　色素沈着を伴うことが多い。",
      "c.　静脈高血圧を伴うことが多い。",
      "d.　交感神経切断術が著効を示す。",
      "e.　下腿の圧迫は禁忌である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "静脈性潰瘍は欧米では下腿潰瘍の75～90％を占めており、動脈性病変の10倍以上の頻度であり、全人口の1～2％と言われている。日本人の場合、欧米ほどではないが肥満の増加や食生活の変化により、増加傾向にある。潰瘍の特徴は皮膚に色素沈着を伴うことが多く、好発部位として下腿の最も太い部位および腓腹筋膨隆部から足関節である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静脈性潰瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　喫煙者に多く見られる。",
      "b.　動脈性潰瘍よりも浅い潰瘍を作る傾向がある。",
      "c.　下腿下1/3に好発する。",
      "d.　潰瘍周辺の表皮は萎縮し、色素沈着を起こす。",
      "e.　治療の原則は皮弁移植術である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "静脈性潰瘍は下腿下1/3に好発し、大きさや形状はさまざまであるが、潰瘍は浅く、動脈性潰瘍とは異なり、筋膜を貫くことは通常ない。周囲皮膚は色素沈着を認め、肥厚・硬化する。治療の原則は持続的圧迫、静脈のストリッピングである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静脈性潰瘍の診療に関係ある検査はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Trendelenburg Test",
      "b.　Perthes Test",
      "c.　Allen Test",
      "d.　Traction test",
      "e.　SLR test\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Trendelenburg test：大・小伏在静脈および穿通枝の弁不全を調べる保存的検査。下肢静脈瘤患者を仰臥位で下肢を挙上させて表在静脈を虚脱させて大腿上部を圧迫し、そのまま起立させたときに下肢の静脈が拡張すれば、陽性であり大伏在静脈弁不全を示唆する。  Perthes test：深部静脈の開存と穿通枝の弁不全をみる保存的検査。下肢静脈瘤患者を立位で大腿中央部を駆血帯で圧迫し、1分あるいは5分間歩行あるいは屈伸などの下肢の運動をさせて下肢静脈瘤の変化を観察し、当該肢の静脈血流に関与する静脈弁の機能、交通枝の状況などを判定する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静脈性潰瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　静脈瘤に続発しておこりやすい。",
      "b.　軽微な外傷により潰瘍化しやすい。",
      "c.　潰瘍周囲の皮膚は乾燥している。",
      "d.　局所有茎弁のよい適応である。",
      "e.　患肢の圧迫包帯、挙上が有効である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "静脈性潰瘍は下腿下1/3に好発し、大きさや形状はさまざまであるが、潰瘍は浅く、動脈性潰瘍とは異なり、筋膜を貫くことは通常ない。周囲皮膚は色素沈着を認め、肥厚・硬化する。外科的手術としては病変部の十分な切除と、皮膚移植である。皮膚移植は網状植皮もしくは皮弁移植を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "バージャー病について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　女性に多い。",
      "b.　高齢者に多い。",
      "c.　喫煙と関係がある。",
      "d.　動脈硬化が原因である。",
      "e.　高血圧、糖尿病を合併することが多い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "バージャー病は若年男性の喫煙者に多い、非動脈性硬化性血管炎である。日本では約1万人が罹患しており、現在では歯周病菌の感染が原因とも考えられている。通常炎症反応を伴わないことが多く、四肢の末梢動脈が侵されやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "血行障害性潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　静脈瘤による静脈還流不全の場合は足指に生ずる。",
      "b.　慢性動脈閉塞では足趾先端に生ずることが多い。",
      "c.　レイノー病では潰瘍形成が少ないが時に指尖に生ずる。",
      "d.　先天性動静脈瘻による潰瘍はうっ血性潰瘍である。",
      "e.　急性動脈閉塞では広範な潰瘍形成が見られることがある。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "静脈還流不全による潰瘍形成の場合、通常は下腿下1/3内側に生じることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "動脈遮断後末梢部にもっとも壊死をきたしやすいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上腕動脈",
      "b.　鎖骨下動脈",
      "c.　膝窩動脈",
      "d.　外腸骨動脈",
      "e.　大腿動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "大動脈腸骨動脈領域での狭窄・閉塞性病変は症状としては間歇性跛行が主となり、重症虚血肢を呈することは少ない。末梢動脈疾患としては主に膝窩動脈領域の病変である。大部分は完全閉塞性病変であり、血管内治療・バイパス術などの治療が行われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "四肢急性動脈閉塞後もっとも短時間で阻血性壊死に至る組織はどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚",
      "b.　皮下組織",
      "c.　筋肉",
      "d.　神経",
      "e.　骨\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "コンパートメント症候群でも認められるように、急性動脈閉塞を生じた場合、筋肉組織は通常6時間以内に非可逆性変化を生じる。また神経組織は12～24時間の虚血で不可逆性変化を生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "閉塞性動脈硬化症に由来する下肢潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血行再建術の適応もある。",
      "b.　男性に多い。",
      "c.　足趾に好発する。",
      "d.　両側性に生じることが多い。",
      "e.　中・大動脈に粥状硬化を認める。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "閉塞性動脈硬化症においては、大動脈・腸骨動脈・大腿動脈などの下肢への血管に動脈硬化が生じ、内腔が著しく狭窄、または閉塞して患肢が虚血になることで症状を発症する疾患である。このため通常は片側に生じることが多い。高齢男性に多く、動脈硬化を基礎疾患とする高血圧、糖尿病、心筋梗塞、脳血管障害などの合併症を背景にし、特に糖尿病の合併頻度が高い。皮膚潰瘍の部位は足趾、足背、足底に多く認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "バージャー病の血管造影所見で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Abrupt occlusion",
      "b.　Cork screw configuration",
      "c.　Moth-eaten appearance",
      "d.　中・大動脈のsegmental occlusion",
      "e.　Honeycomb pattern\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "バージャー病の血管造影所見としては、下肢では必ず膝関節より末梢に病変がある。上肢では肘関節より中枢に病変が及ばない。病変中枢側の動脈壁は平滑であり、虫食い像、石灰沈着などの動脈硬化性の壁不整を認めない。閉塞は通常途絶状（abrupt occlusion）、先細り状閉塞となる。コルクの栓抜き状(cork screw configuration)、樹根状、橋状の側副血行路の発達がみられる。蛇腹様所見はバージャー病特有の所見である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "閉塞性動脈硬化症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　若年者に多い。",
      "b.　糖尿病の合併が多い。",
      "c.　喫煙は増悪因子となる。",
      "d.　静脈炎による有痛性皮下結節をともなう。",
      "e.　手足に無痛性潰瘍をともなう。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "閉塞性動脈硬化症においては、大動脈・腸骨動脈・大腿動脈などの下肢への血管に動脈硬化が生じ、内腔が著しく狭窄、または閉塞して患肢が虚血になることで症状を発症する疾患である。高齢男性に多く、動脈硬化を基礎疾患とする高血圧、糖尿病、心筋梗塞、脳血管障害などの合併症を背景にし、特に糖尿病の合併頻度が高い。皮膚潰瘍の部位は足趾、足背、足底に多く認められる。喫煙との関連もあり、虚血性疼痛、潰瘍、壊死を生じる。遊走性静脈炎はバージャー病にみられる特徴の1つである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "バージャー病の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　安静時疼痛",
      "b.　間歇性跛行",
      "c.　患肢筋萎縮",
      "d.　手足の難治性潰瘍",
      "e.　有痛性皮下腫瘤\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "バージャー病は喫煙歴のある20～40歳代の男性にみられる四肢動静脈の分節的病変で、罹患部血管全層のびまん性、炎症性、増殖性、非化膿性変化と、その部位の血栓性閉塞を病理学的特徴としている。日本では約1万人が罹患しており、現在では歯周病菌の感染が原因とも考えられている。下肢における虚血性症状としては、冷感、知覚異常、皮膚色調変化、間欠性跛行、安静時疼痛、四肢末端の潰瘍・壊疽が挙げられる。また遊走性静脈炎も特徴の１つであり、四肢表在静脈に沿って皮膚色素沈着を残す。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "閉塞性動脈硬化症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中・大動脈の変性が原因である。",
      "b.　潰瘍は足趾に好発する。",
      "c.　高齢の女性に多い。",
      "d.　プロスタグランジンE1の投与は無効である。",
      "e.　糖尿病や高血圧を合併することが多い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "閉塞性動脈硬化症においては、大動脈・腸骨動脈・大腿動脈などの下肢への血管に動脈硬化が生じ、内腔が著しく狭窄、または閉塞して患肢が虚血になることで症状を発症する疾患である。高齢男性に多く、動脈硬化を基礎疾患とする高血圧、糖尿病、心筋梗塞、脳血管障害などの合併症を背景にし、特に糖尿病の合併頻度が高い。皮膚潰瘍の部位は足趾、足背、足底に多く認められる。喫煙との関連もあり、虚血性疼痛、潰瘍、壊死を生じる。  内科的治療の目的としては、下肢虚血の改善と虚血性心疾患や脳血管障害などのイベント予防にある。薬物療法としては、下肢血流の増加、血液の流動性を改善させる薬剤として、抗血小板作用、血管拡張作用を有する薬剤が使用される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "バージャー病について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　基礎疾患として高血圧がある。",
      "b.　糖尿病を併発する。",
      "c.　高コレステロール血症を伴う。",
      "d.　20～40歳に多い。",
      "e.　喫煙と関係する\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "バージャー病は若年男性の喫煙者に多い、非動脈性硬化性血管炎である。日本では約1万人が罹患しており、現在では歯周病菌の感染が原因とも考えられている。通常炎症反応を伴わないことが多く、四肢の末梢動脈が侵されやすい。診断基準としては  １）50歳未満の発症。  ２）喫煙歴を有する。  ３）膝窩動脈以下の閉塞がある。  ４）動脈閉塞がある、または遊走性静脈炎の既往がある。  ５）高血圧症、高脂血症、糖尿病を合併しない。  以上の5項目を満たし、膠原病の検査所見が陰性の場合、バージャー病と診断できる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　薬浴",
      "b.　インシュリン局所湿布",
      "c.　腰部交感神経節切除",
      "d.　植皮術",
      "e.　ステロイドのパルス療法\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "糖尿病における足部合併症の潰瘍・壊疽は糖尿病性足病変として総括される。糖尿病性潰瘍の成因である神経障害・血行障害・易感染を評価することで、重症度や緊急性を評価する必要性がある。治療としては厳格な血糖コントロールが重要であり、感染症治療、血流障害治療、局所治療、免荷、外科治療、再発予防を行う。血流障害には経皮血管形成や、血行再建術について考慮が必要である。また局所治療としては足浴、外科的デブリードマンが重要である。一般的には創面積が広い場合は植皮術を行うことが多い。腱や骨が露出している症例には局所皮弁や遊離皮弁を考慮することもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　主要動脈の閉塞が原因である。",
      "b.　下肢より上肢に多く見られる。",
      "c.　糖尿病のコントロール不良例に多い。",
      "d.　糖尿病の罹病期間とは関係がない。",
      "e.　植皮術は禁忌である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の原因としては皮膚の微細血管症および末梢神経障害が考えられる。治療としては厳格な血糖コントロールが重要であり、感染症治療、血流障害治療、局所治療、免荷、外科治療、再発予防を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　原因としては皮膚の細小血管および末梢神経の障害が考えられる。",
      "b.　組織学的には細小血管のP A S陽性肥厚が特徴的である。",
      "c.　血糖のコントロールは創治癒に奏効しない。",
      "d.　潰瘍が深いので、原則的には遊離植皮は用いない。",
      "e.　プロスタグランジンE1の動注や静注は局所の血行を改善するので効果的である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の原因としては皮膚の微細血管症および末梢神経障害が考えられる。細小血管症は糖尿病患者に特異的であり、全身各臓器に及ぶものである。組織学的には細小血管のPAS陽性肥厚が特徴的な所見である。治療としては厳格な血糖コントロールが重要であり、感染症治療、血流障害治療、局所治療、免荷、外科治療、再発予防を行う。保存的治療としては足浴・インスリン局所湿布・生食湿布などで組織の活性化をはかり、創傷治癒を促進させる。局所血行にはプロスタグランディンE1やウロキナーゼの投与を行う。外科的治療としては保存的治療を十分に行い、組織を賦活させたうえで分層植皮を行うことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　突然発生し、急速に拡大することが多い。",
      "b.　主要動脈の閉塞が原因である。",
      "c.　食事療法とインスリン投与による全身的治療も重要である。",
      "d.　長期糖尿病罹病患者に多い。",
      "e.　時には罹患足や足趾の切断を余儀なくされる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の原因としては皮膚の微細血管症および末梢神経障害が考えられる。細小血管症は糖尿病患者に特異的であり、全身各臓器に及ぶものである。組織学的には細小血管のPAS陽性肥厚が特徴的な所見である。治療としては厳格な血糖コントロールが重要であり、感染症治療、血流障害治療、局所治療、免荷、外科治療、再発予防を行う。適切な加療を行ったうえでも、壊死の進行、著しい疼痛、重症の進行性感染が治まらない場合、大切断もやむをえない。このさい、切断するレベルに関しては十分に検討を行う必要性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "下肢の糖尿病性潰瘍の治療で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　早期よりの積極的な外科治療",
      "b.　高蛋白、高カロリー食",
      "c.　血管造影での動脈病変の有無の検索",
      "d.　インスリンの局所湿布",
      "e.　積極的なインスリン投与\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の治療としては厳格な血糖コントロールが重要であり、感染症治療、血流障害治療、局所治療、免荷、外科治療、再発予防を行う。糖尿病患者では足の拍動を触知しないにもかかわらず、血管内膜石灰化のために足関節／上腕動脈血圧比（ankle-brachial pressure index ABI）が見かけ上、高値をしめすことがある。このため経皮的酸素分圧測定、皮膚潅流圧測定、血管超音波、MRA、血管造影を考慮し、閉塞部位と重症度を評価する必要性がある。保存的治療としては足浴・インスリン局所湿布・生食湿布などで組織の活性化をはかり、創傷治癒を促進させる。局所血行にはプロスタグランディンE1やウロキナーゼの投与を行う。外科的治療としては保存的治療を十分に行い、組織を賦活させたうえで分層植皮を行うことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Microangiopathyが要因である。",
      "b.　知覚障害部位に好発する。",
      "c.　皮膚の小血管にPAS陽性の肥厚を認める。",
      "d.　血糖値の改善は創治癒には効果がない。",
      "e.　糖尿病の罹病期間の長い症例に好発する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の発生要因は、大きくperipheral neuropathy  peripheral arterial disease  infectionに分けられ、これらの複合的病変と考えられている。peripheral neuropathyによる自律神経、運動神経、知覚神経障害はそれぞれ潰瘍形成と治癒遅延に影響していることをまず理解する。知覚障害は潰瘍発生の大きな要因であり、形成外科診療ガイドラインでも、糖尿病性潰瘍に対する知覚評価は、グレードAで推奨されている。糖尿病発症から10～15年で約50％が末梢神経障害を発生すると言われ、また高血糖の持続により創傷治癒を阻害することが知られており、罹患期間との関連が示唆される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中等大血管の閉塞に起因する。",
      "b.　末梢神経障害が原因のひとつである。",
      "c.　足部に好発する。",
      "d.　遊走性血栓性静脈炎を合併する。",
      "e.　保存的治療が原則である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の原因としては皮膚の微細血管症および末梢神経障害が考えられる。細小血管症は糖尿病患者に特異的であり、全身各臓器に及ぶものである治療としては厳格な血糖コントロールが重要であり、感染症治療、血流障害治療、局所治療、免荷、外科治療、再発予防を行う。適切な加療を行ったうえでも、壊死の進行、著しい疼痛、重症の進行性感染が治まらない場合、大切断もやむをえない。このさい、切断するレベルに関しては十分に検討を行う必要性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　どこの部位にもできうるが、特に足に多い。",
      "b.　末梢神経障害が原因のひとつである。",
      "c.　治療は、まず糖尿病のコントロールが重要。",
      "d.　主要動脈の閉塞が原因である。",
      "e.　二次感染を起こしやすいので、抗生剤の予防的全身投与を行う方が良い。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍に対して抗生剤投与は日常的に用いるべきではなく、急性感染に用いるべきとされている。軽度～中等度の感染で1－2週間、重症例では2－4週間の投与が推奨される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　躯幹に多く発生し、境界は不鮮明である。",
      "b.　細小血管のPAS陽性物質沈着による肥厚をきたす。",
      "c.　2",
      "3-DPGの減少は組織の酸素欠乏の一因となる。",
      "d.　末梢神経障害は発生に関与しない。",
      "e.　分層植皮は禁忌である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍では組織学的には細小血管のPAS陽性肥厚が特徴的な所見である。  23-diphosphoglycerate（DPG）は酸素よりヘモグロビンに対する親和性が高く、ヘモグロビンと酸素の結合を調節し（赤血球内2 3－DPGが増加すると酸素がHbから離れやすくなり）、組織における酸素放出を調節している。2 3－DPGの低下は組織の低酸素を引き起こすとされている。は糖尿病性壊疽、潰瘍、網膜症、腎症、神経症、心筋梗塞、脳血管障害などの合併症を有する糖尿病者における赤血球中23-DPGは増加すると述べている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "72歳女性、19年前より糖尿病を指摘され、コントロール不良であった。最近、足底と母趾に潰瘍を形成した。考えられる疾患はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Diabetic dermopathy",
      "b.　Necrobiosis lipoidica diabeticorum",
      "c.　Diabetic bullosis",
      "d.　Diabetic gangrene",
      "e.　Diabetic scleroedema\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "Diabetic dermopathy：糖尿病性皮膚障害；糖尿病患者では、自律神経障害による皮脂、発汗の減少などから乾燥を来し、神経障害も相まって胼胝、鶏眼、白癬などの足部皮膚障害も来しやすい。  Necrobiosis lipoidica diabeticorum：糖尿病性リポイド類壊死；糖尿病に合併する皮膚変化の一つで、成人女性の前脛骨部に好発する、黄色～黄褐色の不規則境界明瞭な萎縮性局面。病理学的には環状肉芽腫に類似する。  Diabetic bullosis:糖尿病性水疱症；微細血管障害が原因と考えられる下腿や指趾にできる緊満性水疱。  Diabetic gangrene：糖尿病性壊疽．正答は病態からこれとなる。  Diabetic scleroedema：糖尿病性浮腫性硬化症；背部から後頸部に見られる浮腫状硬化。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　足部に好発する。",
      "b.　皮膚の細小血管障害が原因である。",
      "c.　末梢神経障害が原因である。",
      "d.　血糖のコントロールは創治癒には影響しない。",
      "e.　外科的治療はさけ、なるべく保存的に治療する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の原因としては皮膚の微細血管症および末梢神経障害が考えられる。細小血管症は糖尿病患者に特異的であり、全身各臓器に及ぶものである。組織学的には細小血管のPAS陽性肥厚が特徴的な所見である。自律神経障害による皮脂、発汗の減少などから乾燥を来し、神経障害も相まって胼胝、鶏眼、白癬などの足部皮膚障害も来しやすい。治療としては厳格な血糖コントロールが重要であり、感染症治療、血流障害治療、局所治療、免荷、外科治療、再発予防を行う。保存的治療としては足浴・インスリン局所湿布・生食湿布などで組織の活性化をはかり、創傷治癒を促進させる。局所血行にはプロスタグランディンE1やウロキナーゼの投与を行う。外科的治療としては保存的治療を十分に行い、組織を賦活させたうえで分層植皮を行うことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "指趾に好発する潰瘍について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　糖尿病性潰瘍",
      "b.　静脈性潰瘍",
      "c.　膠原病性潰瘍",
      "d.　滑液包炎",
      "e.　動脈硬化性潰瘍\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "b).静脈うっ滞性潰瘍の好発部位は下腿（内・外果上方）。  (d).滑液包炎は、肩が最も多く、ひじ、股関節（転子滑液包炎）、骨盤、膝、つま先、かかと（アキレス腱滑液包）などにも見られる。潰瘍形成は多くない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "下腿に潰瘍を生じる疾患について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　壊死性筋膜炎",
      "b.　糖尿病性潰瘍",
      "c.　滑液包炎",
      "d.　壊疽性膿皮症",
      "e.　静脈性潰瘍\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).壊死性筋膜炎は、40歳以上の四肢特に下腿に多い。  (c).前問で述べたように滑液包炎は関節部に発症し、潰瘍形成は少ない。  (d).壊疽性膿皮症は、10～50歳代の女性に好発し、下肢、殿部、腹部（時に顔面）に好発する水疱、膿疱、出血性小丘疹から始まる病変でこれが多発、集合して潰瘍形成に至る。外傷などを誘因とすることがあるが病因は不明。炎症性腸疾患、白血病、大動脈炎症候群などを基礎疾患に有する事が多く、自己免疫説、細菌アレルギー説などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "64歳の男性、約30年前に下腿に深い創を受傷、瘢痕治癒したが、最近、潰瘍化を繰り返すようになった。検査について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　生検",
      "b.　血管造影",
      "c.　肝機能検査",
      "d.　肺機能検査",
      "e.　血糖値\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "慢性潰瘍に対する検査を問う設問。背景に外傷の既往と瘢痕の存在が提示されている。  各種栄養障害、糖尿病、腎不全や肝硬変を含む代謝性疾患、血液疾患、PADや静脈うっ滞を含む循環器疾患など、多くの原因が考えられる。また、悪性腫瘍の発生についても考慮しておくべき。従って、選択肢の中では肺機能検査が最も優先度が低いものと思われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "5歳の男児、1年前より足底に難治性の潰瘍を形成している。潰瘍周辺の足底では、知覚低下、脱失を認める。一般に考えられない疾患はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Myelomeningocele",
      "b.　Spina bifida occulta",
      "c.　Lumbosacral lipoma",
      "d.　Pilonidal sinus",
      "e.　Acrocyanosis\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).Myelomeningocele；脊髄髄膜瘤  (b).Spina bifida occulta；浅在性二分脊椎  (c).Lumbosacral lipoma；腰仙部脂肪腫  (d).Pilonidal sinus；毛巣洞;通常、知覚障害を伴わない。  (e).Acrocyanosis；アクロチアノーゼは、SLEなどの四肢末端の循環障害で見られる症状。  小児の知覚低下を伴う足底慢性潰瘍であり、(a).～(c).を疑うべき。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "高血圧性潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下腿下部伸側に生ずる。",
      "b.　本態性高血圧症の高齢女性に好発する。",
      "c.　自然治癒傾向がある。",
      "d.　激しい疼痛を伴う。",
      "e.　しばしば手掌大におよぶ。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "高血圧性（下腿）潰瘍Ulcus cruris hypertonicum Martorellは、高血圧症、特に本態性血圧の高齢女性の（拡張期血圧が高い）、主に下腿外側に対側性に見られ、点状出血から壊死、有痛性潰瘍へと発展する。静脈瘤や静脈炎所見を欠き、小動脈病変（ヒアリン沈着、内腔狭小・閉塞）に起因すると考えられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "下腿潰瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　膠原病に合併する血管炎は大血管に主病変がある。",
      "b.　膠原病に合併する血管炎による潰瘍では、デブリードマン、植皮などの外科的治療を第一選択とする。",
      "c.　静脈性潰瘍は動脈性潰瘍に比べて深い潰瘍が多く、punch out型潰瘍と呼ばれる。",
      "d.　静脈性潰瘍では周囲の皮膚に接触性皮膚炎の合併が多い。",
      "e.　静脈性潰瘍に対しては、デブリードマン、植皮などの外科的治療を第一選択とする。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "形成外科で取り扱う膠原病として、全身性エリテマトーデス、結節性動脈炎、関節リウマチ、強皮症などがある。主な対象となるのはこれらに起因して生じる難治性皮膚潰瘍であり、末梢循環障害は膠原病の特徴の一つと言える。その病態は、血管炎、血栓症、血管内腔の狭窄、クリオグロブリン血症のような血液異常などに分類され、血管炎は壊死性血管炎で、結節性動脈炎、関節リウマチ、全身性エリテマトーデス、血管炎症候群などが代表的疾患である。例えば、結節性動脈炎では小動脈、中等度動脈に壊死性の血管炎が生じるとされており、「大血管が主病変」との記載は誤りである。また、治療はステロイドや免疫抑制剤による全身的治療、血行改善薬の投与、外用処置、外科的処置などから状態に応じて判断すべきである。文献には、「血流の乏しい強皮症の潰瘍では感染の防止を優先し、デブリードマンは控える」との記載も見受けられる。ちなみに形成外科診療ガイドラインにおける膠原病性潰瘍への植皮術は「Wound bed preparationを行ったうえでの植皮術は有効である（グレードC1）」である。  静脈性潰瘍は、一般に大きいが浅く不整形を呈し、疼痛が弱いことが多い。周囲に色素沈着や鬱血性皮膚炎、皮膚硬化が見られる（打ち抜き型を呈するのはベーチェット病による陰部潰瘍）。できれば、原因となっている静脈病変の治療を優先させる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "糖尿病性潰瘍の病態で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　自律神経障害を合併する。",
      "b.　閉塞性動脈硬化症を合併する。",
      "c.　局所免疫能低下を伴う。",
      "d.　血管炎を合併する。",
      "e.　細小血管障害を合併する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "糖尿病性潰瘍の原因としては皮膚の微細血管症および末梢神経障害が考えられる。組織学的には細小血管のPAS陽性肥厚が特徴的な所見である。自律神経障害による皮脂、発汗の減少などから乾燥を来し、神経障害も相まって胼胝、鶏眼、白癬などの足部皮膚障害も来しやすい。閉塞動脈硬化症を合併することがある。血管炎を生じるのはバージャー病でバージャー病は高血圧症、高脂血症、糖尿病を合併しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "足趾の壊死症例を治療する場合、デブリードマンを行う前に確認すべきことと値について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　足関節血圧　50mmHg以上",
      "b.　足趾血圧　30mmHg以上",
      "c.　経皮的酸素分圧　30mmHg以上",
      "d.　皮膚潅流圧（Skin Perfusion Pressure ） 10mmHg以上",
      "e.　Ankle Brachial Pressure Index　　0.95未満\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "d). 30mmHg 以上  (e). 0.95以上1.3未満",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "重症下肢虚血に対するカテーテルによる血行再建について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　末梢血管バイパス術に比べ低侵襲である。",
      "b.　末梢血管バイパス術に比べ長期開存率が良好である。",
      "c.　より末梢の病変の長期開存率が良好である。",
      "d.　バルーンによる拡張やステント留置などを併用することが多い。",
      "e.　閉塞、狭窄区域の部位、長さなどを精査し適応を決定する。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "膝窩動脈領域の病変に対するＥＶＴにおいて、ＰＴＡの再狭窄率は３か月後で70%と報告されており、現状では自家静脈による外科的バイパス術が困難で生命予後が２年以下と予想される患者に限り妥当であると考えられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "レイノー病について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　女性に多い。",
      "b.　指・趾動脈の一過性閉塞が原因である。",
      "c.　無痛であることが多い。",
      "d.　寒冷や感情興奮により誘発される。",
      "e.　指尖部に潰瘍をともなうことがある。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "レイノー現象は、寒冷暴露や精神的興奮により手指・足趾の先端部に皮膚色調変化を来す現象である。手指細動脈の発作的攣縮による。レイノー現象を示す例の中で基礎疾患が明らかでないものをレイノー病と呼ぶ：膠原病、閉塞性動脈疾患、血液疾患、胸郭出口症候群、手根管症候群、外傷、振動工具使用などの基礎疾患を有するものを（二次）レイノー症候群と呼ぶ。  Raynaud病は女性に多く、60～90％が女性。10～30歳代の発症が多い。Raynaud症候群も膠原病が多い関係で女性に多く男女比１：３との報告がある。  若い女性の両手指の発作性の蒼白やチアノーゼが典型的症状で、腫脹、肥厚、潰瘍を伴う場合もある。疼痛が著しいが、温めると元に戻る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "血管外に漏出した場合、最も重篤な皮膚壊死を起こす薬剤はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Actinomycin D",
      "b.　DTIC(imidazole carboxamide)",
      "c.　Mercaptopurine",
      "d.　Methotrexate",
      "e.　Cisplatin\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "抗がん剤は血管外漏出時の組織侵襲に基づき、起壊死性、炎症性、起炎症性に分けられる。起壊死性は、少量の漏出でも容易に難治性潰瘍に進展し、同時に強い疼痛を伴うとされる。炎症性は、局所に紅斑、発赤、腫脹を来すが潰瘍まで至らない。ただし大量だとかなり強い炎症と痛みが発生する。起炎症性は多少漏れても炎症や壊死を生じず、多くは皮下・筋肉内投与ができる薬剤である。従って、最も注意を要するのは、起壊死性の薬剤であり、これにはドキソルビシン、ダウノルビシン、イダルビシン、エビルビシン、ピラルビシン、アムルビシン、アクチノマイシンD、マイトマイシンC、ミトキサントロン、ビンブラスチン、ビンクリスチン、ビンデシン、ビノレルビン、パクリタキセル、ドセタキセルなどがある。概して、「ビ」から始まる薬剤、末尾に「ビシン」、「キセル」、大文字アルファベットが付く薬剤は要注意と覚えると良い（「ビシン」がついてもアクラルビシンは炎症性だが）。  選択肢中、アクチノマイシンDは起壊死性抗がん剤、DTIC（ダカルバジン）は炎症性抗がん剤メルカプトプリン（6-Mercaptopurine製剤として白血病に用いる内服薬のロイケリン®がある）メトトレキセートは起炎症性抗がん剤、シスプラチンは炎症性抗がん剤であり、Actinomycin Dが正解となる。  ",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "血管外に漏出して皮膚潰瘍を起こしうる薬剤について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　高張ブドウ糖液",
      "b.　ウログラフィン",
      "c.　エピネフリン",
      "d.　マイトマイシン",
      "e.　DTIC\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "点滴や注射漏れで組織障害を生じる薬剤は、浸透圧障害（高張ブドウ糖液、マンニトール、アシクロビル、造影剤など）、直接細胞毒（前項の抗がん剤など）、血管内皮細胞障害（メシル酸ガベキサート～FOY～など）、局所循環不全（ドーパミン、ノルエピネフリンなど）に分けられる。ウログラフィン®60％76％の説明書には、血管外漏出により発赤、腫脹、水疱、血管痛などの可能性が指摘されてはいるが、もともと本剤の静脈内投与は適応外。選択肢d eについては、前問で解説済み。DTICは炎症性抗がん剤であるが、大量だと潰瘍を起こし得る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "静注用抗癌剤が血管外に漏出した時に、障害を最小限に食い止めるための初期治療について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　解毒剤を局所に注入する。",
      "b.　漏出薬剤を切開排出させる。",
      "c.　患肢を挙上する。",
      "d.　局所を温める。",
      "e.　局所をマッサージする。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a).解毒剤という表現は微妙だが、ステロイドや重炭酸ナトリウム、チオ硫酸ナトリウム、ヒアルロニダーゼ、ジメチルスルフォキサイドなどの投与と捉えれば、正しい。  (b).切開をするかは状況次第だが、出来るだけ薬剤を回収するという意味で正しい。 (d)保温が有効とされる薬剤もあるが、一般的には冷却を図るべき薬剤の方が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "血管外に漏出した時、重篤な局所壊死を惹起する可能性の少ない薬剤はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Actinomycin D",
      "b.　Imidazole carboxamide (DTIC)",
      "c.　Mitomycin C",
      "d.　Vinblastine",
      "e.　1％ Xylocaine\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).～(d).の中で、DTICのみ炎症性抗がん剤。他は、起壊死性であり、重篤だが高い。  (e).は局麻薬。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "血管外注射漏出による潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳幼児または中高年者に多く見られる。",
      "b.　皮膚の全層壊死に至ることは少ない。",
      "c.　抗癌剤以外に高張液が原因となる。",
      "d.　血管収縮剤が原因となる。",
      "e.　自動注入ポンプが原因となる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "新生児や乳幼児、高齢者では通常な点滴基剤の点滴漏れでも潰瘍化に至る場合がある。疼痛を訴え難い状況（小児や意識障害者）では特に注意を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "いわゆる点滴漏れについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　高張ブドウ糖液による障害は浸透圧性傷害である。",
      "b.　メシル酸ガベキサートは濃度依存性で血管障害を起こす。",
      "c.　ブレオマイシンは少量の漏出では皮膚潰瘍を起こしにくい。",
      "d.　炭酸水素ナトリウムは酸性であり、漏出によって皮膚潰瘍を形成することがある。",
      "e.　低浸透圧水溶性ヨード造影剤は漏れても傷害は少ない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "日常診療でしばしば遭遇する点滴漏れについての知識を問う問題。溶液の種類と血管漏出による組織障害の性格について問う。炭酸水素ナトリウムはアルカリ性である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "壊疽性膿皮症で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　グラム陰性菌感染が原因である。",
      "b.　躯幹に好発する。",
      "c.　潰瘍性大腸炎を合併することが多い。",
      "d.　リウマチに合併することはない。",
      "e.　外科的デブリドマンが必要である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "壊疽性膿皮症は、10～50歳代の女性に好発し、特に四肢、他には殿部、腹部（時に顔面）に好発する水疱、膿疱、出血性小丘疹から始まる病変でこれが多発、集合して潰瘍形成に至る。圧痛、自発痛を有する。外傷などを誘因とすることがあるが病因は不明。炎症性腸疾患（潰瘍性大腸炎；欧米で合併が多い）、白血病、大動脈炎症候群（本邦で合併が多い）、RAなどを基礎疾患に有する事が多く、自己免疫説、細菌アレルギー説などがある。治療には、ステロイド剤、DDS、免疫抑制剤などが用いられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "壊疽性膿皮症で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　早期より外科的治療が必要である。",
      "b.　疼痛がある。",
      "c.　全身どこにでも生じる。",
      "d.　治療にステロイドが有効である。",
      "e.　新鮮な膿疱は無菌である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "治療にはステロイドが有効であり、二次感染に対しては外科的処置を行うが早期の外科的治療は行わない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "壊疽性膿皮症で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　潰瘍性大腸炎を合併することがある。",
      "b.　発熱はみられない。",
      "c.　主に顔面に生じる。",
      "d.　局所は炎症所見が乏しい。",
      "e.　ステロイド内服は有効である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "全身症状として、発熱、関節痛等あるも、軽いことが多い。その他、血沈促進、好中球増多、細胞性免疫低下、針反応養成などが見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "壊死性筋膜炎で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　急激に進行する。",
      "b.　細菌感染が原因である。",
      "c.　抗生剤の投与は無効であることが多い。",
      "d.　敗血症、DICを併発することがある。",
      "e.　下肢では早期に切断を行う。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "皮膚、皮下組織に生じた急性感染症が新筋膜付近で広範囲に急速に拡大し、皮膚・皮下組織の広範な壊死を来す病態。四肢に好発するが、躯幹、顔面・頸部にも発症する。激痛を伴う。会陰に生じたものはフルニエ膿瘍と呼ばれる。  起炎菌は、A群連鎖球菌単独によるものと、ブドウ球菌、嫌気性菌、腸内細菌、緑膿菌などによる混合感染によるものがあり、前者は健常人にも発症し劇症型の経過を獲りやすく、後者では基礎疾患を有する事が多いが、劇症型にはなりにくいとされる。治療のタイミングを逃すと、敗血症性ショック、DIC、多臓器不全を来し、死に至ることも稀ではない。  早期に広範囲の切開やデブリードマンを行い、感受性を含めた細菌検査から、適切な抗菌剤投与を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "壊死性筋膜炎で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下肢に好発する",
      "b.　死亡率は10～30％と高い。",
      "c.　強い疼痛を伴う。",
      "d.　多くは無菌性である。",
      "e.　初期より外科的治療が必要である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "皮膚、皮下組織に生じた急性感染症が新筋膜付近で広範囲に急速に拡大し、皮膚・皮下組織の広範な壊死を来す病態。四肢に好発するが、躯幹、顔面・頸部にも発症する。激痛を伴う。会陰に生じたものはフルニエ膿瘍と呼ばれる。  起炎菌は、A群連鎖球菌単独によるものと、ブドウ球菌、嫌気性菌、腸内細菌、緑膿菌などによる混合感染によるものがあり、前者は健常人にも発症し劇症型の経過を獲りやすく、後者では基礎疾患を有する事が多いが、劇症型にはなりにくいとされる。治療のタイミングを逃すと、敗血症性ショック、DIC、多臓器不全を来し、死に至ることも稀ではない。  早期に広範囲の切開やデブリードマンを行い、感受性を含めた細菌検査から、適切な抗菌剤投与を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "壊死性筋膜炎（necrotizing fasciitis）で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面が好発部位である。",
      "b.　数ヶ月の経過をかけてゆっくりと進行する。",
      "c.　外科的デブリードマンが必要である。",
      "d.　ステロイドの全身投与が著効する。",
      "e.　潰瘍性大腸炎の合併が多い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "皮膚、皮下組織に生じた急性感染症が新筋膜付近で広範囲に急速に拡大し、皮膚・皮下組織の広範な壊死を来す病態。四肢に好発するが、躯幹、顔面・頸部にも発症する。激痛を伴う。会陰に生じたものはフルニエ膿瘍と呼ばれる。  起炎菌は、A群連鎖球菌単独によるものと、ブドウ球菌、嫌気性菌、腸内細菌、緑膿菌などによる混合感染によるものがあり、前者は健常人にも発症し劇症型の経過を獲りやすく、後者では基礎疾患を有する事が多いが、劇症型にはなりにくいとされる。治療のタイミングを逃すと、敗血症性ショック、DIC、多臓器不全を来し、死に至ることも稀ではない。  早期に広範囲の切開やデブリードマンを行い、感受性を含めた細菌検査から、適切な抗菌剤投与を行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "壊疽性膿皮症pyoderma gangrenosumについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　多発する傾向がある。",
      "b.　無痛であることが多い。",
      "c.　蚕食性潰瘍を呈することが多い。",
      "d.　抗真菌剤が奏効することが多い。",
      "e.　大動脈炎症候群、潰瘍性大腸炎と合併することが知られている。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "壊疽性膿皮症は、10～50歳代の女性に好発し、下肢、殿部、腹部（時に顔面）に好発する水疱、膿疱、出血性小丘疹から始まる病変でこれが多発、集合して潰瘍形成に至る。外傷などを誘因とすることがあるが病因は不明。炎症性腸疾患、白血病、大動脈炎症候群などを基礎疾患に有する事が多く、自己免疫説、細菌アレルギー説などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "臀部慢性膿皮症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　中年男子に多い。",
      "b.　溶連菌感染によることが多い。",
      "c.　真皮表層までの浅い潰瘍が多発する。",
      "d.　悪性腫瘍の母地となり得る。",
      "e.　治療の原則は保存療法である。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "可能性汗腺炎、集簇性痤瘡などが背景にあり、殿部に多発性膿瘍を形成する。当初は小範囲に限局していたものが、数年単位の経過で完解と再発を繰り返しつつ皮下で交通し、複雑な病巣を形成する。長期の経過で、悪性腫瘍の発生母地ともなりうる。  アポクリン腺の活動が活発化する思春期より始まり、20～40歳代にかけて拡大する。ブドウ球菌や連鎖球菌が検出されることが多く、混合感染も少なくない。急性期は抗生剤の投与や、皮膚切開、排膿、洗浄などを行うが、完治には皮膚・皮下組織を含めた病巣全体の切除と植皮などによる創閉鎖を要する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "Marjolin潰瘍について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　広範囲熱傷患者に起こる胃・十二指腸潰瘍である。",
      "b.　ストレスによる脳下垂体ホルモンの過剰分泌による。",
      "c.　保存的治療が原則である。",
      "d.　熱傷受傷後、比較的早期に発症する。",
      "e.　潰瘍は有棘細胞癌のことが多い。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "陳旧性の瘢痕が癌化して潰瘍を呈したものをMarjolin ulcerという。従来熱傷瘢痕に起因するものが多く、長期の経過で癌化する。治療は外科的に行うのが基本である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "神経原性壊疽について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　中枢や末梢の神経障害に続発する。",
      "b.　肘部、膝部に好発する。",
      "c.　通常、知覚異常は伴わない。",
      "d.　通常、腱反射異常は伴わない。",
      "e.　容易に治癒する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "中枢または末梢の神経病変に由来し、主に四肢末端の壊疽と難治性の潰瘍を主体とし、これに知覚異常・発汗異常・皮膚温異常・腱反射異常・運動障害・血行障害などを伴う。外傷・熱傷・感染が直接誘因となることが多い。脊髄空洞症・脊髄癆・脊髄外傷・ハンセン病・アミロイドーシス・肢端潰瘍欠損症・末梢神経外傷などが基礎に存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "神経原性潰瘍の随伴症状で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　知覚異常",
      "b.　腱反射異常",
      "c.　平衡機能障害",
      "d.　血行障害",
      "e.　発汗異常\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "中枢または末梢の神経病変に由来し、主に四肢末端の壊疽と難治性の潰瘍を主体とし、これに知覚異常・発汗異常・皮膚温異常・腱反射異常・運動障害・血行障害などを伴う。外傷・熱傷・感染が直接誘因となることが多い。脊髄空洞症・脊髄癆・脊髄外傷・ハンセン病・アミロイドーシス・肢端潰瘍欠損症・末梢神経外傷などが基礎に存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "神経栄養性潰瘍の原因について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　糖尿病",
      "b.　脊髄癆",
      "c.　アルコール中毒",
      "d.　帯状疱疹",
      "e.　ベーチェット病\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "中枢または末梢の神経病変に由来し、主に四肢末端の壊疽と難治性の潰瘍を主体とし、これに知覚異常・発汗異常・皮膚温異常・腱反射異常・運動障害・血行障害などを伴う。外傷・熱傷・感染が直接誘因となることが多い。脊髄空洞症・脊髄癆・脊髄外傷・ハンセン病・アミロイドーシス・肢端潰瘍欠損症・末梢神経外傷などが基礎に存在する。アルコール依存症では、低栄養やビタミン不足とあいまって、運動および感覚障害が現われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡治療に用いるハイドロファイバーについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　洗浄することで、再使用することができる。",
      "b.　褥瘡のポケットに充填することができる。",
      "c.　浸出液を吸収することでゲル化する。",
      "d.　主に肉芽形成期、表皮形成期に使用する。",
      "e.　藻類から生成される。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "ハイドロファイバーは皮下組織に至る創傷に適応があり、中等度から多量の浸出液に対応できる。一般的には自重の30倍の吸収性があり、カルボキシメチルセルロースナトリウム繊維からなる不織布ドレッシング材である。シートタイプ、リボンタイプがあり、はさみで切ってポケットに充填することが可能である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡・難治性潰瘍治療に対し、薬剤の併用が適切であるものはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ポビドンヨードとブロメライン",
      "b.　ポビドンヨードとトラフェルミン",
      "c.　ポビドンヨードとリフラップ",
      "d.　スルファジアジン銀クリームとブロメライン",
      "e.　スルファジアジン銀クリームとトラフェルミン\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "ポビドンヨードなどのヨウ素剤やゲーベンクリーム（スルファジアジン銀クリーム）は酵素活性を低下させる作用があるため、リラップ（リゾチーム塩酸塩含有）、ブロメラインなどの酵素製剤との併用では、効果を減弱させる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡について誤りはどれか",
    "choices": [
      "a.　骨突出部位にはマッサージを行う。",
      "b.　褥瘡の創縮小に電気刺激療法が有効である。",
      "c.　褥瘡発生の予測にブレーデンスケールを用いる。",
      "d.　褥瘡患者の栄養補給の評価に体重増加量を用いる。",
      "e.　褥瘡治癒のための必要エネルギーとして基礎エネルギーの1.5倍以上を補給する。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a)皮膚温、皮膚血液量の改善についての効果があるものの、褥瘡予防としてもマッサージは有意差がなく、またWOCNのガイドラインにおいても力強いマッサージは避けるべきであるとされている。b)直接電流刺激療法、直流微弱電流刺激療法、高電圧パルス電気刺激療法があるがいずれも創縮小効果が高い。d)浮腫、脱水がなければ体重増加量を用いることが勧められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "局所陰圧閉鎖療法（NPWT）の保険診療上算定できる対象として誤っているものはどれか。",
    "choices": [
      "a.消化器外科の腹部縫合創が離開したのでNPWTを行った。",
      "b.下腿潰瘍のデブリードマンを行った部位にNPWTを行った。",
      "c. 腋窩の熱傷潰瘍に対して分層植皮術を行い、NPWTでの固定を行った。",
      "d. ショパール関節離断術を行ったが、創が完全閉鎖できなかったのでNPWTを行った。",
      "e. 下腿の圧挫創に対して縫合を行ったが、腫脹にて縫合できなかったのでNPWTを行った。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "局所陰圧閉鎖療法はa）外科手術後離解創　b）デブリードマン後皮膚欠損層　d）四肢切断端開放創　e）外傷性裂開創に対して算定できる。植皮術後の固定に関しては臨床上使用されており、広い意味でデブリードマン後ではあるが、本来保険算定はできない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "次にあげる褥瘡治療に用いる外用薬で、主に「肉芽形成」「表皮形成」に用いる外用薬はどれか。",
    "choices": [
      "a. スルファジアジン銀",
      "b. カデキソマー・ヨウ素",
      "c. トラフェルミン",
      "d. ブロメライン",
      "e. デキストラノマー\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a、b、d、eは主に「壊死組織除去」段階で使用する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "有茎で仙骨部の被覆に用いることのできない皮弁はどれか。",
    "choices": [
      "a.　Gracilis musculocutaneous flap",
      "b.　Transverse lumbosacral back flap",
      "c.　Posterior thigh flap",
      "d.　Gluteal perforator flap",
      "e.　Gluteus maximus musculocutaneous flap\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Gracilis musculocutaneous flapの主要栄養血管は内側大腿回旋動脈で、恥骨結節から約8～10cmの薄筋前縁部から侵入している。大腿の遠位部1/3は血行が悪く皮弁は近位部2/3に作成されるため、坐骨部褥瘡には用いられるが、仙骨部には到達しない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "褥瘡保有者の痛みの評価で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.VAS",
      "b.NRS",
      "c.MMSE",
      "d.FRS",
      "e.MPG\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "視覚的アナログ尺度（visual analog scale:VAS）、数値的評価尺度（numerical rating scale:NRS）、フェイススケール（Wong-Baker faces pain rating scale:FRS）、マクギル痛み質問票（McGill pain questionnaire:MPQ）は主に主観的疼痛評価に使用するが、認知症テスト（Mini-Mental State　examination（MMSE））は認知機能のレベルを点数化したテストです。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "褥瘡・難治性潰瘍",
    "question": "重症軟部組織感染症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.壊死性軟部組織感染症が含まれる",
      "b.重症蜂窩織炎が含まれる",
      "c.A群溶血性連鎖球菌によるものはセフェム系抗生剤が第1選択である",
      "d.LRINEC scoreは鑑別診断に有用である",
      "e.CT",
      "MRIは診断に有用である\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "A群溶血性連鎖球菌によるものはペニシリンGの大量用法（1000万単位以上）が第1選択である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "美容外科",
    "question": "外傷性刺青の治療で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　切除縫縮",
      "b.　皮膚剥削術",
      "c.　グリコール酸によるchemical peeling",
      "d.　手術用顕微鏡を使用した異物の除去",
      "e.　Ｑスイッチ・ルビーレーザー治療\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "小さい範囲や分割切除ができるようであれば切除縫縮するほうが確実に刺青を除去できる。皮膚剥削術も浅いものでは適応となる。手術用顕微鏡を使用した場合、刺青を選択的に除去できる。Ｑスイッチ・ルビーレーザーがあれば創痕を残さないで刺青を除去できるが、回数を要する。Chemical  peeling の効果は表皮から真皮の浅層までで、真皮深層にある刺青の除去には効果がない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "美容外科",
    "question": "切開式重瞼術で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　重瞼線の固定部位は瞼板の他、隔膜や挙筋腱膜の場合もある。",
      "b.　術後に重瞼線が緩みやすい原因として、眼瞼下垂を伴うことがある。",
      "c.　必ず皮膚切除を行う。",
      "d.　大きな重瞼幅を小さく作り直すことは容易である。",
      "e.　眼窩脂肪はできるだけ多く切除する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "重瞼線の固定には瞼板の他、翻転隔膜や、大きな重瞼幅にするために挙筋腱膜を瞼板に固定した上で、腱膜に皮膚を縫合する場合もある。眼瞼下垂を伴う場合は、重瞼線の緩みが生じやすい。皮膚切除は必要に応じて行う。大きな幅で作製された重瞼を、小さく作り直すのは難しい場合が多い。眼窩脂肪を切除しすぎると数年の経過で上眼瞼陥凹を引き起こすことがある。以上より解答はabである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "美容外科",
    "question": "重瞼術について誤りはどれか、1つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　埋没法では切開法に比べて重瞼線が消失しやすい。",
      "b.　上眼瞼の皮膚が厚い場合は、切開法の方がよい。",
      "c.　埋没法では、埋没糸による角膜損傷に注意する。",
      "d.　切開法では、重瞼線（皮膚）を瞼板に固定する。",
      "e.　切開法では、上眼瞼挙筋の一部を切除する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "切開法では、重瞼線（皮膚）を瞼板前組織もしくは挙筋腱膜に固定する。上眼瞼挙筋は重瞼線よりだいぶ高い位置にあり、上眼瞼挙筋の一部を切除することは無い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "美容外科",
    "question": "眼瞼除皺術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上下眼瞼を同時に行うことは禁忌である。",
      "b.　外反を起こしやすいのは下眼瞼である。",
      "c.　眼輪筋は温存し、切除してはならない。",
      "d.　眼窩脂肪を同時に処理しなくてはならない。",
      "e.　結膜浮腫を来すことはない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "下眼瞼は重力の影響を受けやすく、皮膚切除幅が多いと容易に外反する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "美容外科",
    "question": "上眼瞼しわとり術後6時間にて患者が左眼痛と眼球突出を訴えている。疑われる合併症はどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼窩周囲脂肪織内感染",
      "b.　急性脂肪壊死",
      "c.　硝子体内出血",
      "d.　球後出血",
      "e.　角膜炎\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "眼瞼の除皺術では眼窩脂肪の切除を行うことがあり、そこに含まれる血管を切断するが、止血が不十分な場合がある。術後6時間という早期に眼球突出を伴う眼痛の出現は、眼窩内での出血による血腫を疑うべきである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "美容外科",
    "question": "上眼瞼の眼窩脂肪切除後、眼瞼部のしわとり手術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　坐位でデザインすることは大切である。",
      "b.　上眼瞼は下眼瞼に比して眼瞼外反をきたしやすい。",
      "c.　下眼瞼部の切除幅は少なめにする。",
      "d.　眼輪筋も切除することが多い。",
      "e.　眼窩脂肪の切除後、通常眼窩隔膜は縫合しない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "下眼瞼は上眼瞼に比して眼瞼外反をきたしやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "美容外科",
    "question": "眼瞼除皺術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　日本人の上眼瞼は欧米人に比べ、真皮も皮下脂肪も厚い。",
      "b.　眼輪筋は切除しない。",
      "c.　眼窩脂肪は十分に引き出して摘除する。",
      "d.　老人性下垂症では眼瞼挙筋の短縮は禁忌である。",
      "e.　眼瞼外反症を起こすことがある。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "通常、眼瞼皮膚とともに眼輪筋を切除する。眼窩脂肪は取り過ぎに注意し、眼窩隔膜より露出する量を摘除する。　老人性下垂症では眼瞼挙筋の短縮を行うこともある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "美容外科",
    "question": "重瞼術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　埋没縫合法では術後、嚢腫を形成することがある。",
      "b. 切開法による重瞼は消失しずらい。",
      "c.　生理的な重瞼は上眼瞼挙筋の腱膜の一部が眼輪筋に混入することによって生じるとされている。",
      "d.　眼窩脂肪を除去する場合は特に止血を厳重に行うべきである。",
      "e.　切開式重瞼術で、眼輪筋は切除しない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "通常、切開式重瞼術では瞼板前組織や挙筋腱膜と切開部睫毛側の皮膚の癒着をはかるために切開部睫毛側の眼輪筋を2～3ｍｍ程度切除する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "美容外科",
    "question": "埋没式二重瞼手術の特徴について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　二重瞼が消失することがある。",
      "b.　眼瞼下垂に対して有効な手技である。",
      "c.　傷あとを残さない。",
      "d.　早期であれば術後にもとの一重にもどすことができる。",
      "e.　術後、縫合糸嚢腫を形成することがある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "たるみのある患者では下垂感が改善する場合もあるが、糸が挙筋腱膜に負担をかけ下垂が増悪する場合もあり、改善するとは言えない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "美容外科",
    "question": "眼瞼の除皺術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼での皮膚切除では、切除する上線を重瞼線に一致させた方がよい。",
      "b.　眼窩脂肪切除時には眼窩脂肪隔膜を縫合しないのであまり止血は必要ない。",
      "c.　下眼瞼の皮膚切除では内側部ほど広く切除した方がよい。",
      "d.　下眼瞼の切除皮膚量が多すぎると眼瞼外反を生じ易い。",
      "e.　上眼瞼、下眼瞼を同時に手術してはいけない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).上眼瞼での皮膚切除では、切除する下線を重瞼線に一致させた方がよい。  (d).下眼瞼の切除皮膚量が多すぎると眼瞼外反を生じ易い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "美容外科",
    "question": "隆鼻術の埋入材料のうち、術後吸収され易いのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　腸骨",
      "b.　肋軟骨",
      "c.　耳介軟骨",
      "d.　固形シリコン",
      "e.　ヒアルロン酸\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "骨は軟骨に比して吸収されやすい為、隆鼻術では軟骨が生体材料として選択されることが多い。固形シリコンは吸収されない。コラーゲンは吸収性注入材料であり、早期に吸収される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "美容外科",
    "question": "隆鼻術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　プロテーゼが鼻骨骨膜上に挿入されるとプロテーゼの固定性が乏しくなる。",
      "b.　術後しばらく経過してからのプロテーゼの露出は鼻尖部が多い。",
      "c.　プロテーゼ挿入のための骨膜下の剥離は鼻骨前頭骨縫合を超えてはならない。",
      "d.　鼻尖部のプロテーゼのねじれは合併症の大きな原因である。",
      "e.　プロテーゼの石灰化をみることがある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).プロテーゼ挿入のための骨膜下の剥離は、最近の教科書では鼻骨前頭縫合を超えて剥離を行っている記載が多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房縮小術の術式でないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Hamra法",
      "b.　Beard法",
      "c.　McKissock法",
      "d.　Strombeck法",
      "e.　Pitanguy法\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.　Hamra法はコンポジットフェイスリフトの一法で、下眼瞼のたるみ取りの手術術式である。b.　Beard法は球結膜の翼状片の手術法である。c.　MaKissock法は乳輪乳頭上下方向の皮膚を真皮弁にして行う乳房縮小術である。d.　Strömbeck法は乳輪乳頭側方の皮膚を真皮弁にして行う乳房縮小術である。e.　Pitanguy法は乳輪乳頭上方の皮膚を真皮弁にして行う乳房縮小術である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面除皺術について誤っているのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　合併症としては血腫が最も多い。",
      "b.　耳介後部から頚部にかけての剥離は、大耳介神経損傷にも注意を要する",
      "c.　SMAS は顔面下部で広頚筋に移行する。",
      "d.　滑車上神経と眼窩上神経は、眼窩上縁より1cmをこえると全て皮下に向かう。",
      "e.　皺眉筋は両眉間を引き寄せ、眉間の間に縦ジワを形成する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "顔面除皺術後の合併症として血腫は早期合併症で最も多く、非高血圧症例の3%、高血圧症例では8%との報告がある。大耳介神経は主に耳垂、耳甲介や耳後部の知覚を司る神経で、胸鎖乳突筋の後縁から筋体表層を前方へ走行し、外耳道から6.5cmで胸鎖乳突筋中央部を通過して頭側に垂直に走行して耳介後面に至る。顔面除皺術における耳介後部から頸部にかけての剥離では、大耳介神経損傷が代表的な合併症であり、損傷しないように注意を要する。SMASとはsuperficial musculo-aponeurotic systemの略で、顔面皮下に存在する薄い膜性組織であり、頭側は前頭筋と尾側は広頚筋と連続する。前頭神経は三叉神経第1枝（V1）の最も大きな枝であり、末梢で滑車上神経および眼窩上神経に分かれる。眼窩上神経は眼窩上切痕（孔）より出た後すぐに内側の浅枝と外側の深枝に分かれる。浅枝は眉毛付近で前頭筋を貫いて前頭筋上を走行し、正中部を除く前額部の知覚を司る。深枝は前額部で帽状腱膜下を走行し、頭頂部付近の知覚を司る。帽状腱膜下の剥離ではこの深枝の損傷が問題となる。一方、滑車上神経は、眼窩上縁から皺眉筋を貫き浅層に至る前額正中部の知覚を司る。皺眉筋から浅層に入る部位についてはJanis JEらが眼窩上縁から約1.5cm（白人）と報告している。選択肢dは、眼窩上神経の深枝は帽状腱膜下を走行することから、誤りである。皺眉筋は眼窩上縁内側に始まり、眉毛内側皮膚に停止する。機能は眉毛を下内側へ引っ張り、眉をひそめて皺を作り、いわゆる苦痛の表情を示す主な筋肉である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面と頚部の除皺術で、関係が少ない神経はどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経",
      "b.　眼窩上神経",
      "c.　滑車上神経",
      "d.　大耳介神経",
      "e.　オトガイ神経\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.　顔面神経はfaceliftの際に損傷されやすい神経で、側頭部のリフトでは側頭枝が、頬部から頸部にかけてのリフトでは下顎縁枝が損傷されやすい。b.　眼窩上神経は前額リフト時に損傷されやすい。c.　滑車上神経は前額リフト時に損傷されやすい。d.　頚部リフトにおいて、大耳介神経が損傷されやすい。e.　頤神経は通常のFacelift手技では損傷される可能性は低い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面除皺術で、手術効果の面から最も困難な部位はどこか。",
    "choices": [
      "a.　前額",
      "b.　頬部",
      "c.　眼瞼",
      "d.　口唇",
      "e.　頚部\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "通常のFacelift手技では鼻唇溝を超えて剥離は行わない。上口唇のしわは口輪筋による縦方向の皺であり、上口唇リフトでは改善しない可能性が高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面除皺術の合併症で最も多いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経麻痺",
      "b.　血腫",
      "c.　皮膚壊死",
      "d.　感染",
      "e.　脱毛\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.　Faceliftで顔面神経損傷は起こりうる合併症であるが、解剖に注意して行えば損傷の頻度は高くない。b.　Faceliftでは皮下剥離範囲が広く、深部では視野も悪い為に術後の血腫形成の可能性は高い為に注意を要する。c.　形成された血腫を放置したり乱暴な手術操作などで皮膚壊死は起こることがあるが、頻度は高くない。d.　顔面は血行が豊富で、感染は比較的少ない。e.　有毛部に切開が及ぶと脱毛が起こることがあるが、頻度は高いとは言えない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面除皺術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　SMASとは、顔面表情筋を含む表在性の筋層である。",
      "b.　血腫が疑われたなら直ちに創を開き、十分な洗浄と止血を行わなくてはならない。",
      "c.　耳後部から頚部にかけては血行が悪いので、皮弁は胸鎖乳突筋膜上で厚めに起こす。",
      "d.　前額除皺術では滑車上神経、眼窩上神経を損傷する危険があるため、前頭筋の処置は禁忌である。",
      "e.　前額除皺術の皮下剥離法では除皺効果は大きいが、皮膚壊死のリスクがある。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a.　SMASは前頭筋から広頚筋まで一面の組織として存在する表在性筋膜をいう。b.　血腫が疑われたら直ちに血腫除去と止血、洗浄を行う。c.　耳後部から頸部にかけては大耳介神経を損傷しないよう、皮弁は薄く起こす。d.　前額筋皮弁を形成してつり上げ固定する。e.　前額除皺術の皮下剥離法では除皺効果は大きく知覚障害は少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面しわとり術と関係ない術語はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　SMAS",
      "b.　Langer's line",
      "c.　marsupialization",
      "d.　fascia plication",
      "e.　turkey gobbler\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.　SAMSとはsuperficial musculo-aponeurotic systemの略で（スマス）と読まれることが多く、この浅側頭筋膜と広頚筋を連続する顔面表情筋膜の存在は（Mitz V仏）らによって提唱（1976）された。SMAS顔面除皺術では耳下腺上でSMAS弁を挙上し、これを後上方に牽引縫着することにより、皮膚に過度の緊張を与えず効果的に除皺を行う。b.　ランガー割線は真皮における膠原繊維束の走行によって規定される線で、皮膚切開を皮膚割線に沿って行うと手術創の瘢痕が目立たない利点がある。一方、顔面では表情筋によって作られる皺に沿った切開が採用されることが多い。Face liftでの切開はLanger’s lineに一致しないことが多い。c.　開窓法。嚢胞壁の一部を切除、開放して嚢胞内容液を排出させ、嚢胞内の圧力を減少させることで嚢胞腔の縮小を図る手術法。d.　顔面除皺術で、SMAS弁を挙上せずに、SMASに相当する層を縫縮するSMAS縫縮術（SMAS plication）もある。e.　Turkey gobbler neckは顎の下に垂れ下がる大きな皮膚のしわのこと。Neck liftの対象なる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "美容外科",
    "question": "眉間の縦皺の治療法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皺眉筋へのボツリヌス毒素注射",
      "b.　グリコール酸ピーリング",
      "c.　鼻根筋切除",
      "d.　皮膚切除",
      "e.　ヒアルロン酸注入\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.　眉間の縦皺は主に皺眉筋によって形成されるので、一般的には皺眉筋へのボツリヌス毒素注射が行われるが、外科的に皺眉筋を切除する方法も行われる。b.　眉間の縦皺は表情筋による表情皺であり、ケミカルピーリングは効果が乏しい。c.　鼻根筋は主に鼻根部の横皺を形成する。ボツリヌス毒素注射は行われるが、外科的切除は選択されない。d.　深く固定された皺の治療として、皺部の皮膚切除が選択されることもある。e.　眉間の皺の治療にFiller注入も行われる。現在はヒアルロン酸の注入が多く選択される傾向があるが、コラーゲンも選択されうる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面しわとり術後の耳介部合併症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳垂の知覚脱失",
      "b.　耳珠の扁平化",
      "c.　耳介長軸の変位",
      "d.　耳介皮膚の血行障害",
      "e.　耳垂の変形\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.　大耳介神経の損傷による耳介の知覚障害は注意すべき合併症である。b.　耳前部での皮膚の過剰切除は耳珠の外反変形は注意すべき合併症である。また厚い皮膚での耳珠の外反変形も起こりうる。c.　耳介はFace liftにおける皮膚の固定源であり、耳介長軸は変位しない。d.　耳介の血流障害の記載はない。e.　耳垂基部における皮膚の取りすぎにより、この部分のくびれが消失し、縦方向に引き伸ばされる変形が認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "美容外科",
    "question": "Open abdomino-plasty手術時に通常付加する手技はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　臍周囲への脂肪注入",
      "b.　腹直筋前鞘のplication",
      "c.　側腹部の脂肪吸引",
      "d.　腹直筋の部分切除",
      "e.　腹膜前脂肪の切除\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Open abdomino-plastyによる腹壁脂肪過多症の形成手術では腹直筋前鞘のplicationを付加することが腹壁をすっきりと見せるために必要である。また側腹部は充分な脂肪切除ができないため、脂肪吸引を追加することが多い。新たな臍作成部の周囲皮弁を脂肪吸引することにより自然な臍周囲の陥凹を作る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房縮小術について、組み合わせで誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Skoog法　・・・・・・・・・　乳腺は筋膜から剥離しない。",
      "b.　Pitanguy法 　・・・・・・・　乳頭の位置を術中にかえることができる。",
      "c.　Strombeck法　・・・・・・・　乳頭を含むdermal glandular flapを垂直方向に作成する。",
      "d.　McKissock法　・・・・・・・　dermal flapを水平方向にdouble pedicleにつくる。",
      "e.　Dufourmentel-Mouley法　・・　縫合線は乳輪より斜下方に走る。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c.　Strombeck法：dermal glandular flapを水平方向に作成する。d.　McKissock法：dermal flapを垂直方向にdouble pedicleにつくる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "美容外科",
    "question": "腋臭症手術の術後早期に見られる合併症でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　血腫",
      "b.　皮膚壊死",
      "c.　ケロイド",
      "d.　創部感染",
      "e.　神経麻痺\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "上記合併症は、腋臭症手術後に認められる可能性があるのもだが、ケロイドが術後早期に認められることはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "美容外科",
    "question": "上眼瞼除皺術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚の切除幅は、内眼角と外眼角のちょうど中間で最大幅になるようにデザインをする",
      "b.　皮膚切除により、皮膚の腫れぼったさも術後は消失する。",
      "c.　一般に、挙上していた眉毛は術後本来の位置に戻る。",
      "d.　眼瞼痙攣症にも著明な効果がある。",
      "e.　開瞼失行症にも著明な効果がある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "d)(e)にはほとんど効果がなく、むしろ、開瞼失行症には禁忌とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房縮小術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Mckissock法は、縦方向のbipedicle flapで乳首の移動を行う。",
      "b.　乳首の位置はやや高めとなるようにデザイン、手術すべきである。",
      "c.　乳首の遊離移植は重度の症例に行われる。",
      "d.　脂肪壊死が起こることは稀である",
      "e.　血腫形成は稀な合併症である。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "a.　MaKissock法は乳輪乳頭上下方向の皮膚を縦方向のbipedicle flapにして行う乳房縮小術である。b.　乳首の位置は日本人の肥大や下垂の無い乳房の平均的な位置にデザインする。c.　乳首の遊離移植は重度下垂の症例に行われる。d.　脂肪壊死は乳房縮小術では注意すべき合併症の一つである。e.　血腫形成は乳房縮小術ではもっとも注意すべき合併症である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房縮小術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Pitanguy法は　軽度の症例に適している。",
      "b.　術後の乳首の位置異常の修正は困難である。",
      "c.　乳首の遊離移植は重度の症例に行われる。",
      "d.　脂肪壊死がおこらない。",
      "e.　Strombeck法はvertical pedicle flapの一種である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a.　Pitanguy法は中等度から高度な肥大、下垂を伴う乳房が適応となる。b.　術後の乳頭の位置以上の修正は困難であるので、位置の設定に留意する。c.　乳輪・乳頭の遊離移植は重度の症例に行われる。d.　阻血による脂肪壊死は乳房手術で起こることがある合併症である。e.　Strombeck法は横型茎皮弁で乳輪乳頭の血行を保つ方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "美容外科",
    "question": "次のうち正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　オトガイのリダクションを行っても、皮膚のたるみは生じない。",
      "b.　下顎角の骨切りを皮膚側より行なえば顔面神経の損傷の危険がない。",
      "c.　咬筋肥大がある場合、筋肉切除ではなくボトックスを使用することがある。",
      "d.　オトガイのaugmentationを行う場合、シリコンインプラントならば骨のerosionによる沈下は起こらない。",
      "e.　下顎角部の骨切りの際には必ず咬筋の切除を行う。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "オトガイのリダクションを行えば、皮膚のたるみは大なり小なり生じてしまう。皮膚側より下顎角の骨切りを行う際には、顔面神経下顎縁枝の損傷に気をつけなければならない。オトガイのaugmentationにシリコンインプラントを用いると、骨のerosionによる沈下はほぼ必発である。下顎角部の骨切りの際には術後に咬筋の萎縮が起こるとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "美容外科",
    "question": "次のうち正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　segmental osteotomyを行う際には、なるべく歯根のぎりぎりまで骨切除を行う。",
      "b.　Bimaxillary protrusionには下顎矢状分割骨切り術が良い適応となる。",
      "c.　オトガイの前方移動を行う場合、骨切り術を選択すれば後戻りをすることはない。",
      "d.　鼻のシリコンインプラントが露出するのは、鼻尖部のみであり、鼻根部での露出を見ることはない。",
      "e.　E-lineとはRickettsの提唱したものである。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "segmental osteotomyではあまり歯根のぎりぎりまで骨切除を行うと、術後に歯根の露出を生じることがある。Bimaxillary protrusionには上下顎のsegmental osteotomyが良い適応となる。オトガイ前方移動では骨切り術を行っても多少の後戻りは避けられない。鼻のシリコンインプラントの露出は、鼻尖部のみならず、鼻根部、鼻孔縁切開部付近で起こることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "美容外科",
    "question": "美容外科について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　わが国では、低鼻術より隆鼻術の方が多く行われている。",
      "b.　日本人の重瞼術では、できるだけ脱脂術を併用した方が結果はよい。",
      "c.　顔面除皺術の合併症で最も多いのは、顔面神経麻痺である。",
      "d.　眼瞼除皺術で外反の合併症をおこしやすいのは、上眼瞼である。",
      "e.　スムースタイプの豊胸術バッグの合併症で最も多いのは、カプセル拘縮である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a.　日本人は西洋人に比べて低鼻であり、隆鼻術が多く行われる。b.　重瞼術の脱脂は必要な時に行われる。脂肪は適量切除する。c.　顔面除皺術の合併症で最も多いのは血腫形成であり、顔面神経麻痺の頻度は高くない。d.　下眼瞼の除皺術では術後の外反を起こしやすく、注意を要する。e.　スムースタイプの豊胸用インプラントはカプセル拘縮を起こしやすいので注意する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "美容外科",
    "question": "人工材料としてのシリコンについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ジメチルポリシロキサンである。",
      "b.　固体シリコンは温度変化に安定で、オートクレイブで消毒も可能である。",
      "c.　利用できる形態はゲル状の注入、固体の埋入である。",
      "d.　生体の異物反応は軽微で被膜形成がない。",
      "e.　感染が生じても保存的に治癒させることができる。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.　Silicone：dimethylsiloxaneb.　固体シリコンはオートクレーブ消毒が可能である。c.　以前はゲル状シリコンの注入治療が行われていたが、肉芽腫形成や人アジュバンド病の問題もあり、現在では固形か膜状物に被覆されたゲルが用いられている。d.　シリコンでも被膜形成は起こりうる。e.　シリコンも生体にとっては異物であり、感染が起こると保存的に治癒させるのは難しい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "美容外科",
    "question": "液状シリコン注入の結果として認められていないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　悪性腫瘍の発生",
      "b.　ヒトアジュバント病",
      "c.　シリコノーマ形成",
      "d.　貪食細胞による吸収",
      "e.　接触皮膚炎\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a.　悪性腫瘍の発生は教科書的には言われていない。b.　人アジュバンド病は多く報告され、シリコンインプラントは使用されない時期があった。c.　シリコノーマは頻度の高い合併症である。d.　シリコンは貪食細胞に取り込まれる。e.　シリコンによる接触性皮膚炎はまれである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "美容外科",
    "question": "脱毛症が起こりにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　白癬症",
      "b.　猩紅熱",
      "c.　糖尿病",
      "d.　抜毛狂（トリコチロマニー）",
      "e.　筋ジストロフィ\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "脱毛症は種々の原因で起こる。ホルモン：糖尿病、妊娠、出産感染症　：猩紅熱、結核、ハンセン病、梅毒、白癬精神的　：抜毛狂（患者が自分自身の髪を抜く行為）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "美容外科",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頬部除皺術の合併症として注意すべきものに顔面神経麻痺がある。",
      "b.　オトガイ水平骨切り術ではオトガイ神経の損傷に注意する。",
      "c.　黄色の刺青にはＱスイッチ・ルビーレーザーが有効である。",
      "d.　重瞼術の最も多い合併症は動眼神経麻痺である。",
      "e.　コンタクトレンズ装着者は埋没法重瞼術術後の重瞼消失が多い。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.　頬部除皺術の合併症の1つに顔面神経麻痺がある。b.　頤骨切り術ではおとがい神経の損傷が起こりやすい。c.　Qスイッチルビーレーザーは694nmのレーザー光をナノ秒単位で照射するもので、メラニンに強い吸光を有し、シミやあざ、黒色系の刺青などに用いられる。d.　重瞼術では動眼神経に触れることは無い。e.　コンタクトレンズ装着者では、埋没法重瞼術後の重瞼消失が多いと言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "美容外科",
    "question": "色素沈着（しみ）に関して誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　肝斑は成年女性に多く発生し、高齢になると軽快ないし消退する。",
      "b.　雀卵斑は思春期に顕著となり、紫外線により増悪する。",
      "c.　脂漏性角化症は隆起性の色素斑で自然消退は無い。",
      "d.　老人性色素斑は境界明瞭な類円形の色素斑である。",
      "e.　光線性花弁状色素斑は紫外線により誘発され、自然消退する。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "光線性花弁状色素斑は自然消退が期待できない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "美容外科",
    "question": "表情筋の働きについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　前頭筋は眉を上にあげ、額に横しわを作る。",
      "b.　鼻根筋は鼻背部に縦じわを作る。",
      "c.　皺眉筋は眉を内下方向に引き、眉間に縦じわを作る。",
      "d.　“烏の足跡”は眼輪筋によって作られる。",
      "e.　大頬骨筋は笑いに関与する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a.　前頭筋は眉毛を挙上し、前額に横皺を作る。b.　鼻根筋は鼻背部に横皺を作る。c.　皺鼻筋は眉を内下方に引き、眉間に縦皺を作る。d.　眼輪筋は外眼角部に‘カラスの足跡’と呼ばれる皺を形成する。e.　大頬骨筋は笑いに関与し、法令線を深くする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "美容外科",
    "question": "下眼瞼の眼窩脂肪はいくつのコンパートメントに分かれているか。",
    "choices": [
      "a.　１つ",
      "b.　２つ",
      "c.　３つ",
      "d.　４つ",
      "e.　５つ\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "下眼瞼の眼窩脂肪は内側・中央・外側の3つのコンパートメントに分かれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "美容外科",
    "question": "上眼瞼の眼窩脂肪はいくつのコンパートメントに分かれているか。",
    "choices": [
      "a.　１つ",
      "b.　２つ",
      "c.　３つ",
      "d.　４つ",
      "e.　５つ\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "上眼瞼の眼窩脂肪は内側と中央から外側の2つのコンパートメントに分かれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "美容外科",
    "question": "眼窩隔膜について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼窩縁と瞼板を結ぶ、結合織膜である。",
      "b.　眼窩縁と結膜嚢前庭部を結ぶ、結合織膜である。",
      "c.　眼窩縁とTenonカプセルを結ぶ結合織膜である。",
      "d.　切開したら必ず縫合しておかなくてはならない。",
      "e.　下眼瞼にも認められる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "眼窩隔膜は眼窩縁から瞼板、そして挙筋腱膜へと連続する結合織膜であり、上下眼瞼に存在する。重瞼術で切開した場合、縫合閉鎖しないことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "美容外科",
    "question": "重瞼線について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　日本人では、平行型が最も多い。",
      "b.　瞼縁より重瞼線までの幅は、中央で８～12㎜が一般的である。",
      "c.　重瞼線は、瞼板上縁と皮膚が癒着した結果生じる線である。",
      "d.　重瞼線とは、前頭眼瞼溝のことである。",
      "e.　眼窩脂肪の量とは、必ずしも関係ない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.　年齢によって異なる。1884名を対象とした石川らの報告1)では、20歳代までは末広型優位であるが、30歳代で平行型が6割を超え逆転し、以降年代が上がるほどに平行型の割合が増える。b.　石川らの報告1)では、末広型では開瞼時2.1mm、閉瞼時5.5mm、平行型では開瞼時2.7mm、閉瞼6.2mmc.　重瞼線は、上眼瞼挙筋から分枝した線維が皮膚へ付着することで、開瞼時にその部分が引上げられ、その部の少し上方の皮膚がハングオーバーして深いひだとなることで生じる2)。d.　前頭眼瞼溝とは眉毛のすぐ下の眼窩縁に沿い、わずかに窪んでいる部分2)で重瞼線とは異なる。e.　日本人は西洋人に比べ、挙筋腱膜前の眼窩隔膜の位置が瞼板に近いため一重瞼になりやすい2)。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "美容外科",
    "question": "眼窩脂肪について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼輪筋と眼窩隔膜の間にある脂肪をいう。",
      "b.　取り過ぎるとsunken eyeをおこす可能性がある。",
      "c.　切除に際しては止血を十分にしないと、球後血腫により失明する危険がある。",
      "d.　内側のコンパートメントの脂肪は、他に比べ小さい。",
      "e.　上眼窩脂肪は3つのコンパートメントに分かれる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a. 眼輪筋と眼窩隔膜の間の脂肪は、preseptal fatやretro-orbicularis oculi fat(ROOF)がある。眼窩脂肪は眼窩隔膜下の脂肪のこと。e. 上眼瞼の眼窩脂肪は2つのコンパートメントに分かれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "美容外科",
    "question": "眼窩脂肪切除後に生じた、球後血腫に対する応急処置について大切なことはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　圧　    迫",
      "b.　冷　    却",
      "c.　穿   　 刺",
      "d.　開   　 創",
      "e.　ステロイド投与\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "眼瞼手術の0.05％で球後出血が生じるとの報告がある。眼窩内圧の上昇により失明を来たす可能性があり、緊急性を要する。疑わしい場合は、眼科医へコンサルトし、眼科的検査を行う。浮腫が著明であればステロイドの全身投与を行う。出血により視機能障害が脅かされるもしくは悪化傾向であれば、眼窩隔膜を含めて広く外科的切開に展開し、出血点を確認して止血を行い、凝血塊を除去する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "美容外科",
    "question": "咬筋肥大症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　原因不明である。",
      "b.　思春期以降の発症が多い。",
      "c.　咬筋に組織学的異常を認める。",
      "d.　頬骨の肥大を伴う。",
      "e.　下顎角は通常よりも小さい。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "筋肥大の原因不明で、下顎角が側方に張りだしている。下顎角（gonial angle）は正常に比べて小さく、直角に近い。筋は肥大しているだけで組織学的な異常所見はみられない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "美容外科",
    "question": "化学的除皺術の合併症となりにくいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　色素沈着",
      "b.　色素脱失",
      "c.　肥厚性瘢痕",
      "d.　毛細血管拡張",
      "e.　知覚障害\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ケミカルピーリングの合併症で、色素沈着、色素脱失は基本事項。高濃度のピーリングでは瘢痕を生じて、肥厚性瘢痕となることもある。長引く発赤や紅斑もケミカルピーリングの合併症の一つである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "美容外科",
    "question": "誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　SMASは広頚筋膜に連続する。",
      "b.　顔面神経はSMASの表層を走る。",
      "c.　顔面神経損傷では、頬枝は下顎縁枝に比べ自然回復が期待できる。",
      "d.　頬部除皺術で、Skoog法は広頚筋の下で行うものである。",
      "e.　顔面除皺術で血腫は皮弁壊死原因とはならない。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "顔面神経はSMASより深部を走行する。血腫は皮弁壊死の主要原因である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "美容外科",
    "question": "鼻根部の皺の原因となる筋肉はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前頭筋",
      "b.　皺眉筋",
      "c.　鼻根筋",
      "d.　鼻筋",
      "e.　眼輪筋\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "鼻根に位置する筋は皺眉筋、鼻根筋であり、鼻筋は鼻翼・鼻孔周囲に位置する筋である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "美容外科",
    "question": "醜形恐怖症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　第三者が気づかない程度の形態異常を過剰に意識する。",
      "b.　性格障害や社会的不適応の責任をminor deformityに転嫁しようとしている。",
      "c.　統合失調症の一症状として発症することもある。",
      "d.　女性に多い。",
      "e.　中年以後に発生する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "発症年齢は思春期・青年期に集中している。女性と男性に等しくみられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "美容外科",
    "question": "老齢化した患者の下眼瞼除皺術の前にやるべきテストはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Trap test.",
      "b.　Snack test.",
      "c.　Snap-back test.",
      "d.　Shirmer test.",
      "e.　Tear osmorality test.\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "60代～70代になるとほとんどの患者は、下眼瞼の組織（眼輪筋、軟部組織など）が弛緩し手術により皮膚をほとんど切除しなくても周囲組織の軽い瘢痕拘縮により兎眼傾向をきたし易い。下眼瞼の組織が有している弾力性の強さを判断しておく必要がある。また、高齢者では、既に、dry eye syndromeとなっているか、そのborder line caseである場合も多い。この２つの問題をあらかじめ指摘しておくために、上記2つのテストを行うことを推奨する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "美容外科",
    "question": "いわゆる“baggy eye”について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　baggy eyeでは眼窩脂肪は肥大している。",
      "b.　中央と内側のコンパートメントは、下直筋の腱により分離されている。",
      "c.　baggy eyeの処置は、下眼窩隔膜の縫縮である。",
      "d.　術後合併症である球後血腫の応急処置としては、ステロイドの投与が最も大切である。",
      "e.　“baggy eye”とは弛緩した皮膚を眼窩脂肪が内から押し上げ皮膚の弛みと膨隆を来す変形である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "眼窩内脂肪のヘルニア状態であるが、眼窩内脂肪はむしろ減少し、眼球を支えているLockwood suspensory ligament が弛み、眼球下垂による脂肪圧出がヘルニアの主な原因とされている。下眼瞼の脂肪は、下斜筋、下直筋の内側のもの、その外側より出てくるものと、斜筋と直筋の間に根本があるものの三葉に分かれている。球後出血に対しては薬剤投与のほか、眼窩減圧術も考慮しなくてはいけない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "美容外科",
    "question": "加齢した皮膚で組織学的に最も見られにくい所見はどれか。",
    "choices": [
      "a.　角質層の菲薄化",
      "b.　顆粒層の菲薄化",
      "c.　有棘層の菲薄化",
      "d.　細胞間腔の拡大",
      "e.　網状突起(rete ridge)の扁平化\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "角化細胞は数が増え、大型になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "美容外科",
    "question": "オトガイ形成術で、損傷に気をつけなければならない神経はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面神経",
      "b.　大耳介神経",
      "c.　三叉神経 第１枝",
      "d.　三叉神経 第２枝",
      "e.　三叉神経 第３枝\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "三叉神経 第３枝のみならず、顔面神経の下顎縁枝の損傷に注意する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "美容外科",
    "question": "顔面の輪郭形成術を行う際の術前評価として必要性の少ないものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　セファログラム",
      "b.　３Ｄ－ＣＴ",
      "c.　アンギオ",
      "d.　視診",
      "e.　オルソパントモグラム\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "文字通り顔面輪郭の把握のほか、頬骨や下顎骨への手術侵襲を加える際には、顔面骨格の把握、神経孔の把握などが必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "美容外科",
    "question": "眼瞼の美容手術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　二重瞼の線は上眼瞼挙筋の一部が皮膚まで達し、開瞼時に引き込まれる。",
      "b.　いわゆる埋没法と異なり切開法ではひとえに戻ってしまうことはない。",
      "c.　日本人の二重の幅は閉眼時眼瞼中央で8mmから10mm程度である。",
      "d.　内眼角贅皮は二重の形態に影響が大きい。",
      "e.　内眼角間距離は一般的数値としては35mmから38mmの間でバランスがとれていると認識されている。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b). 切開による二重形成手術ではほとんど後戻りは見られないが手術瘢痕安定後内固定の伸展や眼窩組織の下垂で戻ることもあり得る。  (c). 二重中央幅は6mm前後が平均的である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "美容外科",
    "question": "フェイスリフト手術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　東洋人の顔面皮膚は弾力性に富みフェイスリフト手術が効果的である。",
      "b.　顔面神経頬骨枝、頬枝は複数がネットワークを形成しており、頬部の鈍的剥離では損傷しても麻痺を来さないことが多い。",
      "c.　大耳介神経は胸鎖乳突筋中央部から筋膜上に出現し筋膜上を耳垂に向かって上行する。",
      "d.　SMAS（表在性筋膜群）の挙上は中顔面において効果的である。",
      "e.　上滑車神経は眼窩上切痕から皮下に出現し前頭筋を貫いて皮下を走行し頭皮に至る。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 東洋人の顔面皮膚は弾力性に富み、頬骨が張っていて、耳介周囲の切開で展開するフェイスリフトでは白人に比べて効果がでにくい。また後戻りも起こしやすい。このため諸家の工夫がされている。  (d). SMASは脂肪に囲まれた複数の筋膜群で耳下腺上では安全に同定し挙上しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "美容外科",
    "question": "鼻形成手術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼻高に対する鼻翼幅は日本人では60から70 %であるといわれている。",
      "b.　鼻翼幅と内眼角間距離が等しいとバランスがとれている考えられる。",
      "c.　隆鼻用のシリコンインプラントは鼻背より鼻尖部の形態改善に向いている。",
      "d.　鼻骨骨膜下を剥離するために鼻軟骨膜下から剥離を進めていく。",
      "e.　肋軟骨は吸収が少ない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c). 鼻尖部皮下に入ったインプラントはきわめて高率に後に述べる合併症を来すことが危惧されるので、患者の要望で延長デザインを行なう場合は軟骨を介すなどの工夫が必要であり、もしくはインプラント以外の方法論をとる必要がある。  (d). 鼻背の軟骨は鼻骨下に入り込んでいくので、鼻骨を確認して新たに骨膜下に進入して剥離する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "美容外科",
    "question": "上眼瞼の脂肪について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眼瞼の脂肪は東洋人の方が欧米人より多い。",
      "b.　上眼瞼の脂肪は４種類に区別される。",
      "c.　上眼瞼の眼窩脂肪は３つのコンパートメントに分けられる。",
      "d.　上眼瞼の眼窩脂肪は加齢により減少する。",
      "e.　腱膜性下垂では上眼窩脂肪は後退することが多い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "東洋人の上眼瞼の特徴は厚ぼったい一重が多く、眼瞼の脂肪が多いことが知られている。  上眼瞼の脂肪は皮下脂肪、眼窩隔膜前脂肪、眼窩脂肪、瞼板前脂肪の４つに別けられる。  眼窩脂肪は上眼瞼では２つの、下眼瞼では３つのコンパートメントに別けられる。  上眼瞼の眼窩脂肪は加齢により減少し、サンケンアイを呈することが多い。  腱膜性眼瞼下垂では上眼瞼の眼窩脂肪は腱膜の後退に随伴して眼窩内に後退する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "美容外科",
    "question": "陥没乳頭の基本的な病態はどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳腺の変性による拘縮",
      "b.　乳管の短縮",
      "c.　乳房内の脂肪組織の変性による拘縮",
      "d.　乳房堤靭帯の変性による拘縮",
      "e.　Erectile muscleの先天性欠損\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "陥没乳頭は乳頭が乳輪から突出せず、陥没している状態を指す。乳管の短縮が陥没乳頭の原因の根本にあるのではないかという意見は多く出されており、ほとんどの外科医は乳管の短縮があることを実感しているのではないかと思われる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房埋入異物について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　シリコン系物質はマンモグラフィーではradiolucentにうつる。",
      "b.　異物はマクロファージにより完全に貪食される。",
      "c.　ヒト・アジュバント病の報告は炭水化物にのみなされている。",
      "d.　オルガノーゲンは炭化水素系物質である。",
      "e.　シリコン系の注入物では抗原抗体反応は起こさない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "シリコン系物質は放射線不透過性（radioopaqe）であるためマンモグラフィーやＣＴなどでは陰影としてうつる。パラフィンやワセリン　オルガノ―ゲンは炭化水素系物質であり、シリコンオイルやシリコンゲルはシリコン系物質である。ヒトアジュバンド病は生体内の異物のアジュバンド作用によって自己免疫疾患が惹起されるというものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "美容外科",
    "question": "Smooth typeのバッグを用いた豊胸術でカプセル拘縮の予防に関係のないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　バッグの材質",
      "b.　剥離の範囲",
      "c.　抗生剤の投与",
      "d.　早期よりのマッサージ",
      "e.　皮膚の切開部位\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "カプセル拘縮はインプラントによる豊胸術の合併症の一つである。テクスチャードタイプは被膜拘縮が少ないとされるが、スムースタイプは拘縮予防に早期からのマッサージが推奨されている。術直後からマッサージによってポケット内を常に移動させれば被膜は剝離したポケット内に広く形成されインプラントはその中を自由に移動できる。他、出血やセローマ、組織の挫滅や不顕性感染といった原因によって炎症を生じると被膜はインプラントを幾重にも被い厚く硬くなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房下垂について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳頭がinframammary foldを越えたものをいう。",
      "b.　しばしば乳腺の萎縮を伴う。",
      "c.　豊胸術のみでは良い結果が得られない。",
      "d.　Pitanguy法が良い適応となる。",
      "e.　修正には皮膚の切除は必要ない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "乳房下垂は、Regnaultの分類ではIMF(inframammary　fold)とNAC(nipple‐aneolar　complex)の高さで分類され、この高さが同等のものがGradeⅠである。治療は豊胸術では治療困難で、Pitanguy法やGoes法、Georgide法など乳房縮小術や固定術が行われる。これらは皮膚の切除が必要になる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房縮小術の合併症として多いのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　乳頭壊死",
      "b.　乳頭知覚鈍麻",
      "c.　乳頭肥大",
      "d.　乳輪乳頭色素沈着増強",
      "e.　乳頭陥凹\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "乳房縮小術の合併として乳頭壊死や乳頭知覚鈍麻があり、これらを回避するために乳頭乳輪部の血行や支配神経を温存した術式が選択される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "美容外科",
    "question": "腋臭症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　家族内発生は稀である",
      "b.　アポクリン汗が化学的に分解されて臭気を帯びる",
      "c.　腋臭は高率に腋窩多汗症と合併する",
      "d.　腋臭は軟耳垢と高率に合併する",
      "e.　組織学的にアポクリン腺の増加は認められない\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "腋臭は70～80％に家族内発生が認められる。腋窩多汗症と軟耳垢とを高率に合併する。組織学的にアポクリン腺の著明な増加を認める。臭気の原因はアポクリン汗が化学的に分解されることによるとされている。　",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "美容外科",
    "question": "腋臭症に対する治療について通常行われるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　副交感神経切断",
      "b.　放射線治療",
      "c.　超音波メスによる汗腺の破砕、吸引",
      "d.　汗腺層の切除",
      "e.　植皮術\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "腋臭症に対する治療は超音波メスによる汗腺の破砕および吸引、汗腺層の切除を行うことが多いが、交感神経切断、放射線治療、植皮術は適応になることは少ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "美容外科",
    "question": "腋臭症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　優生遺伝である｡",
      "b.　腋窩多汗症と合併しやすい。",
      "c.　アポクリン腺は､数も大きさも増加している｡",
      "d.　剪除法は腋臭症よりも多汗症に対して効果がある｡",
      "e.　剪除法の合併症として上腕内側の知覚脱失がある。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "剥離が深いと、肋間上腕神経や内側上腕皮神経を損傷し､上腕内側から､前腕尺側の知覚脱失を来すことがある｡",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房の解剖について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳房への肋間神経の分布は、一般に第２～６肋間神経が関与している。",
      "b.　乳輪の真皮下には、一般に第３、4肋間神経の外側皮枝よりなる神経叢が存在する。",
      "c. 肋間神経の第４外側皮枝は、一般に深枝を有し、乳頭・乳輪に分布する最大の神経である。",
      "d.　乳房への血液供給の主体は、内胸動脈と外側胸動脈である。",
      "e.　乳頭・乳輪は、主に大胸筋筋膜からの線維性隔膜を通しての血行に頼っている。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "乳房への肋間神経の分布は個人差が大きく左右差もあるが、主に第2～6肋間神経が関与している。乳房への血液供給は、内胸動脈、外側胸動脈、肋間動脈、胸肩峰動脈よりなされるが、主体は、内胸動脈と外側胸動脈である。乳頭・乳輪の血行は、大胸筋筋膜から立ち上がる線維性隔膜を通しての血行もあるが、主に、皮下組織中を走る内・外側胸動脈の枝に頼っている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "美容外科",
    "question": "女性化乳房の病態について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　男性の乳房の片側または両側が女性様に肥大し、時に乳汁分泌を伴う。",
      "b.　乳腺組織の増殖を伴わず脂肪沈着のみによるものを偽性女性化乳房と呼ぶ。",
      "c.　年齢的なホルモンアンバランスによるものを生理的女性化乳房と呼ぶ。",
      "d.　病理組織学的に、線維性組織の増殖が主体をなし、乳管の増加と拡張、蛇行、時に乳管上皮の増殖を見る。",
      "e.　生理的女性化乳房や特発性女性化乳房では自然退縮はまれである。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "女性化乳房は、男性の乳腺が良性に増殖し腫瘤として認められるものである。生理的なものと病的なものに大別され原因が明らかなものはそれに対する治療が行われるが、それ以外の女性化乳房では経過観察が第一選択とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "美容外科",
    "question": "女性化乳房の治療について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内分泌治療で軽快するものが多い。",
      "b.　男子乳癌との鑑別が必要な場合には外科的治療が選択される。",
      "c.　特に偽性女性化乳房では、経腋窩的脂肪吸引術が整容的に結果がよい。",
      "d.　乳腺組織切除のための皮切は乳輪外縁に沿うのが一般的である。",
      "e.　経腋窩的に乳腺摘出を行う場合、カニューラを用いた乳腺自体の破砕・吸引は困難である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "経腋窩的に乳腺摘出を行なう場合、内視鏡補助下での剥離・切除が安全で確実であることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "美容外科",
    "question": "ヒアルロン酸注入療法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a　ヒアルロン酸はムコ多糖類である。",
      "b　ヒアルロン酸製剤は注入する組織の深さに応じて選択する。",
      "c　出血傾向のある患者への使用は注意を要する。",
      "d　ヒアルロン酸注入による皮膚壊死の合併症は眼瞼に多い。",
      "e　ヒアルロン酸が筋肉内に注入された場合、早く代謝される。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ヒアルロン酸は天然のムコ多糖類であり生体では主に皮膚、皮下組織、眼球のガラス体、関節の滑膜や滑液などにおける重要な構成成分である。注入する製剤はいろいろあり、注入する深さに応じて製剤を選択するが、一般に粒子の大きなヒアルロン酸は深層に、粒子の小さなヒアルロン酸は浅層に注入する。注入による皮膚壊死は血管内に注入され血管を閉塞したことによっておこると考えられるが、眉間部にみられることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "美容外科",
    "question": "Regnaultの乳房下垂度の分類において、乳頭の位置と対比する基準としているもののうち正しいものを２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鎖骨中線",
      "b.　胸骨切痕",
      "c.　胸骨正中線",
      "d.　乳房下溝",
      "e.　乳房輪郭最下点\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Regnaultの乳房下垂度の分類では、立位における乳頭の上下位置が、1. first degree, minor ptosis：乳房下溝の位置にあり、乳房輪郭最下点より上方に位置する。　2. second degree, moderate ptosis：乳房下溝より下方にあり、乳房輪郭最下点より上方に位置する。　3. third degree, major ptosis：乳房下溝より下方にあり、乳房輪郭最下点に位置する。　の３段階に分類している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "美容外科",
    "question": "肝斑についての次の記述のうち、誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　女性ホルモン、紫外線暴露の影響を受ける。",
      "b.　後天性真皮メラノサイトーシスに対するレーザー治療の際に鑑別することが重要である。",
      "c.　内服治療としてはトラネキサム酸が用いられる。",
      "d.　外用剤も治療の選択肢である。",
      "e.　老人性色素斑同様のレーザー治療が可能である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "肝斑に対し、レーザー機器を用いたレーザートーニングが有効との報告がなされているが、エネルギー密度、照射間隔などを工夫し、内服や外用剤なども併用する。またその効果に対し否定的な意見の報告もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "美容外科",
    "question": "ボツリヌス菌毒素の注射剤について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 神経毒である。",
      "b. 眼瞼痙攣や顔面痙攣などの不随意運動の治療に用いられる。",
      "c. 注射後約1週間で完全麻痺となる。",
      "d. 短期間に再注射しても抗体産生を誘発しない。",
      "e. 上眼瞼下垂に対し眉毛挙上した患者には、前頭筋への注射は避けたほうが良い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "神経毒であるボツリヌス菌毒素の注射剤はわが国でも眼瞼痙攣や顔面痙攣などの不随意運動の治療に用いられているが、顔面の表情筋を麻痺させることにより動き皺を目立たなくすることができるため美容目的にも多用されている。注射後1週間で完全麻痺となり、その後２〜６ヶ月で回復する。短期的に再注射する場合は抗体産生を誘発し、その後薬剤耐性が樹立される場合があるので注意を要する。上眼瞼の下垂があり眉毛挙上している患者では、前頭筋への施術は避けることが望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "美容外科",
    "question": "肝斑に関する次の記載のうち、誤っているものをすべて選びなさい",
    "choices": [
      "a.ダーモスコピーで確定診断できる",
      "b.組織学的に真皮のメラニン増加を認める",
      "c.形成外科ガイドラインにおけるトラネキサム酸内服療法とハイドロキノン外用療法の推奨度は同じである",
      "d.高フルエンスのQスイッチレーザーは適応とならない",
      "e.低フルエンスのレーザー（レーザートーニング）が治療の主体となる\"",
      "(a)(b)(e)"
    ],
    "answer": "a: ダーモスコピーのみの確定診断は困難であるb: 表皮のメラニン増加を特徴とするc: いずれも推奨度１（強い推奨）である。なお、根拠の強さはトラネキサム酸Ｂ、ハイドロキノンＡで後者の方が強いd: 高フルエンスのレーザー治療では炎症性色素沈着が高い頻度で起こり、治療効果よりも副作用の発現が問題となる。そのためガイドラインでの推奨度は「なし」となっているe: 一定の効果が報告されているものの、現状ではトラネキサム酸の内服やビタミンＣ、ハイドロキノン、トレチノインの外用療法の方が各種レーザーよりも推奨度、根拠の強さが高く、治療の主体となっている",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "美容外科",
    "question": "乳房増大術（豊胸術）後の乳房インプラント関連未分化大細胞型リンパ腫（以下BIA-ALCLと略示）について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a. BIA-ALCLは、B細胞性非ホジキンリンパ腫の型の一つ である。",
      "b. ALCL は、他の人工物(整形外科用インプラント、歯科イ ンプラント、注入ポート等)埋入症例でも発症することがある。",
      "c. テクスチャードタイプ使用例での発症報告例は、スムーズタイプ使用例での発症報告例より少ない。",
      "d. BIA-ALCLは、人種間での発症率に差は無い。",
      "e. 乳房インプラント再建後、10年間の定期検診を受ければ、それ以降の定期検診の必要は無い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "BIA-ALCL は、乳房再建術または乳房増大(豊胸)術で乳房インプラント(ゲル充填人工乳房) を挿入された方に発症する可能性がある発症頻度の低い T 細胞性非ホジキンリンパ腫の型の一つ である。乳腺組織から発生する癌(乳腺悪性腫瘍)とは異なるもので、インプラント周囲に形成される 被膜組織から発生する増殖性の腫瘍である。ALCL は、他の人工物(整形外科用インプラント、歯科イ ンプラント、注入ポート等)埋入症例でも報告されている。一般的には、乳房インプラントを挿入してから一定期間(平均 9 年)経過してから乳房が腫大する兆候がみらる。インプラントの表面性状が発症リスクに関与している可能性があり、現時点でテクスチャードタイプの使用例での発症が報告されている一方で、スムーズタイプのインプラントしか埋入したこと のない症例での報告例は無い。しかし、スムーズタイプでの発症を完全には否定できるわけでは無い。ある特定の遺伝子の変異が関与しているとする報告があり、人種間で発症率が異なる。早期発見が最も重要となるため、 再建10 年以降も入念な自己検診と医療機関の定期検診が推奨される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "美容外科",
    "question": "脂肪注入による豊胸術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.採取した脂肪は遠心分離し余分な水分や油分を除去する",
      "b.採取した脂肪はなるべく空気に触れないように小分けにし、冷却して保存する",
      "c.目的とする部位の皮下にボーラス注入する",
      "d.生着率は条件にもよるが40％～90％と一定しない",
      "e.脂肪は壊死すると石灰化する\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "吸引した脂肪から余分な水分、血球成分を取り除くため、静置法、ガーゼなどでの濾過、遠心分離などが行われる。採取した脂肪は室温で放置すると脂肪細胞が破壊されるため冷却保存しなるべく速やかに注入する。注入は皮下や乳腺下の各層にまんべんなく分散して少しずつ注入するのが生着率を挙げるコツである。生着せず壊死した脂肪は嚢腫や石灰化をきたす恐れがあるので正しい手技での注入が重要である",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "美容外科",
    "question": "以下の選択肢のうち、美容外科手術の術後に、一過性のものも含めて一般的に起こりえると考えられている合併症として正しくないものはどれか。",
    "choices": [
      "a.埋没式重瞼術の術後に眼瞼下垂を呈する",
      "b.鼻中隔延長術を伴う外鼻形成手術後に鼻閉になる",
      "c.経結膜下眼瞼下制手術後に睫毛外反になる",
      "d.下顎輪郭形成術後に顔面神経麻痺となる",
      "e.経結膜下眼瞼脱脂後に結膜浮腫になる\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a.埋没式重瞼術には瞼板法と挙筋法がある。後者の場合、埋没糸が上眼瞼挙筋に干渉すると開瞼抵抗が増大し、術前に比して眼瞼下垂傾向となるリスクがある。抜糸により改善が期待できる。b.鼻中隔延長術に使われる移植軟骨の厚みにより鼻腔の狭小化が起きたり、術後に移植軟骨が転位、弯曲するリスクがあり、その場合鼻閉を呈する可能性がある。c.通常経結膜アプローチの場合は下眼瞼の後葉の問題が起こるため、外反ではなく内反リスクがあると考えられている。経皮アプローチの場合は外反リスクもあると考えられる。d.下顎の輪郭形成術の操作時に顔面神経下顎縁枝を損傷するリスクがある。e.手術時の局所麻酔薬の影響も含め、結膜浮腫を起こすリスクがあることが知られている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "美容外科",
    "question": "表情じわに対するボツリヌストキシン注射療法について正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a.　アセチルコリン放出促進により神経伝達が阻害される。",
      "b.　投与単位数が同一であるなら、注入する製剤濃度を上げた方が、隣接する筋肉への拡散が良くなる。",
      "c.　即時効果はない。",
      "d.　過度に効果が見られた場合は、拮抗薬を投与する。",
      "e.　神経伝達機構の回復は、表情筋からの神経終末再生による。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).末梢の神経筋接合部において、神経終末内でのアセチルコリン放出抑制により神経筋伝達が阻害され、筋弛緩作用を示す。(b).製剤濃度を上げて注入薬液体積を減らすと、隣接する筋肉への拡散が抑えられ、想定外部位の麻痺リスクを軽減できる。(c).通常、表情じわへの効果発現までには数日間を要する。(d).現在、拮抗薬は存在しない。(e)神経伝達機構の回復は、軸索からの新たな神経終末発芽による。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "美容外科",
    "question": "まつ毛育毛剤として使用されているBimatoprost製剤の副作用として、一般的ではないものを2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 上眼瞼溝深化",
      "b. 開瞼失行",
      "c. 色素沈着",
      "d. 眼瞼痙攣",
      "e. 眼瞼下垂\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "緑内障の治療薬であるビマトプロストは、現在、まつ毛育毛剤としても広く利用されている。使用が長期の症例を中心に、Prostaglandin-associated periorbitopathy（PAP）が報告されている。上眼瞼溝深化（Deepening of Upper Eyelid Sulcus: DUES）や眼瞼下垂を伴うため、整容面の改善を主訴に来院される場合が多い。眼瞼下垂患者を診察する際にも、緑内障治療薬を使用していないか、確認する必要がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "美容外科",
    "question": "上眼瞼皮膚弛緩の治療について誤りはどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a.  眉毛下で皮膚切除を行うことがある",
      "b.  重瞼部で皮膚切除を行うことがある",
      "c.  眉毛上で皮膚切除を行うことはない。",
      "d.  上眼瞼の皮膚切除の際、Flowers' ruleを意識する必要はない。",
      "e.  重瞼部で皮膚切除を行う際、pretarsal showを意識するとよい。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a).眉毛下皮膚切除はアジア人を中心によく施行される。(b).いわゆるblepharoplastyで重瞼部での皮膚切除もよく施行される。(c).眉毛下垂の症例では眉毛上で皮膚切除をすることもある。(d).Flower RSは過度な皮膚切除をしないように最低27mmの皮膚を残すよう奨励している。海外では一般にFlowers’ ruleと呼ばれており、例外はあるものの常に意識はされている。(e).pretarsal show（見かけの重瞼幅）は皮膚の被る量により変化し、重要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 1,
    "field": "その他",
    "question": "Marcus Gunn 現象の原因として、動眼神経と異常交通していると言われている神経について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　三叉神経",
      "b.　顔面神経側頭枝",
      "c.　顔面神経下顎縁枝",
      "d.　舌咽神経",
      "e.　舌下神経\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "１側に先天性の眼瞼下垂があり、随意的には眼瞼を挙上できない患者が、口を開け、ことに下顎を反対側に動かすと不随意かつ自動的に眼瞼が挙上する現象である。異常神経支配による上眼瞼挙筋と外側翼突筋との連合運動で、咀嚼筋支配神経と動眼神経の異常交通とされる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 2,
    "field": "その他",
    "question": "顎変形症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　両側臼歯部でAngle分類 classⅢを示すものは歯槽性下顎前突症である。",
      "b.　顎骨の歯槽性変形は骨切り手術の適応にならない。",
      "c.　反対咬合では、over jetは正の値を示す。",
      "d.　アデノイド肥大は顎変形症の原因となる。",
      "e.　Over biteとopen biteの値は正負が逆の値である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a.　骨格性下顎前突症のこと。c.　overjetは水平被蓋といわれ、上顎の歯と下顎の歯の前後の重なり具合を表す。通常2-3mmであり、反対咬合では負の値となる。d.　アデノイド肥大、鼻疾患、副鼻腔炎などにより口呼吸が継続されると、上顎前歯の抑止の低下、口囲の筋の弛緩や口唇圧の低下により下顔面高が前方で増加し、開咬や上下顎前突となる。e.　Overbiteは垂直被蓋といわれ上顎の歯と下顎の歯の上下の重なり具合を表す。通常1-2mmであり、開咬（open bite）は負の値となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 3,
    "field": "その他",
    "question": "顎変形症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　前歯部反対咬合がある場合は、骨格性下顎前突症と診断できる。",
      "b.　開咬（open bite）は骨切り術の適応とならない。",
      "c.　口蓋裂手術後の顎変形は”dish face”とも呼ばれる。",
      "d.　下顎枝矢状分割法は下顎非対称例にも対応出来る。",
      "e.　上下顎の骨切り手術の適応は、セファロ分析のSNA、SNB値のみで決定される。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a.　上顎後退でも生じる。 b.　開咬（open bite）は顎変形症の代表的な症状であり、骨切り術の適応がある。c.　口蓋裂手術後には上顎の発育不全と下顎の仮成長を特徴とする”dish face deformity”を生じうる。d.　記載の通り。e.　セファロ分析にてSNAとはSN平面に対するA点（ANSから上顎切歯歯槽に至る上顎骨唇側の最深点）のなす角度であり、SNBとはSN平面に対するB点（下顎切歯歯槽からポゴニオンに至る下顎骨唇側の最深点）のなす角度である。上下顎の骨切り手術の適応は良好な咬合や顔貌を得ることが目的であり、SNA、SNBのみで決定されることはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 4,
    "field": "その他",
    "question": "顎変形症手術について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ゴムによる顎間固定にしておけば固定期間中に前歯の挺出を生じることが防げる。",
      "b.　下顎枝垂直骨切り術では日本人は欧米人より顎動脈損傷の可能性が高い。",
      "c.　Angle分類class III症例では術中の近位骨片の位置決めはやや過矯正となるように後上方へ強く押し込む。",
      "d.　術中に行う近位骨片の復位法は術前矯正による咬頭嵌合位の不安定な症例に有効である。",
      "e.　下顎の移動にAnticlockwise Rotationを伴う症例なら一般的に後戻りは少ない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "ゴム固定では切歯の挺出が起こることがあるので、ゴムを強くかけない、バイトスプリントを咬ますなどの注意が必要。顎動脈は日本人では外側翼突筋の外側面を通過することが多く、損傷の危険が内側を通過する欧米人より高い。Class III症例では近位骨片を過剰に最後方位にすると顎間固定解除後にＯＪの減少をみることになるので押しつけすぎぬよう注意する。近位骨片の復位法は下顎頭の位置を術前に近い位置に再現することを目的としている。下顎のAnticlockwise Rotationは後戻りの危険因子である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "field": "その他",
    "question": "咬筋肥大症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　一般的に両側性に起こる。",
      "b.　女性に多い。",
      "c.　アプローチとしては口外法が主流である。",
      "d.　一般に、手術は咬筋のみならず下顎の隅角部も切除する。",
      "e.　開口障害は合併症の１つである。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "20歳前後に多く、両側性が多いが、片側の方が目立ちやすい。治療は、下顎骨を含め、咬筋の内下層2/3の筋組織を切除するが、通常、下顎角も肥大していることが多く、同時に切除する。皮膚に瘢痕を残さないという点から口内法が主として用いられる。最近は、ボツリヌストキシンの注射による咬筋萎縮法も行われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 6,
    "field": "その他",
    "question": "頭蓋変形について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　HCI（Horizontal Cephalic Index）＝頭蓋横径÷頭蓋前後径×100",
      "b.　HCIの正常値は90－100である。",
      "c.　早期癒合した縫合の平行方向の骨成長が停止し、垂直方向には骨成長を続ける。",
      "d.　頭位性斜頭は保存的治療も可能である。",
      "e.　くる病での頭蓋縫合早期癒合発生頻度は一般のそれより低い。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b).正常値 76～80.9",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 7,
    "field": "その他",
    "question": "正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　舌小帯短縮症の手術加療適応は、構音障害の有無や言語治療の経過をみて判断しても良い。",
      "b.　再発性難治性アフタでは陰部所見もみる必要がある。",
      "c.　アフタ性口内炎は喫煙者に多い",
      "d.　アフタ性口内炎ではまずステロイド内服を行う。",
      "e.　がま腫では切開排液する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "b).ベーチェット病の可能性もある。  (c).アフタ性口内炎の原因は不明とされているが、内分泌異常、精神的ストレス、ビタミン欠乏症、消化管疾患、ウイルス感染症などの節がある。  (d).アフタ性の口内炎の治療としては清潔やステロイド剤の外用が行われる。  (e).がま腫の治療は舌下腺全摘、嚢胞開放術、ピシバニル注入術などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 8,
    "field": "その他",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺手術の後遺症として味覚性発汗がある。",
      "b.　唾石症は舌下腺に多い。",
      "c.　多形性腺腫は顎下腺に多い。",
      "d.　耳下腺の良性腫瘍は高齢者に発生する。",
      "e.　耳下腺の癌は放射線感受性が低い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "耳下腺手術により耳下腺管の損傷などを伴うと、摂食時の頬部皮膚の発赤や発汗を合併することがある。通称Frey症候群と言う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 9,
    "field": "その他",
    "question": "Frey症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳下腺部の外傷や手術後に、摂食時の皮膚の発赤や発汗を生じる現象である。",
      "b.　耳介側頭神経中の分泌線維が皮膚の汗腺と血管を過誤支配して発症する。",
      "c.　受傷後直後に発現し、次第にその範囲と程度が増すことが多い。",
      "d.　深葉切除後に多く発生する。",
      "e.　ピロカルピン（pilocarpin）が有効である。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c).受傷直後には発現しない。  (d).浅葉切除後に多く発生する。  (e).ピロカルピンは非選択的ムスカリン受容体刺激薬で副交感神経刺激作用があり、唾液腺分泌を促進する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 10,
    "field": "その他",
    "question": "頸部気腫について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　気管切開により皮下気腫をつくり易い。",
      "b.　歯科治療後、皮下気腫をつくることがある。",
      "c.　肺ヘルニアによる気腫は穿刺すれば診断がつく。",
      "d.　皮下気腫では気管を圧迫することがない。",
      "e.　抗生剤による治療を要する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c).肺ヘルニアによる気腫の場合、気胸との鑑別は難しい。また、頸部の皮下気腫では気管を圧迫し呼吸障害を伴うこともある。細菌感染を伴うことはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 11,
    "field": "その他",
    "question": "眼瞼下垂の原因として最も多いのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　神経筋接合部性",
      "b.　神経原性",
      "c.　筋原性",
      "d.　機械性",
      "e.　腱膜性\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "眼瞼下垂症の原因としては、以前は先天性のものが多いと言われていたが、最近、老人性・腱膜性眼瞼下垂症がクローズアップされて以来、これが原因として最も多いものとなった。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 12,
    "field": "その他",
    "question": "眼瞼痙攣症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面のジストニアの１つである。",
      "b.　Meige症候群でみられる。",
      "c.　原因は不明である。",
      "d.　ボツリヌス毒素の局注療法が有効である。",
      "e.　手術は行わない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "1.眼瞼けいれんは神経学的には局所ジストニアに属する。 2.Meige症候群は両側の眼瞼痙攣を主症状とするジストニア錐体街路系の障害である。3.眼瞼けいれんは、原因不明な本態性の他に、一部の睡眠導入剤などの薬物が誘引になることがある。4.眼瞼痙攣にはボツリヌストキシンが有効であることが多い。5.眼瞼痙攣に対する眼輪筋切除術では瞼板前、隔膜前、眼窩部眼輪筋の切除を目的とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 13,
    "field": "その他",
    "question": "眼瞼の手術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　内田法　　　　　　  ･･･ 内眼角贅皮",
      "b.　Blascovics法        ･･･ 眼瞼下垂",
      "c.　Kuhnt-Szymanowski法 ･･･ 眼瞼内反",
      "d.　Hughes法            ･･･ 眼瞼欠損",
      "e.　Anderson法          ･･･ 眼輪筋麻痺\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Kuhnt-Szymanowski法は眼瞼外反症を修正する術式である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 14,
    "field": "その他",
    "question": "Ramsay-Hunt症候群について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳介帯状疱疹",
      "b.　兎眼",
      "c.　視力障害",
      "d.　嗅覚障害",
      "e.　伝音性難聴\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "第7、8脳神経の帯状疱疹ウィルス感染症である。帯状疱疹は第5脳神経領域に生ずることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 15,
    "field": "その他",
    "question": "外歯瘻について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　40～50歳代に多い。",
      "b.　頬部や下顎部に多い。",
      "c.　歯性化膿性炎症によることが多い。",
      "d.　原因歯の治療が必要である。",
      "e.　石灰化上皮腫と間違われる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).10～30歳代に多い。(e).鑑別診断は粉瘤、唾液腺婁などである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 16,
    "field": "その他",
    "question": "顎放線菌症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　症状は板状硬結、開口障害、多発膿瘍である。",
      "b.　慢性炎症が主体で高熱を発することはない。",
      "c.　原因菌はactinomyces israeliiを主体とした混合感染である。",
      "d.　膿には顆粒状の菌塊を認める。",
      "e.　治療にはテトラサイクリン系の抗生剤が第一選択となる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ペニシリン系が第一選択",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 17,
    "field": "その他",
    "question": "次のなかから顎関節症の病因論で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　臼歯欠損による機械的因子",
      "b.　不正咬合",
      "c.　軟食の習慣性摂取",
      "d.　精神的ストレス",
      "e.　顎関節外傷\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "原因として、肉体的精神的ストレス、咬合異常、噛みしめ、歯ぎしり、他の筋骨格性の問題（顎関節の変性疾患、関節円板の転位、不適切な補綴物などの歯科治療による不安定な咬合）がある",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 18,
    "field": "その他",
    "question": "顎関節症について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　通常は無痛性である。",
      "b.　咬合異常は原因の一つである。",
      "c.　関節雑音がある。",
      "d.　女性に多い。",
      "e.　関節円板には異常がない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).顎関節症は開口時に痛みを伴い、(e).原因は関節円板の異常である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 19,
    "field": "その他",
    "question": "進行性顔面萎縮症について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眼球陥没を生じることがある。",
      "b.　顔面両側に発症することが多い。",
      "c.　初発症状は通常、顔面に現れる不規則な班点状の色素異常である。",
      "d.　60歳以上の高齢者に好発する。",
      "e.　萎縮の進行は停止しない。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "d). 10代から20 代に発症する例が多いとされる。(e). 通常、発症後2年半から10年の間に停止するといわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 20,
    "field": "その他",
    "question": "Progressive hemifacial atrophyについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　一般的には、萎縮の進行中に再建すべきとされる。",
      "b.　病理組織学的には強皮症と鑑別できる。",
      "c.　Lipodystrophyと同じ疾患である。",
      "d.　Parry-Romberg症候群とも呼ばれる。",
      "e.　進行しても骨に変化ない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a).Progressive hemifacial atrophyの再建は萎縮の進行中は欠損の程度が不明のため、萎縮が停止してから施行する。(e).皮膚や軟部組織だけでなく、骨の萎縮も進行することもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 21,
    "field": "その他",
    "question": "Parry-Romberg症候群の特徴について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面の萎縮",
      "b.　色素異常",
      "c.　小耳症",
      "d.　眼窩隔離症",
      "e.  眼球陥凹 \"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Parry-Romberg症候群(ロンベルグ病)：進行性顔面片側萎縮といわれる。男:女=1:1.5。10-20歳代の発症が多い。左右差はなく、利き腕と同側に生じやすい。原因は不明。正中線から２横指外側付近の皮膚の色素沈着や色素脱失斑からゆっくり進行し、皮膚萎縮、皮下組織障害を起こす。三叉神経の分布に一致していることが多いが、頚部、頭部、四肢、体幹まで侵されることがある。鼻翼軟骨、耳介軟骨、顔面骨も形成不全を起こしたりする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 22,
    "field": "その他",
    "question": "Horner症候群について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上眼瞼挙筋障害による眼瞼下垂を生じる。",
      "b.　瞼板筋(Muller筋)障害による筋原性眼瞼下垂を生じる。",
      "c.　患側の瞳孔は縮小するが、対光反射は保たれる。",
      "d.　視床下部から眼球までの交感神経線維の経路の障害で生じる。",
      "e.　ミュラー筋麻痺による瞼裂狭小のため見かけの眼球陥没を来す。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).ミュラー筋のみの麻痺が原因。(b).ミュラー筋の頸部交感神経障害が原因で生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 23,
    "field": "その他",
    "question": "顔面神経麻痺に関係ないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Melkersson-Rosenthal 症候群",
      "b.　Mebius 症候群",
      "c.　Ramsay-Hunt 症候群",
      "d.　Wallenberg 症候群",
      "e.　Raynaud 症候群\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "Melkersson-Rosenthal症候群；繰り返し起きる顔面神経麻痺、顔面口唇の腫脹およびひだ舌lingua plicaまたは陰嚢舌scrotal tongueを特徴とする症候群。Mebius症候群；先天性の両側顔面神経核低形成による先天性顔面麻痺、核性外眼筋麻痺、運動外転麻痺を伴う。Ramsay Hunt症候群；膝状神経節の帯状ヘルペス感染による末梢性顔面神経麻痺である。外耳道後壁、鼓膜の後半耳介後部の皮膚などに水泡が見られる。また周辺の脳神経、特に第8脳神経の耳鳴、難聴、めまいを伴うこともある。Wallenberg症候群（外側延髄症候群）；脳幹障害のうち、延髄の外側の障害による症候群。障害と同側の顔面の温・痛覚脱失（解離性知覚障害）、Horner症候群が見られる。また、小脳症状として協調運動障害と筋トーヌス低下も生ずる。反対側には、上下肢、躯幹の温・痛覚脱失が見られる。原因は、閉塞性血管障害で、後下小脳動脈（PICA）や、椎骨動脈の閉塞によることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 24,
    "field": "その他",
    "question": "一般に顔面神経麻痺を合併しないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　耳前瘻孔",
      "b.　内頚動脈後交通動脈分岐部動脈瘤",
      "c.　第四脳室腫瘍",
      "d.　小脳橋角部腫瘍",
      "e.　耳下腺癌\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c). 第四脳室の底部（脳幹）には顔面神経核など多くの脳神経の核があり、この部の腫瘍により顔面神経麻痺などを起こす。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 25,
    "field": "その他",
    "question": "顔面神経麻痺の原因について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　聴神経腫瘍",
      "b.　Bell麻痺",
      "c.　Frey症候群",
      "d.　耳下腺腫瘍",
      "e.　中耳炎\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "b). Bell麻痺：特発性顔面神経麻痺ともいわれ、顔面神経麻痺の約60%を占める。殆どは片側性に突然発症する。原因不明であるが、最近は、単純ヘルペスウイルス１型の感染とする説が強い。  (c). Frey症候群：耳下腺手術後にみられ、損傷された顔面神経（耳介側頭神経）の再生過程で、神経が直接汗腺に分布するために起こる。症状は、食物摂取時の耳下腺皮膚の発汗、発赤、腫脹などである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 26,
    "field": "その他",
    "question": "顔面神経麻痺のうち、鼓索下の障害でも認められる症状はどれか。",
    "choices": [
      "a.　涙分泌低下",
      "b.　咬筋筋力低下",
      "c.　あぶみ骨反射の消失",
      "d.　味覚鈍麻",
      "e.　流延\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "下顎縁枝の障害により、口角下制筋が麻痺し、流延しやすくなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 27,
    "field": "その他",
    "question": "次の神経異常交通による現象の中で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Bell麻痺からの回復後に、笑うと瞼裂が閉じてしまう。",
      "b.　Marcus Gunn現象では、閉口すると眼瞼が挙上する。",
      "c.　Frey症候群では食事をすると、耳前部の皮膚が発赤し、発汗する。",
      "d.　クロコダイル流涙現象では、食事をすると涙が流れる。",
      "e.　動眼神経の異常交通では、眼球運動に伴って眼瞼下垂の程度が変化する。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b.　Marcus Gunn現象では、開口すると眼瞼が挙上する。先天性眼瞼下垂の2-13%程度で見られる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 28,
    "field": "その他",
    "question": "末梢神経損傷後の変化について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　神経切断後約12～24時間で切断部より末梢はWaller変性に陥る。",
      "b.　Waller変性とはSchwann鞘の脱落である。",
      "c.　Waller変性と同時に筋の運動終板も変性消失する。",
      "d.　神経の損傷より回復までの期間で、神経損傷部を再生軸索が通過するのに要する時間をinitial delayという。",
      "e.　再生軸索が終末に達してから機能を回復するまでの時間をterminal delayという。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). 細胞核との連続性を絶たれた神経細胞のあらゆる部分は変性し、食作用によって破壊される。損傷部から遠位でのこの変性過程は２次変性もしくはWaller変性と呼ばれる。変性に要する時間は知覚神経と運動神経で多少違い、また、神経のサイズや髄鞘形成とも関連している。一般に、数週の単位で変性が起こる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "field": "その他",
    "question": "末梢神経損傷からの回復状態について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Tinel徴候の下降。",
      "b.　Fibrillation potentialの減少とpolyphasic waveの出現。",
      "c.　皮膚電気抵抗値の減少。",
      "d.　強さ時間曲線の右方変位と急峻化。",
      "e.　発汗。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a.損傷を受けた末梢神経を軽く叩打圧迫すると、その神経が支配する末梢の領域に異常感覚が出現し、軸索再生が生じている場合は、叩打圧迫により異常感覚を生じている部位が徐々に末梢に伸びていく、この現象をTinel signと呼ぶことが多い。b.　末梢神経切断後約 3 週が経過すると脱神経筋から線維自発電位（fibrillation potential），線維束自発電位（fasciculation potential）， 陽性棘波（positive sharp wave）が導出され，脱神経電位と呼ばれている。神経が筋に到達すると多相性電位（complex NMU potential）が観察でき，神経再支配の指標として有用である．d.　強さ時間曲線の右方変位と急峻化は脱神経時早期の所見c, e 神経回復で発汗が生じて，皮膚電気抵抗が減少する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 30,
    "field": "その他",
    "question": "神経縫合術を行った。縫合部から15cm遠位のmotor pointをもつ支配筋に収縮が認められるのは術後何日目ぐらいと予想すべきか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　100日",
      "b.　150日",
      "c.　200日",
      "d.　250日",
      "e.　300日\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "神経の再生は1mm/day.これにinitial delayの期間を考慮すると150～200日が適当である。なお文献によっては「その速度は1日2～3mmとされる。しかしinitial delay terminal delayなどを考慮に入れて臨床的には1日1mmと考えでよいであろう」とか「神経の再生速度は体格の大小に関係なく1日1mmと計算される」とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 31,
    "field": "その他",
    "question": "末梢神経損傷の評価に用いられる検査で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　発汗テスト",
      "b.　運動神経伝導速度",
      "c.　２点識別検査",
      "d.　Tinel徴候",
      "e.　Albright test\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a-dは代表的な末梢神経損傷の評価検査",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 32,
    "field": "その他",
    "question": "薬剤の血管外漏出について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　起壊死性抗癌剤による皮膚障害は重篤になりやすい。",
      "b.　メシル酸ガベキサートは皮膚障害を来すことはまれである。",
      "c.　発泡性抗癌剤では可及的早期のデブリードマンを考慮する。",
      "d.　アントラサイクリン系抗癌剤では温罨法が有効である。",
      "e.　ビンカアルカロイド系抗癌剤はステロイド局注で増悪した報告もある。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "b.　メシル酸ガベキサートは血管内皮細胞傷害により潰瘍を生じるd.　アントラサイクリン系抗癌剤（ダウノルビシン、ドキソルビシン等）は重炭酸サナトリウムとデキサメタゾンによる解毒の報告がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 33,
    "field": "その他",
    "question": "放射線皮膚障害で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　潰瘍の多くは表在性である。",
      "b.　悪性化しない。",
      "c.　保存的治療で治癒する。",
      "d.　皮膚の線維化は少ない。",
      "e.　皮膚付属器や血管の萎縮を認める。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).潰瘍は皮膚だけでなく皮下脂肪や筋肉に至ることもある。(b).難治性潰瘍から悪性化することもある。(c).通常は保存的治療では軽快せず、手術を要する。(d).皮膚は線維化する。(e).皮膚付属器や血管の萎縮も認める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "field": "その他",
    "question": "頭頚部の骨放射線壊死について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Dose responseである。",
      "b.　骨壊死が進行するまで無症状のことが多い。",
      "c.　上顎骨より下顎骨に起こりやすい。",
      "d.　早期に抜歯をした方が良い。",
      "e.　初期には高圧酸素療法が有効である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a. 一般に放射線30Gy 以上で骨細胞の死が起こり 50Gy 以上で血管の欠落が起こるとされるd. 抜歯を行うと急速に骨障害が進行するため照射前の抜歯を推奨する報告もあるe. 発症早期に高圧酸素療法を開始すれば効果が高いとされる",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 35,
    "field": "その他",
    "question": "血行障害によって生じる潰瘍について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　静脈瘤による静脈還流不全の場合は、主として足指に生じる。",
      "b.　慢性動脈閉塞では主として手指や足指、とくに第１足指尖端に生じることが多い。",
      "c.　Raynaud病では通常は潰瘍形成までには至らないが、ときに指尖に生じる。",
      "d.　先天性動静脈瘻奇形でも潰瘍を形成するが、この場合はうっ血性潰瘍である。阻血と静脈圧上昇が原因である。",
      "e.　急性動脈閉塞では広範な潰瘍形成がみられることがある。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a.　静脈瘤による静脈還流不全の場合は、下腿に生じやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 36,
    "field": "その他",
    "question": "四肢の主幹動脈を遮断すると末梢部に壊死をきたすおそれがあるが、その危険率の最も高い動脈はどれか。",
    "choices": [
      "a.　橈骨動脈",
      "b.　前脛骨動脈",
      "c.　膝窩動脈",
      "d.　外腸骨動脈",
      "e.　深大腿動脈\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).膝窩動脈は側副血行路が一番少ないため、遮断すると末梢部に壊死をきたす危険率が最も高い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 37,
    "field": "その他",
    "question": "静脈血行障害について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下肢静脈疾患のCEAP分類で、皮膚病変を生じるのはC3である",
      "b.　遊走性静脈炎では、静脈の走行と一致した索状の硬結と発赤がみられる。",
      "c.　下腿深部静脈に炎症や閉塞があるとHomans徴候を呈することが多い。",
      "d.　うっ血性潰瘍は阻血性潰瘍と異なり、下腿下部、とくに内果の上に生じやすい。",
      "e.　慢性静脈閉塞では、ときに軟部組織や静脈に石灰沈着をみる。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a.色素沈着、湿疹や脂肪皮膚硬化など皮膚病変はC4b.記載の通り。バージャー病の特徴の一つであるc.　Homans徴候：深部静脈血栓症の急性期に足関節背屈時に腓腹筋部に疼痛を生じる。d、e 記載の通り",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 38,
    "field": "その他",
    "question": "動静脈瘻奇形について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　拍動性である。",
      "b.　血管造影で静脈の早期抽出をみる。",
      "c.　完全切除が困難な症例が多い。",
      "d.　部分切除でも再発は少ない。",
      "e.　塞栓術後に手術すると出血が少ない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "動静脈奇形は胎生期における脈管形成異常であり、単一もしくは複数の動静脈シャントで構成され、潰瘍や出血などの症状を呈する。動静脈シャントが病変の本態であるため、拍動性であり、静脈への動脈血流入を反映して血管造影では静脈の早期描出がある。浸潤例が多く、完全切除が困難なことも多い。部分切除では再発（再増大）がかならず生じる。出血コントロールのため切除前72時間以内の塞栓術が推奨されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 39,
    "field": "その他",
    "question": "Sjögren 症候群で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　唾液分泌過剰",
      "b.　乾燥性角・結膜炎",
      "c.　リウマチ様関節炎",
      "d.　多発性筋炎",
      "e.　結節性動脈炎\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a).Sjogren症候群では唾液分泌は減少する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 40,
    "field": "その他",
    "question": "皮膚癌を多発するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　de Sanctis-Cacchione症候群",
      "b.　Kyrle病",
      "c.　Darier病",
      "d.　Rothmund-Thomson症候群",
      "e.　Gorlin症候群\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a.　de Sanctis-Cacchione症候群（デ・サンクティス‐カクオーネ）　色素性乾皮症のうちA群に属するもので多彩な中枢・末梢神経症状を呈し、重症型とされる。皮膚がんの発生が多い。c.　Darier病（ダリエー病）　脂漏部と間擦部に痂皮を伴う褐色の硬い丘疹が集蔟性に多発し、しばしば融合して浸軟しながら乳頭状に増殖する。d.　Rothmund-Thomson症候群（ロスムンド・トムソン）は、小柄な体型、日光過敏性紅斑、多形皮膚萎縮症、骨格異常、若年性白内障を特徴とする常染色体劣性の遺伝病である。e.　Gorlin症候群　基底細胞母斑症候群のこと。基底細胞癌が多発する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 41,
    "field": "その他",
    "question": "白斑について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　限局性白皮症では左右対称性に白斑をみる。",
      "b.　限局性白皮症は伴性劣性遺伝疾患である。",
      "c.　尋常性白斑は後天性の色素異常症である。",
      "d.　尋常性白斑では表皮メラノサイトが消失している。",
      "e.　脱色素性母斑では思春期にあらわれてくる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "尋常性白斑は後天性の原因不明の疾患で、メラノサイトの破壊・消失により不規則地図状の脱色素斑を生じる。PUVA療法、水疱膜移植、最近では培養表皮移植が行われている。限局性白皮症は常染色体優性遺伝疾患で、ドーパ反応陽性メラノサイトは存在せず、保存的治療は無効で植皮が適応となる。脱色素母斑も先天性疾患である。ドーパ陽性メラノサイトは小さくメラニン顆粒は軽度存在するため、上記の２疾患と違い不完全な脱色素斑を示し手術適応となることはあまりない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 42,
    "field": "その他",
    "question": "爪について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　巻き爪は末節骨の外骨腫を伴うことがある。",
      "b.　爪甲下血腫は悪性黒色腫と鑑別を要する。",
      "c.　爪母付近のガングリオンにより爪甲変形をきたすことがある。",
      "d.　陥入爪は全抜爪を行なうと完治する。",
      "e.　爪白癬の診断にはKOH標本が有効である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d).陥入爪の手術は爪甲側縁、爪母、爪下床、爪郭をen blocに切除する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 43,
    "field": "その他",
    "question": "凍傷について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　強い低温にさらされて生ずる限局性の皮膚障害である。",
      "b.　外気温の寒さに曝露されて生じる凍瘡とは鑑別される。",
      "c.　早期例ではなるべく早く40℃の温湯で加温する。",
      "d.　急性期にはとくに交感神経遮断が有用である。",
      "e.　Ⅰ～Ⅱ度凍傷は早期デブリドマンが適応である。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "c). 徐々に加温するという考えと、40℃の温湯で急速に温めるという考えがある。(d). 薬剤では末梢循環改善剤が有効で交感神経遮断は有効ではない。(e). Ⅰ～Ⅱ度凍傷は保存療法で充分治癒する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 44,
    "field": "その他",
    "question": "Peyronie病について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Dupuytren拘縮が約10％合併する。",
      "b.　40～60代に多い。",
      "c.　GilliesとMc Laughlinの方法による診断が簡便である。",
      "d.　索状物を温存することが多い。",
      "e.　索状の皮膚は切除し遊離植皮術を行う。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "ペロニー（ペイロニー）病は陰茎硬化症ともいわれ、陰茎海綿体薄膜に線維性高潔が形成される良性疾患である。症状として、勃起時疼痛、硬結の触知、陰茎彎曲、勃起不全などにより性交障害の原因となる。50代に多い。Dupuytren拘縮に合併することがあり、1-3%もしくはそれ以上との報告がある。彎曲のみを改善させる目的で短縮のない側を縫い縮める縫縮法（Plication法）があるが、硬結の改善が期待できない。従って硬結やchodeeを切除して欠損部に真皮移植や静脈移植を行う方法がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 45,
    "field": "その他",
    "question": "性行為感染症の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　トレポネーマ・パリズム      ････ 梅毒",
      "b.　ヒト乳頭腫ウイルス          ････ 尖形コンジローマ",
      "c.　水痘－帯状疱疹ウイルス      ････ 陰部疱疹",
      "d.　ヒトT細胞白血病ウイルスⅢ型 ････ AIDS",
      "e.　クラミジア・トラコマチスD-K ････ 非淋菌性尿道炎\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "陰部疱疹は性器おける単純ヘルペス感染症で、ほとんどヘルペス1型により起こる。帯状疱疹はヘルペス3型。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 46,
    "field": "その他",
    "question": "臍にみられる疾患について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　悪性腫瘍の転移",
      "b.　エンドメトリオーシス",
      "c.　カンジダ症",
      "d.　尿膜管瘻",
      "e.　副乳\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "e).副乳は腋窩から正常乳房を通って鼠径部に引いた弓なりの線、乳腺堤embryonal milk line にある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 47,
    "field": "その他",
    "question": "小陰唇肥大をきたす疾患で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　リンパ管腫",
      "b.　神経線維腫",
      "c.　尖形コンジローマ",
      "d.　血管腫",
      "e.　フィラリア症\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).尖形コンジローマで小陰唇肥大をきたすことはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 48,
    "field": "その他",
    "question": "陰茎陰嚢皮膚剥脱損傷について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　陰嚢だけの剥脱損傷は少ない。",
      "b.　剥脱された皮膚は再利用できることが多い。",
      "c.　陰茎ではBuck筋層の上、Dartos層の下で剥脱される。",
      "d.　陰嚢では挙睾筋の上で剥脱される。",
      "e.　疼痛、出血が少ない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).剥脱された皮膚は血流が悪く、再利用しても壊死したり、拘縮の原因になることが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 49,
    "field": "その他",
    "question": "Munchausen症候群について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　手術や痛みを伴う検査に非常に協力的である。",
      "b.　いわゆる詐病である。",
      "c.　医学知識にもとづく症状を申し立てることがある。",
      "d.　症状の訴えはあるが、それを裏付ける所見が乏しい。",
      "e.　入院治療を受けたいが為に自傷行為を繰り返す。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "ミュンヒハウゼン症候群は病気を創作もしくは既に罹患している病気をことさらに重症であるように誇張し、通院や入院を繰り返す。一つの病気の問題が解決したり、虚偽が見破られたり、小康状態に陥ると新たな病気を作り出す。重篤な患者と見せかけるために自傷行為や検査検体のすり替え、偽装工作などを繰り返し行う。苦痛を伴う検査や手術に協力的で、相手の同情や気を引くために手術や入院を要する病気を作り出す行為を繰り返す。詐病は病気を作り出すことで経済的利益を享受することが目的で苦痛を伴う処置は避ける傾向にある。に変更するのが適していると考えます。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 50,
    "field": "その他",
    "question": "Toxic shock syndromeについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　黄色ブドウ球菌の産生する外毒素によりひき起こされる。",
      "b.　突然の発熱、腹痛、血圧低下、肝腎傷害、中枢神経症状などの多彩な症状を呈する。",
      "c.　重傷例では多臓器不全に陥る。",
      "d.　死亡率は約40％である。",
      "e.　誘因としては外科手術が最も多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "死亡率は3.3％前後とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 51,
    "field": "その他",
    "question": "Amnion rupture sequenceについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　常染色体優性遺伝を示す。",
      "b.　仮性合指症は症状のひとつである。",
      "c.　四肢の拘扼輪は症状のひとつである。",
      "d.　口唇口蓋裂の合併が多い。",
      "e.　羊膜異常の合併は稀である。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "先天性形態異常の一因として知っておくべき病因として挙げた。羊膜破裂シークエンス（Amnion rupture sequence）は、羊膜破裂に引き続きstrandの一部が四肢を取り囲み拘扼輪や仮性合指症（手指先端のみの合指）を生じるものである。羊膜の突発性の異常であり遺伝性は示さない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 52,
    "field": "その他",
    "question": "腋臭症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　小児期や老年期にみられることは少ない。",
      "b.　ボツリヌス毒素の皮下注射が保険適応となっている。",
      "c.　皮弁法の手術は保険適応となっている。",
      "d.　術後の血腫の可能性を示唆する所見として、皮下出血斑の拡大、疼痛がある。",
      "e.　剪除法による手術では一般的に腋毛が薄くなる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "a).腋臭の原因といわれるアポクリン腺が性腺機能の内分泌の影響を強く受けるため、思春期から中年期に現れる現象とされている。  (b).A型ボツリヌス毒素（ボトックス注、グラクソ・スミスクライン）の保険適応は「重度の原発性腋窩多汗症」である。  (c).保険適応術式として、K008 腋臭症手術①.皮弁法・・・　5730 点②.皮膚有毛部切除術・・・　3730 点③.皮膚有毛部切除術・・・　3730 点④.皮膚有毛部切除術・・・　3000 点⑤.その他のもの　・・・　1660 点  がある。（平成26年度診療報酬点数）  (d).血腫は早期に処置して、皮弁壊死を防ぐことが重要である。  (e).アポクリン腺を剪除する際に、腋毛の毛根組織も除去されることになる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 53,
    "field": "その他",
    "question": "Langer線について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皺と一致する。",
      "b.　皮膚切開はLanger線に沿うのが原則である。",
      "c.　筋の走行と垂直方向の線である。",
      "d.　皮膚の線維の配列方向によるとされる。",
      "e.　もともと死体について研究されたものである。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a)(b). Langer線は、屍体に穴を開けてその延び具合を調べたもので、実際にはそぐわない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 54,
    "field": "その他",
    "question": "涙道再建術に関するのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Jones tube",
      "b.　涙嚢鼻腔吻合",
      "c.　交感性眼炎",
      "d.　Methylmethacrylate",
      "e.　内眼角形成\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).(b).ともに涙道再建術の主な術式である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 55,
    "field": "その他",
    "question": "口唇欠損の治療法に関係ないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Abbe法",
      "b.　Kilner法",
      "c.　Thompson法",
      "d.　Estlander法",
      "e.　Naso-labial flap\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "c). Thompson法：陳旧性顔面神経麻痺に対する動的再建術の一法で、短指伸筋、長掌筋など遊離筋移植術を行うものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 56,
    "field": "その他",
    "question": "眼窩下床へのアプローチについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　睫毛下皮膚切開",
      "b.　経結膜アプローチ",
      "c.　下眼瞼切開",
      "d.　口腔前庭切開",
      "e.　頭部冠状切開\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a、b、cは代表的な眼窩下壁へのアプローチ法頭部冠状切開では眼窩外側～頬骨弓まで到達可能であるが、眼窩底は確認できない。口腔前提切開では、主に上顎洞前壁やbuttress確認できるが、眼窩底は確認できない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 57,
    "field": "その他",
    "question": "頭蓋内アプローチを行なわない手術はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Le FortⅢ型骨切り術",
      "b.　眼窩隔離症の手術",
      "c.　三角頭の手術",
      "d.　frontal advancement",
      "e.　sagittal splitting\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Le Fort III型骨切り術は頬骨前頭骨縫合部、鼻骨前頭骨縫合部を離断するものである。Sagittal splittingは下顎枝矢状分割骨切り術である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 58,
    "field": "その他",
    "question": "顔面神経麻痺に対する静的再建術について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　眉毛挙上術として眉毛上縁皮膚切除を行う場合、その切除幅は完全麻痺例では通常８～10mm程度である。",
      "b.　軽度の兎眼に対してgold plate埋入によるlid loading法を行うべきではない。",
      "c.　筋膜による口角部の吊り上げ術には内視鏡が頻用されている。",
      "d.　下口唇の左右非対称に対しては健側広頸筋の切断が有効である。",
      "e.　下眼瞼外反に対する術式としてKuhnt-Szymanowski法がある。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "軽度の兎眼に対してはまずgold plate埋入によるlid loading法を試みるべきである。また内視鏡による口角部吊り上げ術は一般的ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 59,
    "field": "その他",
    "question": "陳旧性顔面神経麻痺に対する健側顔面神経を移植床神経とした一期的遊離筋肉移植術の採取部について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　短趾屈筋",
      "b.　総指伸筋",
      "c.　大腿直筋",
      "d.　腹直筋",
      "e.　広背筋\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "健側顔面神経を移植床神経とした一期的遊離筋肉移植術を行うためには、健側顔面神経と縫合するための長い神経柄と、強い筋力を有する移植筋が必要であるが、短趾屈筋では筋力が弱すぎ、また総指伸筋では筋肉採取による犠牲が大きすぎる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 60,
    "field": "その他",
    "question": "伝達麻酔法について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　星状神経節ブロックは上肢の手術に用いられる。",
      "b.　下顎骨折の整復の際は顔面神経ブロックが有用である。",
      "c.　腕神経叢ブロックは上肢の血行改善目的に行われる事が多い。",
      "d.　陥入爪の手術には趾ブロックが適している。",
      "e.　眼窩下神経ブロックでは鼻翼部は麻酔されない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 星状神経節ブロックは頚部交感神経節のブロック。上肢の手術は、上腕神経叢ブロック。(b). 三叉神経ブロック。(c). 上肢の血行改善には星状神経節ブロックを行う。(e). 麻酔範囲は、外側は片側の外眼角から口角を円弧状に結んだ線、内側は上口唇および外鼻の正中線、上縁は瞼裂、下縁は口裂。但し、下眼瞼内側部周囲は抜ける。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 61,
    "field": "その他",
    "question": "外鼻の局所麻酔について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　局所麻酔のみで十分な鎮痛効果を得るのは難しい。",
      "b.　眼窩下神経ブロックは効果的である。",
      "c.　皮膚と粘膜の麻酔が必要である。",
      "d.　前篩骨神経は皮膚の支配もある。",
      "e.　三叉神経第一枝は外鼻の神経支配に関与しない。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "外鼻という限られた範囲であれば局所麻酔のみで十分な鎮痛効果が得られる。三叉神経第一枝である眼神経には外鼻神経という分枝がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 62,
    "field": "その他",
    "question": "同種皮膚移植について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　同種移植皮膚片における抗原性は、他の臓器の移植片と同等である。",
      "b.　一卵性双生児間では同種皮膚移植片は生着する。",
      "c.　Swiss型無γ-グロブリン血症患者では同種皮膚移植片は生着する。",
      "d.　ホジキン病患者に移植された同種皮膚移植片は生着する可能性が高い。",
      "e.　重症熱傷患者では同種皮膚移植片は一過性の生着を見る。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "移植臓器の種類によって、同種組織片の抗原性は異なる。例えば、同種骨髄は同種腎に比べ、より厳密なHLAマッチングを必要とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 63,
    "field": "その他",
    "question": "Mesh skin graftで正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　網目の中の皮膚欠損部は移植床の皮膚付属器から上皮化する。",
      "b.　小さな皮膚で、大きな欠損部を被覆する目的で使われるのが通常である。",
      "c.　網状皮膚を伸ばさないで使用して植皮床のdrainageを目的とすることもある。",
      "d.　顔面に用いた場合は他部位に用いた場合より整容的に優れている。",
      "e.　関節部に用いると伸縮性に優れる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "網目の中の皮膚欠損部は移植皮膚組織の伸延と瘢痕上皮化によって治癒閉鎖する。Mesh skin graftは熱傷などやむを得ず広範囲の創に移植する場合や母床に汚染があって生着が危惧されるような場合に用いられるため、整容的、機能的再建を要する部位には適さない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 64,
    "field": "その他",
    "question": "分層植皮の術後問題点はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　疼痛",
      "b.　収縮",
      "c.　色素脱失",
      "d.　陥凹",
      "e.　癌化\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "分層植皮は、全層植皮に比べて薄く、拘縮（収縮）し易い。薄いために陥凹しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 65,
    "field": "その他",
    "question": "植皮片の知覚回復について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　全層植皮片より分層植皮片の方が知覚回復は早い。",
      "b.　植皮片の知覚獲得は主に植皮片への神経の再支配による。",
      "c.　知覚回復の中でも触覚が最も早い。",
      "d.　骨膜や筋肉上への移植片では、知覚回復は良好である。",
      "e.　術後６ヵ月までに完了する。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "植皮片の知覚回復は術後1～2ヶ月目から始まり、痛覚回復が最も早いが、痛覚、冷覚はともに過敏になりやすく、温覚は判定しにくいため、回復の指標として最もよいのは触覚である。また骨膜、筋の上の植皮片は回復が悪い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 66,
    "field": "その他",
    "question": "遊離植皮について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　術後の色素沈着と植皮片の厚さは関係ない。",
      "b.　植皮片が厚いほど一次収縮を生じる。",
      "c.　関節部屈側への植皮は術後拘縮を生じにくい。",
      "d.　筋膜への植皮は生着しない。",
      "e.　植皮片が薄いほど感染に対し抵抗力が弱い。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "植皮片が薄いほど採皮による外傷を受けやすく、メラノサイトの調節機構を傷害するので色素沈着を来たしやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 67,
    "field": "その他",
    "question": "遊離植毛について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭髪をもちいた眉毛再建では、術後眉毛を短く切りそろえる必要はない。",
      "b.　男性型脱毛症の前頭部には、頭頂部からの遊離植毛が適している。",
      "c.　遊離植毛術では移植毛は一旦脱落した後、１－２週後に再生する。",
      "d.　含硬毛遊離植皮の幅は5mm以下が安全である。",
      "e.　移植毛は原則としてdonor siteの性状を移植後も保持する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "c). 1－2ヶ月後。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 68,
    "field": "その他",
    "question": "皮膚片のInlay graftについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　組織内に遊離植皮して内腔をつくる。",
      "b.　Onlay graftとは内腔をつくる点で共通している。",
      "c.　結膜嚢作成に適応する。",
      "d.　長期間にわたる収縮予防固定が不要である。",
      "e.　皮膚片からの分泌物で悩むことはまずない。\"",
      "(a)(c)"
    ],
    "answer": "Inlay graft（内ばり植皮）とは、眼窩腔や鼻腔などを作る際に用いる。例えば眼窩腔を作製する場合、遊離植皮片のraw surfaceを表側にしてcastを包み、作製した眼窩腔に挿入して眼瞼縁を縫合閉鎖する。約２週後に瞼裂に沿って眼瞼縁の閉鎖部とccastを包み込んでいる植皮片を切開し、castを摘出するとそこに眼窩腔が作製される。（b). Onlay graft（重ね移植）とは、例えば、骨の上に骨片を重ねて移植するものである。Outlay graft（外ばり植皮）とは、Inlay graftに似るが、castに包んだ植皮片を完全に埋没しないところが異なる。例えば、上眼瞼の拘縮など、再拘縮しやすい場所に、たっぷりと余裕を持たせて植皮したい場合に用いる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 69,
    "field": "その他",
    "question": "Special skin graft(Dermal over graft)について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　真皮を含まない。",
      "b.　瘢痕を全層切除したのち植皮される。",
      "c.　色素脱失性瘢痕はよい適応である。",
      "d.　稗粒腫様皮疹を生じやすい。",
      "e.　術後の色素沈着は少ない。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "Special skin graft (Dermal over graft)は重ね貼り植皮、真皮上植皮といわれ、表皮を剥離した瘢痕の上に、あるいは真皮上に薄い分層皮片を移植する方法である。術後の色素沈着が生じやすいため、色素脱失性瘢痕にはよい適応であるが、瘢痕の程度により毛嚢などが残存する場合には稗粒腫様皮疹を生じやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "field": "その他",
    "question": "皮下血管網を保存した遊離全層植皮法について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　真皮層は全く損傷されていない。",
      "b.　通常タイオーバー固定を必要としない",
      "c.　移植皮膚に２次的な瘢痕性硬化ないし収縮を起こしやすい。",
      "d.　著しい色素沈着を発生させる傾向が少ない。",
      "e.　採皮には特殊な器械を必要とする。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "皮下血管網は、真皮直下と皮下脂肪組織との間の疎性結合組織層に分布しており、これを保存した植皮片による植皮を「含皮下血管網全層皮膚移植」という。この血管網の温存で早期から血行再開に有利に働き、生着を容易にし、構造・機能的回復を速やかにする、二次収縮や効果も起こさない、とされている。また、移植に際して、移植床創面の完全止血、平坦な床創面の調整、移植皮膚に対する適切な圧迫固定を行うことが生着させるうえで最も大切な処置である、とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "field": "その他",
    "question": "植皮（毛）について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼠径部等の非露出部からの植皮片は、露出部からのものより紫外線の影響は少ない。",
      "b.　移植皮膚の色素沈着は一度生じると改善はほとんど見込まれない。",
      "c.　遊離植毛術の移植毛は一旦脱落すると再生は望めない。",
      "d.　移植皮膚の成長率は高年令より低年令のほうが大きい。",
      "e.　含皮下血管網植皮術では色素沈着は生じない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "足底は別だが、非露出部からの植皮片は紫外線により色素沈着を生じやすい。色素沈着は術後数か月がピークとなることが多いが、遮光に気を付ければ消退傾向を示すことも多い。毛は一旦脱落したのちに生着した毛嚢より再生してくる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "field": "その他",
    "question": "遊離複合組織移植（free composite tissue graft) について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　2つ以上の組織を遊離移植する方法である。",
      "b.　立体的な形態を有する組織を移植できる。",
      "c.　採取部位や移植部位が異なると生着可能な移植片の大きさも異なる。",
      "d.　母床との接触面積は生着に影響を及ぼさない。",
      "e.　採取に際し血管収縮剤を用いない方がよい。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "composite graftでは血行再建を行わないため、母床との接触面積が大きいほど、血行再開がよく生着しやすい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 73,
    "field": "その他",
    "question": "軟骨移植について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　移植された自家軟骨は吸収されてしまう。",
      "b.　移植された自家軟骨は間質成長と添加成長によって成長する。",
      "c.　移植後の自家弾性軟骨は、血行が豊富な組織となる。",
      "d.　異種弾性軟骨は、生着が良好である。",
      "e.　軟骨膜の遊離移植で、軟骨が形成されることがある。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "軟骨膜の遊離移植では75～80％の軟骨再生が起こるといわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 74,
    "field": "その他",
    "question": "骨移植の採取部で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　上腕骨",
      "b.　腸骨",
      "c.　頭蓋骨",
      "d.　大腿骨",
      "e.　膝蓋骨\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "上腕骨、大腿骨、膝蓋骨などは骨採取部位として、一般的には選択されにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 75,
    "field": "その他",
    "question": "骨軟骨移植について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　血管柄付き肩甲骨移植では肩甲骨の血管茎は通常肩甲回旋動脈のみである。",
      "b.　頭蓋骨は頭頂部から後頭部にかけての部分が最も厚い。",
      "c.　鼻背への肋軟骨移植術の合併症として、術後の彎曲がある。",
      "d.　血管柄付き腸骨皮弁は深下腹壁動脈を茎とする。",
      "e.　血管柄付き頭蓋骨移植は眼窩周囲の再建に有用である。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a). 胸背動脈も分布する bipediced flap である。(d). 深腸骨回旋動脈を茎とする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 76,
    "field": "その他",
    "question": "真皮縫合について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　身体のどの部位の縫合でも行ったほうがよい。",
      "b.　縫合の間隔が小さければ小さいほどよい。",
      "c.　減張効果は、半永久的に持続する。",
      "d.　創縁を隆起させる必要がない場合もある。",
      "e.　モノフィラメント・ナイロン糸以外は用いない。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "眼瞼や足底などでは一般的には行われない。縫合の間隔が小さければ組織虚血を来す場合もある。非吸収糸であっても減張効果は多くは数か月である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 77,
    "field": "その他",
    "question": "Z形成術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮弁の血行は通常軸走型（axial pattern）である。",
      "b.　三本の脚の長さは一致させる必要はない。",
      "c.　Zの斜辺の最終的な瘢痕がRSTLsに一致するようにデザインすることが重要である。",
      "d.　頂角が大きいほど、延長率は大きくなる。",
      "e.　頂角60度のときの延長率は約50％である。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "a). 延長率は、理論的には、30度で約25％、45度で約50%、60度で約75%",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 78,
    "field": "その他",
    "question": "もっとも阻血に弱い組織はどれか。",
    "choices": [
      "a.　骨",
      "b.　腱",
      "c.　筋肉",
      "d.　神経",
      "e.　皮膚\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "筋組織は阻血に弱く、神経血管吻合を用いない遊離移植は通常行われない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 79,
    "field": "その他",
    "question": "血管移植について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　大血管の置換には同種移植は適さない。",
      "b.　大血管の置換には自家静脈移植がよい。",
      "c.　自家静脈移植でも拒絶反応を起こす。",
      "d.　小血管の置換には自家伏在静脈がよい。",
      "e.　伏在静脈切除後は側副血行があるため通常障害はない。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "同種心臓弁、血管移植は、2016年4月より「凍結保存同種組織加算」として保険収載されている。大血管の置換には人工血管が通常用いられている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 80,
    "field": "その他",
    "question": "レーザー光線について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　レーザーとは誘導放出による光の増幅である。",
      "b.　レーザー光線は単色性、指向性、拡散性、高輝度などの特徴を有する。",
      "c.　レーザー光線はその発光物質により固体、気体、液体、半導体に分けられる。",
      "d.　炭酸ガスレーザー光線は色調に関係なく組織に吸収されて熱に変わる。",
      "e.　ルビーレーザー光線は赤色以外の色によく吸収される。 　\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "レーザー光線は拡散性ではなく、収束性を有する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 81,
    "field": "その他",
    "question": "下肢のリンパ浮腫のThompson手術で皮下に埋没されるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　表皮",
      "b.　真皮",
      "c.　脂肪",
      "d.　筋肉",
      "e.　骨\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "Thompson手術は皮膚皮下組織筋膜を切除し、内側皮弁の表皮をダーマトームで剥離した後、これを筋層内に巻き込むburied dermal flap法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 82,
    "field": "その他",
    "question": "踵部足底面の皮膚欠損の手術方法として望ましくないのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　鼠径部より全層植皮",
      "b.　Medialis pedis flap",
      "c.　内側足底筋膜皮弁",
      "d.　母趾外転筋筋皮弁",
      "e.　足背皮弁\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "medialis pedis flap は、内側足底動脈からの皮膚枝を栄養動脈とする舟状骨結節上の皮膚を含む足の内側より挙上する皮弁。内側足底筋膜皮弁は内側足底動脈を栄養動脈とする土踏まず部より挙上する皮弁。母趾外転筋筋皮弁は内側足底動脈を栄養動脈とする母趾外転筋上の皮膚を含めて挙上する皮弁。踵荷重部の再建としては足底非荷重部皮膚を用いることが望ましい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 83,
    "field": "その他",
    "question": "リンパ浮腫の手術法で誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Thompson法は大網を利用した方法である。",
      "b.　リンパ管静脈吻合は主に表在リンパ管と静脈を顕微鏡下に吻合する方法である。",
      "c.　Handy法とは糸を皮下に埋没してリンパを誘導する方法である。",
      "d.　Kinmonth法とは小腸をリンパのドレナージに利用した方法である。",
      "e.　Goldsmith法とは表在リンパを深部リンパに導入する方法である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "Thompson法は表在リンパを深部リンパに誘導する方法であり、Goldsmith法は大網をリンパの誘導に利用する方法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 84,
    "field": "その他",
    "question": "内視鏡手術について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　形成外科領域では硬性鏡を用いることが多い。",
      "b.　内視鏡下における眉毛挙上術では、眼窩上神経の１cm外側に滑車上神経が見える。",
      "c.　気腹法では純酸素を送気する。",
      "d.　吊り上げ法では、術野を気密状態にするため、皮切は小さいほうがよい。",
      "e.　内視鏡的前額部除皺術では、通常、鼻根筋と皺眉筋を切除する。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "b). 眼窩上縁で、眉間中央から17-18mm外側に滑車上神経、その約1cm外側に眼窩上神経が観察される。(c). 気腹法では二酸化炭素を腹腔内に送気する。電気メスの使用などに際して酸素は可燃性で危険である。(d). 吊り上げ法では、術野を気密状態にする必要はない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 85,
    "field": "その他",
    "question": "耳介の成長について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　乳幼児期の成長が著しい。",
      "b.　思春期以降も耳介軟骨のリモデリングは起こり続ける。",
      "c.　耳介軟骨の成長に付加成長は関与しない。",
      "d.　耳幅は10才前後で一定に達する。",
      "e.　60才前後でも伸長する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "軟骨膜の線維芽細胞は軟骨細胞に分化し、これが基質を作って軟骨を外側から増やしてゆく、これを付加成長appositional growthといい、軟骨成長の主役となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 86,
    "field": "その他",
    "question": "咬合について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Angleは上・下顎第Ⅱ大臼歯の前後方向のずれで3型に分類した。",
      "b.　Angleの分類でClassⅠは臼歯部の接触関係が正常である。",
      "c.　crossbiteとは上顎歯が下顎歯に対して舌側にずれた状態である。",
      "d.　overbiteとは前歯部の上下方向の交叉の状態を意味する。",
      "e.　anterior open biteとは切歯部で上・下顎の歯が咬合しない状態である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "Angleは上・下顎第Ⅰ大臼歯の前後方向のずれで3型に分類した。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 87,
    "field": "その他",
    "question": "頭部Ｘ線規格写真での計測でSNAについて正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　トルコ鞍－ナジオン－上顎中切歯を結ぶ角度をあらわす。",
      "b.　トルコ鞍－ナジオン－前鼻棘を結ぶ角度をあらわす。",
      "c.　下顎前突症ではSNAの角度は小さくなる。",
      "d.　上顎前突症ではSNAの角度は小さくなる。",
      "e.　頭蓋底に対する上顎歯槽基底の前後的な相互関係をあらわす。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "SNAはトルコ鞍中心点からナジオンを結ぶ直線と、ナジオンから上顎歯槽基底部最陥凹部を結ぶ線とがなす角度をいい、上顎前突症ではこの角度は大きくなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 88,
    "field": "その他",
    "question": "頭部X線規格写真の計測点について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　S(Sella)はトルコ鞍の最前点である。",
      "b.　A点とは前鼻棘のことである。",
      "c.　Occulusal PlaneとはMe(Menton)とGo(Gonion)を結んだ平面である。",
      "d.　Frankfort PlaneとはOr(Orbitale)とPo(Porion)を結ぶ平面である。",
      "e.　SNB角が大きいほど下顎が突出している。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "a). S(Sella)はトルコ鞍の中心点である。(b). A(Subspinale)点は上顎骨前縁の最深部。前鼻棘はANSである。(c). MeとGoを結んだ平面はMandibular Plane（下顎下縁平面）と呼ばれる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 89,
    "field": "その他",
    "question": "セファログラムの分析で顔面角（Facial Angle）を構成する平面はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Po-Or",
      "b.　S-Gn",
      "c.　ANS-PNS",
      "d.　S-N",
      "e.　N-Pg\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "顔面角はフランクフルト平面Po-Orと顔面平面N-Pgのなす角度である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 90,
    "field": "その他",
    "question": "セファログラムにおける基準平面の計測点について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Frankfort平面 Or-S",
      "b.　口蓋平面 ANS-PNS",
      "c.　咬合平面 U1Ed-Mo",
      "d.　顔面平面 N-Me",
      "e.　S-N平面 S-N\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "Frankfort平面は、オルビターレ(Or)とポリオン(Po)によって規定される平面。顔面平面はナジオン(N)とポゴニオン(Pog)とを結んだ線である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 91,
    "field": "その他",
    "question": "頭部Ｘ線規格写真について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　顔面骨の成長パターンの分析はできない。",
      "b.　顎顔面外科治療の効果を評価する上で有用である。",
      "c.　軟部組織の評価は出来ない。",
      "d.　臼歯部の被蓋関係が評価出来る。",
      "e.　上下顎の位置関係が分析できる。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "軟組織も投影される。臼歯部の被蓋関係は判別しにくく、それを目的として撮影することはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 92,
    "field": "その他",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　フランクフルト線とは、眼窩下縁と外耳孔上縁を結んだ直線をいう。",
      "b.　顔面線は、nasionとPogonionを結んだ線である。",
      "c.　aesthetic lineとは、鼻尖と頤最突出点を結んだ線をいう。",
      "d.　黄金点とは、鼻根部の最も低い点をいう。",
      "e.　鼻背顔面角は、約30゜がよい。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "N（nasion；鼻骨前頭縫合の最前点）、Pog（Pogonion；下顎オトガイ隆起の最突出点）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 93,
    "field": "その他",
    "question": "表情筋の筋電図変化について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　神経損傷後、fibrilation potentialsが2－4週間後にあらわれる。",
      "b.　正常の表情筋は強い随意収縮により複数のmotor unitの活動電位が重なって生じる。",
      "c.　脱神経後8日－14日後にfibrilation potentialsがWaller変性の到達前に出現する。",
      "d.　Fibrilation potentialsは筋が脱神経された状態で１年経過すると通常消失する。",
      "e.　再神経支配により、fibrilation potentialsが消失する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "表情筋を含む骨格筋に脱神経が生じると、脱神経後2週以上経過してから、fibrilation potentials を含む脱神経電位が出現する。再神経支配により随意収縮時の電位が出現し、脱神経電位は減少する。脱神経のままであれば、fibrilation potentials は振幅、頻度とも低下していく。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 94,
    "field": "その他",
    "question": "顔面神経麻痺の症状でないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　眉毛の下垂",
      "b.　兎眼",
      "c.　眼瞼挙上不能",
      "d.　眼瞼外反",
      "e.　顔面不対称\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "側頭枝の麻痺の場合、眉毛が下垂し、そのため偽性眼瞼下垂が起こるが、眼瞼の挙上は可能である。眼瞼の挙上を行う上眼瞼挙筋の支配神経は、動眼神経である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 95,
    "field": "その他",
    "question": "神経完全断裂の所見について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　断裂部位に一致してTinel徴候がある。",
      "b.　その神経領域の知覚はSw testで＃10である。",
      "c.　その神経領域の知覚は2-PDが20mm以上で測定不能である。",
      "d.　その神経領域の発汗が停止する。",
      "e.　その神経領域の皮膚は乾燥している。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "常識問題である。知覚は脱失するのでＳｗtestでは＃20以上である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 96,
    "field": "その他",
    "question": "橈骨、尺骨動脈閉塞に対する検査で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　挙上－下垂テスト",
      "b.　Wrightテスト",
      "c.　Brodie-Trendelenburgテスト",
      "d.　Adsonテスト",
      "e.　Allenテスト\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "挙上試験：患者を仰臥位とし、両下肢を挙上して30～ 60秒間足趾を屈伸させて足底部の色調を観察すると正常肢では色調の変化はないが、虚血肢では蒼白になる。中等度以上に虚血が進行している場合に見られる。　下垂試験：挙上試験に続き、椅子等に腰掛けて両下肢を下垂させ、足の色調が回復するまでの時間を観察する。正常肢では10秒前後で元の色調に戻るが、狭窄・閉塞があると1 分以上遅れる。　Wrightテスト、Adsonテストは腕神経叢、胸郭出口疾患の診断の際に用いる。　Wrightテスト：坐位の患者の上肢を過外転させたときの橈骨動脈の拍動の変化と症状の再現性をみる。陽性の場合、小胸筋部、または肋鎖交叉部での圧迫が疑われる。　　Adsonテスト：斜角筋テスト、患者を坐位にさせ、手を膝の上に置かせる。頚部を十分進展させると同時に病側または対側に回旋させ、深く息を吸い込ませたままにしたとき、橈骨動脈の拍動が減弱、または消失する場合、頚肋や前斜角筋症候群が疑われるとされている。　Brodie-Trendelenburgテストは下肢静脈瘤の不全交通枝の診断の際に用いる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 97,
    "field": "その他",
    "question": "リンパ浮腫の診断について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Kinmonthによるリンパ管造影は直接リンパ管内に造影剤を注入する方法である。",
      "b.　閉塞性リンパ管腫ではリンパ管造影によりリンパ管の拡張蛇行が認められる。",
      "c.　フィラリア症ではリンパ管造影によりリンパ節の虫食い像や歯状欠損像が認められる。",
      "d.　リンパ浮腫では、131I･RISA組織クレアランス法により排泄の遅延を認める。",
      "e.　131I･RISA組織クレアランス法はリンパの灌流を定量化でき、合併症が少ない検査法である。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "悪性腫瘍のリンパ節転移では、リンパ管造影にてリンパ節の虫食い像が認められる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 98,
    "field": "その他",
    "question": "リンパ浮腫について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　静脈血栓症ではリンパ浮腫を起こすことはない。",
      "b.　特発性では、リンパ管の過形成が最も特徴的な所見である。",
      "c.　先天性のうち、家族性、遺伝性のものをMilroy病という。",
      "d.　特発性は、先天性と35才以降に発症する遅発性、その間の早発性に分けられる。",
      "e.　続発性の原因としてフィラリア感染やリンパ郭清術などがある。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "特発性のリンパ管造影では無形成、低形成、過形成が見られる。静脈血栓症では毛細管内圧亢進で浮腫が発症する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 99,
    "field": "その他",
    "question": "消毒について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　煮沸消毒を30分間行えば、菌の芽胞も滅菌される。",
      "b.　オートクレーブでは、菌の芽胞も滅菌される。",
      "c.　オートクレーブは減菌パックを通しての減菌が可能で便利である。",
      "d.　エチレンオキサイドは熱に強い製品によく用いられる。",
      "e.　エチレンオキサイドは爆発性がなく、毒性が低い\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "エチレンオキサイドガスは比較的低温で行えるが、毒性が強く、残存がないよう十分なエアレーションが必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 100,
    "field": "その他",
    "question": "麻痺性兎眼に対する治療法で誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　真皮脂肪移植",
      "b.　スプリング法",
      "c.　側頭筋移行術",
      "d.　ゴールドプレイト埋入法",
      "e.　シリコンロッド埋入法\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "麻痺性兎眼の治療としては、Morel-Fatioのステンレスワイヤー製スプリング、側頭筋移行術、ゴールドプレート埋入法、シリコンゴムひも法、眼角形成術（canthoplasty）、下眼瞼形成術などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 101,
    "field": "その他",
    "question": "骨切りによるオトガイ形成genioplastyについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　通常、口腔内切開を利用する。",
      "b.　オトガイ神経孔直下で骨切りした方がよい。",
      "c.　移動骨片の正中部の軟部組織は、出来る限り剥離した方がよい。",
      "d.　骨切り部での骨吸収、添加によるremodelingがおこる。",
      "e.　オトガイ部の高さは調節できない。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b). × 下顎神経管はオトガイ神経孔に到達する直前は、数ミリ下方を走行するので、4-5mm下方で骨切りする。(c). × 軟部組織の移動の点から骨膜下剥離は最小限にする。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 102,
    "field": "その他",
    "question": "Cranio-maxillo-facial surgeryの術式について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Monobloc advancementとは、顎裂を有する上顎骨を一塊にして前方移動する術式である。",
      "b.　Monobloc advancementでは頬骨弓の離断を要する。",
      "c.　幼児期にLe FortI型骨切り術は通常おこなわない。",
      "d.　幼児期にもLe FortⅢ型骨切り術を行うことがある。",
      "e.　Sagittal splittingは舟状頭蓋に用いられる術式である。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a)(b). Monobloc Advancementは、眼窩及び中顔面を一塊にして前方移動する。(e). Sagittal Splittingとは下顎枝矢状分割術を指す。舟状頭蓋にはStrip Craniectomyなどがおこなわれる。(c) (d) 幼児期は歯牙損傷の危険が大きく、Le FortI型骨切り術は通常おこなわない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 103,
    "field": "その他",
    "question": "顔面神経麻痺による兎眼に対する治療法について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Hotz変法",
      "b.　遊離広背筋移植術",
      "c.　眼角形成術",
      "d.　側頭筋移行術",
      "e.　ゴールドプレートによるlid loading\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a.Hotz法は睫毛内反症に用いられる術式である。b.遊離広背筋移植は比較的長い神経を同時に採取できるため、1期的な再建が可能であるが、主に口角の再建に用いられる。c.外眼角の形成により下眼瞼の外反を矯正する方法として用いられている。d.側頭筋移行術は動的な閉瞼を作ることができる。1.5－2.0㎝幅の側頭筋筋膜もしくは腱を上下眼瞼に通し、眼角の靭帯に固定するのが古典的な術式である。e.Gold plateを用い、その重みを利用して上眼瞼を下げることを目的とした術式である。プレートを瞼板の上に固定するだけの簡単な方法であるが、臥位では兎眼になることもあり、プレートの輪郭がみえる短所もある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 104,
    "field": "その他",
    "question": "遊離神経移植による修復について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　神経再生に要する時間は移植床の状態には無関係である。",
      "b.　採取部位は、大耳介神経、腓腹神経、外側大腿皮神経などがある。",
      "c.　腓腹神経は30cm程度の神経片が採取できる。",
      "d.　神経再生の最初の徴候は、顔面表情筋のトーヌスの改善である。",
      "e.　顔面神経の全枝を修復すると、最初の表情筋の動きが得られるのは顔面の中1/3である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a). 移植床の状態にも神経軸索の再生速度は大きく影響を受け、当然ながら瘢痕形成のない、健康で血流の良い移植床の方が再生が良い。移植床の状態が悪い場合には、血管柄付神経移植が選択されることもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 105,
    "field": "その他",
    "question": "顔面神経麻痺（聴神経鞘腫術後で完全に神経は切断されている）の再建術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　顔面交叉神経移植法",
      "b.　舌下神経－顔面神経縫合法",
      "c.　動眼神経－顔面神経縫合法",
      "d.　静的つり上げ法",
      "e.　筋肉移行法\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "動眼神経を用いる方法はない",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 106,
    "field": "その他",
    "question": "神経移植について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　腓腹神経がよく用いられる。",
      "b.　epineural suture や  funicular sutureを行う。",
      "c.　自家神経移植と同種神経移植が行われている。",
      "d.　神経の端々縫合ができない場合に適応となる。",
      "e.　顔面神経では1㎝程度のギャップが直接縫合の限度であるため、ギャップが1㎝以上の場合は神経移植を行うのが望ましい。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "自家神経移植では頸神経、腓腹神経、外側大腿皮神経、前腕内側皮神経、などが用いられるが、腓腹神経は長く太い神経が採取できるため、適応範囲が広い。採取後足背外側の知覚脱出を残すが、患者の訴えは少ないことが多い。無理なく端々縫合ができる場合は適応とならないが、顔面神経では1㎝程度、上肢では伸展時2㎝程度が直接縫合の限度とされ、縫合部の緊張が明らかな場合には躊躇なく神経移植を施行する方が望ましい。移植には、自家神経移植、同種神経移植、人工神経移植があるが、同種神経移植は国内では認可されていない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 107,
    "field": "その他",
    "question": "人工埋入材料としてシリコンブロックについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　組織反応がなく周囲組織によくなじんで癒着する。",
      "b.　減菌はオートクレーブが最もよい。",
      "c.　吸収・拡散がない。",
      "d.　熱に弱いので、EOガス減菌が適している。",
      "e.　シリコンを取り囲む被膜（カプセル）の表面は、内皮細胞よりなる。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "d). 熱に強い。ガス滅菌ではガスがシリコン内に入り込み、移植後に生体内に漏出し、害を及ぼすといわれている。(e). カプセルは、肉芽が線維化したものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 108,
    "field": "その他",
    "question": "多孔体ハイドロキシアパタイトについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　骨誘導能を持つ。",
      "b.　生体内での吸収が早い。",
      "c.　骨芽細胞が侵入しやすい孔のサイズは100～300μmである。",
      "d.　柔らかく、細かい細工が容易である。",
      "e.　生体内での骨親和性が高く、人口歯根材料や骨の補填物として用いられる。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "ハイドロキシアパタイトは生体内において骨誘導能は持たない（生体内に埋入しても新生骨は形成されない）。文献によっては骨伝導能を持つと書かれているものもあるが、骨伝導能という言葉の定義はあいまいで、生体内で自然に骨が新生する状況下で、ハイドロキシアパタイトはその骨新生を邪魔しないといった程度の意味であれば、これは正しいといえる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 109,
    "field": "その他",
    "question": "人工埋入材料としてのシリコンについて誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ジメチルポリシロキサンの重合体である。",
      "b.　重合の程度によって粘度が変化する。",
      "c.　シリコンジェルの注入は、少量であれば行ってもよい。",
      "d.　シリコンジェルは注入後、網内系にも取り込まれる。",
      "e.　ヒト・アジュバント病では、膠原病様の症状を来たし死に至る場合もある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).厚生省により禁止された。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 110,
    "field": "その他",
    "question": "コラーゲン注射について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　試験注入後、約４週間後に陰性であることを確認する。",
      "b.　試験注入で陰性であれば、判定以降に発赤や掻痒などの症状を認めることはない。",
      "c.　注入部は判定時には平らになっている。",
      "d.　一度注入しても経時的に吸収される。",
      "e.　植物性蛋白のコラーゲンが安全に使用できる。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "b).偽陰性もある。  (e).注入用コラーゲン製剤として、ウシ由来コラーゲン製剤、ヒト由来コラーゲン製剤、ブタ由来コラーゲン製剤などがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 111,
    "field": "その他",
    "question": "人工補填材としてのシリコンについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　オートクレーブ滅菌が可能である。",
      "b.　固形シリコンでは生体反応は生じない。",
      "c.　シリコンをとり囲む被膜の表面は、内皮細胞よりなる。",
      "d.　シリコンゲルは注入後、網内系にも取り込まれる。",
      "e.　ヒトアジュバント病では、膠原病様の症状をきたし死に至る場合もある。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "a).薬液やガス滅菌は禁忌で、煮沸ないしはオートクレーブ滅菌を行うとされている。  (c).被膜は肉芽組織が繊維化したものである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 112,
    "field": "その他",
    "question": "埋入材に対する生体反応について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a　人工材料が血液と接したときに問題になるのは血栓である。",
      "b　人工材料を組織内に埋入するとコラーゲン線維性のカプセルによる材料の被包化がおこる。",
      "c　人工材料が組織内に埋入され、隣接組織に非生理学的な力学的ストレスが加わると、硬組織の場合は骨化が起こる。",
      "d　人工材料が組織内に埋入され、隣接組織に非生理学的な力学的ストレスが加わると血管壁のような軟組織は組織の肥厚化が起こる。",
      "e　血液や組織液と含水性人工材料が長期間にわたって接触した場合、石灰化が生じる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "人工材料が組織内に埋入され、隣接組織に非生理学的な力学的ストレスが加わると、硬組織の場合は骨や歯の吸収が起こる。血液や組織液と含水性人工材料が長期間にわたって接触した場合の石灰化の代表は人工心臓弁の石灰化である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 113,
    "field": "その他",
    "question": "人工補填材について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　シリコンは異物反応がない。",
      "b.　シリコンはEOガス滅菌が適している。",
      "c.　シリンジまたはカートリッジ内の余ったコラーゲンは必要に応じて再使用できることもある。",
      "d.　オルガノーゲンなどの炭化水素系物質の注入は現在行われない。",
      "e.　ヒトアジュバント病は注入異物を摘出することにより治癒する。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "ワセリン、パラフィン、オルガノーゲンなどの炭化水素系物質やシリコンなどの注入はむしろ禁忌である。人アジュバント病における異物除去術では、発熱、関節痛などの急性症状を一次的に改善しうるが、皮膚硬化、肺線維症などの慢性症状にはほとんど効果がない。また、症状の伸展の抑制や、発症予防にも効果はなさそうである。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 114,
    "field": "その他",
    "question": "Tissue expanderについて正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　頭部に挿入する場合帽状腱膜上に挿入することが原則である。",
      "b.　手術中のみに使用して、皮膚を進展する方法の有効性が報告されている。",
      "c.　下肢に挿入する場合、再建部位の長軸に平行に伸展させるのが最も効率がよい。",
      "d.　埋入時に注入してはならない。",
      "e.　同じexpanderであっても挿入する部位によって、伸展効率に差がある。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "a).頭部では帽状腱膜下に挿入することが原則。そうしないと露出を来たしやすい。  (b).Intraoperative expansion法が報告されている。  (c).長軸と平行には進展しにくい。  (d).埋入部の皮膚に余裕があれば、適量注入しておいても良い。止血に有用との意見もある。  (e).皮膚に進展の余裕のない部位では、慎重に進展せざるを得ない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 115,
    "field": "その他",
    "question": "Tissue expander法で起こる病理組織学的変化で正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Tissue expander周囲に被膜の形成がみられる。",
      "b.　真皮が薄くなる。",
      "c.　表皮が肥厚する。",
      "d.　筋が肥厚する。",
      "e.　組織進展期間中は表皮増殖能に変化はみられない。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "c).表皮はほぼ健常な外観になる。  (d).筋は薄くなる。  (e).進展中の表皮の増殖能は亢進している。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "field": "その他",
    "question": "Tissue expander法の利点について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　組織採取部を要さないため、他部位に瘢痕を残さない。",
      "b.　伸展組織は再建部に隣接し類似しているため、整容的に優れている。",
      "c.　特に四肢では組織拡張率が大きいため、効果的に再建が行える。",
      "d.　手術手技が比較的容易である。",
      "e.　Delay効果により血行が安定する。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).四肢は円柱状のため、組織の圧迫、絞扼が生じやすく、慎重に進展する必要がある。合併症も多いことが知られている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "field": "その他",
    "question": "Tissue expander法の欠点について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　人工物を用いるため感染の恐れがある。",
      "b.　Tissue expander埋入による delay効果は期待できず、血行が不安定になる。",
      "c.　手術が２回必要である。",
      "d.　Conventional expansion法では、注入のため長期間を要しやすい。",
      "e.　四肢では組織拡張率にかなり制限がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).delay効果が期待できる。  (d).進展期間を短縮するべく、Subacute rapid tissue expansion法が報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "field": "その他",
    "question": "Conventional expansion法で注入量の指標について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　tissue expander周囲の皮膚の色調",
      "b.　tissue expander容量の1/5の１回注入量",
      "c.　tissue expander上の皮膚の色調",
      "d.　疼痛の訴え",
      "e.　tissue expander上の皮膚の緊張\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).周囲皮膚の色調より、expander上の皮膚の変化の方が先に生じる。  (b).容量の10％ずつの注入を行う、とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 119,
    "field": "その他",
    "question": "Tissue expander法の被膜について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　Tissue expander上の血行状態に関与している。",
      "b.　シリコンに対する異物反応の結果である。",
      "c.　吸収されない。",
      "d.　Tissue expanderに接する肉芽組織と外側の線維細胞で構築される。",
      "e.　細胞成分や血管の量は他のインプラントに形成される被膜と同様である。\"",
      "(c)(e)"
    ],
    "answer": "c).expander摘出後は被膜は消失する。  (e).細胞成分や血管は豊富に存在する点が通常のインプラント被膜と異なる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 120,
    "field": "その他",
    "question": "Tissue expander法の合併症で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　下肢は比較的合併症が少ない。",
      "b.　末梢神経障害や骨吸収はみられない。",
      "c.　感染を生じることはない。",
      "d.　Tissue expanderが露出した場合、その後の拡張は不可能である。",
      "e.　複数個のtissue expanderを使用した症例では、単数使用の症例より高率に合併症を生じる。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a).下肢は合併症が多い。下肢の末梢になるほど多いとされている。  (b).四肢において末梢神経障害の報告が多い。一時的な骨吸収や骨新生が生じ得る。  (d).露出しても適切な処置により、多くの場合は以後の拡張も可能である。  (e).川嶋らによると、単数挿入の場合の合併症は22.3％、複数挿入の場合は43.8％と報告されている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 121,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔剤について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　局所浸潤麻酔使用時の平均的成人におけるプロカインの極量は約 100mgである。",
      "b.　局所浸潤麻酔使用時の平均的成人におけるリドカインの極量は約 200mgである。",
      "c.　エピネフリン添加は局麻剤の作用時間を延長する。",
      "d.　マーカインの最高基準用量は 2mg/kg である。",
      "e.　四肢ではターニケットの末梢側で静脈注射で用いることもある。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "局所浸潤麻酔使用時の平均的成人におけるプロカインの極量は約 1000mgと言われている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔剤について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　リドカイン単独使用時の最高基準容量は200[mg]である。",
      "b.　リドカインには心筋刺激作用がある。",
      "c.　ブピバカインの最高基準容量は、500[mg]である。",
      "d.　エピネフリンの添加は局麻剤の作用時間を延長させる。",
      "e.　四肢ではターニケットの末梢側で静脈注射で用いることもある。\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "b).心血管系の症状：血圧低下、徐脈、心筋収縮力低下、心拍出量低下、刺激伝導系の抑制、心室性頻脈及び心室細動等の心室性不整脈、循環虚脱、心停止等があらわれる。（添付文書より）  (c).最高基準容量は100mgである。（添付文書より）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 123,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔剤に添加するエピネフリンの濃度は通常どのくらいか。",
    "choices": [
      "a.　1000倍",
      "b.　3000倍",
      "c.　5000倍",
      "d.　10000倍",
      "e.　10～20万倍\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "喘息、ショック、心停止時に用いる注射用のもので0.1％（1000倍）。鼻粘膜に外用するもので0.1％外用液をそのまま～10倍に希釈したものを用いる。  エピネフリン入りの0.5％あるいは１％リドカイン製剤は10万倍となっている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 124,
    "field": "その他",
    "question": "ケタミンの使用に際して用いるべき前投薬はどれか。",
    "choices": [
      "a.　昇圧剤",
      "b.　トランキライザー",
      "c.　麻  　薬",
      "d.　硫酸アトロピン",
      "e.　必要ない\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "ケタミンは唾液、気道内分泌を亢進させる。本剤は麻酔作用、鎮痛作用があり、血圧も上昇させるが一過性である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 125,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔剤中毒（過量投与）の症状について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　不穏状態",
      "b.　悪心嘔吐",
      "c.　全身痙攣",
      "d.　喉頭痙攣",
      "e.　呼吸障害\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "局所麻酔剤の血中濃度の上昇に伴い、中毒が発現する。特に誤って血管内に投与した場合には、数分以内に発現することがある。その症状は、主に中枢神経系及び心血管系の症状としてあらわれる。  [徴候，症状]中枢神経系の症状：初期症状として不安、興奮、多弁、口周囲の知覚麻痺、舌のしびれ、ふらつき、聴覚過敏、耳鳴、視覚障害、振戦等があらわれる。症状が進行すると意識消失、全身痙攣があらわれ、これらの症状に伴い低酸素血症、高炭酸ガス血症が生じるおそれがある。より重篤な場合には呼吸停止を来すこともある。  心血管系の症状：血圧低下、徐脈、心筋収縮力低下、心拍出量低下、刺激伝導系の抑制、心室性頻脈及び心室細動等の心室性不整脈、循環虚脱、心停止等があらわれる。  [処置]呼吸を維持し、酸素を十分投与することが重要である。必要に応じて人工呼吸を行う。振戦や痙攣が著明であれば、ジアゼパム又は超短時間作用型バルビツール酸製剤（チオペンタールナトリウム等）を投与する。心機能抑制に対しては、カテコールアミン等の昇圧剤を投与する。心停止を来した場合には直ちに心マッサージを開始する。  (d).喉頭痙攣：声門閉鎖筋の攣縮のため反射的に声門開大障害をきたした状態をいい、換気困難から窒息状態となる。食物や異物による喉頭刺激、破傷風、テタニー、溺水、浅麻酔下での気管挿管・抜管などが原因となる。また精神的背景が誘因となることもある。バッグバルブマスクでは換気不能である。筋弛緩薬により喉頭痙攣は消失し、マスク換気も可能となるが、気管挿管あるいは外科的気道確保による迅速な気道確保が必要となることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 126,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔剤の中毒について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　初期には多弁興奮などの不穏状態をきたす。",
      "b.　血圧は初め上昇し、後に低下する。",
      "c.　全身の痙攣をきたすことがある。",
      "d.　呼吸抑制をみるが、心臓への影響は少ない。",
      "e.　治療としては、ジアゼパムが有効である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "[過量投与]局所麻酔剤の血中濃度の上昇に伴い、中毒が発現する。特に誤って血管内に投与した場合には、数分以内に発現することがある。その症状は、主に中枢神経系及び心血管系の症状としてあらわれる。  [徴候、症状]中枢神経系の症状：初期症状として不安、興奮、多弁、口周囲の知覚麻痺、舌のしびれ、ふらつき、聴覚過敏、耳鳴、視覚障害、振戦等があらわれる。症状が進行すると意識消失、全身痙攣があらわれ、これらの症状に伴い低酸素血症、高炭酸ガス血症が生じるおそれがある。より重篤な場合には呼吸停止を来すこともある。  心血管系の症状：血圧低下、徐脈、心筋収縮力低下、心拍出量低下、刺激伝導系の抑制、心室性頻脈及び心室細動等の心室性不整脈、循環虚脱、心停止等があらわれる。  [処置]呼吸を維持し、酸素を十分投与することが重要である。必要に応じて人工呼吸を行う。振戦や痙攣が著明であれば、ジアゼパム又は超短時間作用型バルビツール酸製剤（チオペンタールナトリウム等）を投与する。心機能抑制に対しては、カテコールアミン等の昇圧剤を投与する。心停止を来した場合には直ちに心マッサージを開始する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 127,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔剤について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　プロカインは最初に合成された局所麻酔薬である。",
      "b.　リドカインはプロカインに比べ、作用持続時間が短い。",
      "c.　リドカインはプロカインに比べ、組織浸透性がよい。",
      "d.　リドカインはプロカインに比べ、毒性が高い。",
      "e.　リドカインは抗不整脈作用がある。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "[プロカイン]：・プロカインは最初に合成されたエステル型の局所麻酔薬である。それまでの局所麻酔は1884 年にCarl Koller がコカインを使用して施行した表面麻酔にはじまり、その後、伝達麻酔、脊髄くも膜下にも使用された。しかし、コカインによる中毒、依存症の問題が持ち上がり、1904 年にAlfred Eiuhorn がプロカインの合成に成功し、それ以降の局所麻酔薬の開発の基礎となった。  ・発現時間は2～5 分と即効性で、作用時間は30～60 分程度で短時間作用性の局所麻酔薬に属する。粘膜からの吸収は悪く表面麻酔には適さない。  ・0.5％、1％、2％の注射液と1gの粉末が市販されている。効能・効果としては浸潤麻酔、伝達麻酔、硬膜外麻酔、脊髄麻酔となっている。最近はより安全な局所麻酔薬が開発されたため、浸潤麻酔として以外はほとんど使用されていない。  [リドカイン]：・リドカインは、局所麻酔作用、抗不整脈作用、気管支収縮抑制作用、神経障害性疼痛に対する鎮痛作用などを持つ。  ・リドカイン塩酸塩は、プロカインより表面、浸潤、伝達麻酔効果は強く、作用持続時間も長い。神経障害をきたす毒性の程度は、臨床応用する濃度から換算すると、リドカイン塩酸塩の毒性は相対的に強く、プロカイン塩酸塩の2.5 倍、メピバカイン塩酸塩の13.2 倍である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 128,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔薬について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　粘膜からの吸収は速いので粘膜への適用時には中毒を起こしやすい。",
      "b.　効果は、感覚神経、交感神経、運動神経の順に現れる。",
      "c.　感覚の中では、痛覚、冷温覚、触覚、深部覚の順で麻痺される。",
      "d.　エピネフリンなどの血管収縮薬を併用すると、作用時間の延長と中毒の予防に役立つ。",
      "e.　リドカインはプロカインよりも作用時間は短い。\"",
      "(b)(e)"
    ],
    "answer": "効果は、細い神経線維から早く現れ、交感神経、感覚神経、運動神経の順に現れる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 129,
    "field": "その他",
    "question": "局所麻酔薬について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　ペンレスはオムニカインの貼付剤である。",
      "b.　エピネフリンの添加は、作用時間の延長と中毒の予防に役立つ。",
      "c.　粘膜からの吸収は早く、中毒をおこしやすい。",
      "d.　効果は、冷温覚、痛覚、触覚、深部覚の順で麻痺される。",
      "e.　「1％Eキシロカイン」バイアルには10万倍のエピネフリンが含まれている。\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "ペンレスはキシロカイン(lidocaine)の貼付剤である。痛覚、冷温覚、触覚、深部覚の順で麻痺される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 130,
    "field": "その他",
    "question": "エピネフリン(ボスミン(R))について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　10万倍エピネフリンの作製には、エピネフリン0.1mlを生理食塩水10mlに混入する。",
      "b.　エピネフリン添加局所麻酔薬は、指や陰茎の局所麻酔には禁忌である。",
      "c.　エピネフリンは、高血圧患者や狭心症患者などリスクの高い患者では使用を控える。",
      "d.　市販のボスミンは1mgが1mlなので、1アンプルは1倍である。",
      "e.　粘膜からの吸収は遅く、中毒をおこしにくい。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "市販のボスミンは1mgが1mlなので、1アンプルは1000倍である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 131,
    "field": "その他",
    "question": "誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　エピネフリンの添加で局麻薬の作用時間は延長する。",
      "b.　エピネフリンの添加で局麻薬の吸収は遅くなる。",
      "c.　エピネフリンの添加で局麻薬中毒がおこりやすくなる。",
      "d.　成人での１％リドカイン（１％キシロカイン）の極量は20mlである。",
      "e.　人での10万倍エピネフリン加１％リドカイン（１％キシロカインE）の極量は50mlである。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "エピネフリン添加により、局麻薬投与部の血管が収縮して局麻薬の吸収は抑えられ、中毒は起こりにくくなる。そのため、１％キシロカインEでは極量が高くなる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 132,
    "field": "その他",
    "question": "もっとも放射線の影響を受けないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　毛嚢",
      "b.　脂腺",
      "c.　汗腺",
      "d.　立毛筋",
      "e.　血管\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "細胞分裂頻度の高いリンパ組織、造血組織（骨髄）の放射線感受性は高く細胞分裂をしない神経組織、筋肉の放射線感受性は低い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 133,
    "field": "その他",
    "question": "皮膚組織の放射線感受性について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　人体の組織の中では皮膚の感受性は中等度である。",
      "b.　表皮では基底層が感受性が高い。",
      "c.　汗腺は表皮の基底層とほぼ同じくらいの感受性を持つ。",
      "d.　毛包は表皮の基底層とほぼ同じくらいの感受性を持つ。",
      "e.　脂腺の放射線感受性は高い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "放射線感受性：表皮、毛嚢上皮、皮脂腺上皮＞汗腺上皮",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 134,
    "field": "その他",
    "question": "放射線皮膚障害について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　心臓カテーテル検査で1時間以上の透視を行った際に生じる可能性がある。",
      "b.　脱毛は急性期には生じない。",
      "c.　疼痛を訴えることはない。",
      "d.　悪性変化で最もよくみられるのは線維肉腫である。",
      "e.　慢性化すると皮膚萎縮、硬化を示す。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a).診断用のX線は100ｋV程度で皮膚の基底層への線量が高く、皮膚障害が生じることがある。  (b).脱毛は2週間ほどの急性期に生じるとされている。  (d).悪性変化で最も多いのは基底細胞癌で、次いで有棘細胞癌とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 135,
    "field": "その他",
    "question": "自家培養表皮が生着しやすい母床はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　肉芽創",
      "b.　真皮残存創",
      "c.　筋膜上",
      "d.　脂肪上",
      "e.　骨膜上\"",
      "(b)(c)"
    ],
    "answer": "真皮残存創に自家移植すると、ほぼ100% 生着。ついで筋膜上にもよく生着する。その他の創面では生着率は悪い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 136,
    "field": "その他",
    "question": "同種培養表皮移植について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　同種皮膚に比べ抗原性が少ない。",
      "b.　Ⅱ度の深達性熱傷の治療に有用である。",
      "c.　種々のサイトカインを放出する。",
      "d.　移植片は半年以上生着する。",
      "e.　凍結保存したものを移植すれば永久生着する。\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "同種移植片は、数週間以内には脱落する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 137,
    "field": "その他",
    "question": "植皮術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　植皮片は採皮されると収縮し（一次収縮）、全層は分層より収縮率が高い。",
      "b.　植皮片は生着した後、約6ヶ月間、二次的に収縮、硬化する。",
      "c.　移植された皮膚の成長率は、全層より分層の方が高い。",
      "d.　移植された皮膚の成長率は、伸展側が屈側に比べて、高い。",
      "e.　植皮術の外科的侵襲は、移植皮膚に構造、機能的障害を与え、色調に著しい変化を及ぼす。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "植皮片の成長は、Baran＆Horton（1972）の実験によると、全層植皮片あるいは皮弁は正常皮膚とほぼ同じ率で成長するが、分層植皮の場合は成長しにくい。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 138,
    "field": "その他",
    "question": "同種皮膚移植について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　同じドナーからの２回目の植皮片は、１回目に比べてより早く脱落現象が起きる。",
      "b.　同種植皮片は、まず免疫性の強い表皮が脱落し、真皮層はしばらく残存する。",
      "c.　重症熱傷患者では、比較的早期に脱落する。",
      "d.　自家植皮片との混合植皮では、自家高倍率メッシュグラフト法＋同種メッシュグラフト法がある。",
      "e.　自家植皮片との混合植皮では、自家パッチグラフト＋同種メッシュグラフト法がある。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).二次反応（second set phenomenon）といわれている。  (c).重症熱傷では免疫系の低下が生じており、拒絶反応が遅れるといわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 139,
    "field": "その他",
    "question": "正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　全層植皮の採皮部は縫合閉鎖しなくても数日で上皮化する。",
      "b.　random pattern flapは幅と長さをrandomに設定できる。",
      "c.　axial pattern flapは血管吻合により遠隔部へ移植できる。",
      "d.　植皮片の厚さと採取部の創傷治癒過程とは関連がない。",
      "e.　植皮片が薄いほど感染に対し抵抗力が弱い。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).通常縫縮する。数日での上皮化はあり得ない。  (b).length to breadth ratioというものが言われており、従来1：1であれば血行が安定しているといわれている。  (c).栄養血管が吻合可能なものであれば遊離皮弁とすることも可能。  (d).薄め分層採皮、厚め分層採皮、全層採皮で採皮部の処置、治癒過程は異なる。  (e).感染が生じている下床の創閉鎖を目的とする場合はメッシュ状の薄め分層植皮で生着を優先させることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 140,
    "field": "その他",
    "question": "遊離複合移植について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　2種類以上の組織（皮膚、皮下組織、軟骨など）を移植する。",
      "b.　移植片は、血行の良好な母床へ移植する。",
      "c.　移植片と母床間の皮膚接触面積を拡大して、組織生着を高める。",
      "d.　移植片が大きいほど、組織生着しやすい。",
      "e.　移植片は、生着後、20～25％組織萎縮する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "移植片の生着機序として、母床からの毛細血管の侵入もしくは、母床と移植片の直接の血管吻合が考えられている。移植組織の生着を向上させるため、移植片と母床間の接触面積を拡大する工夫や、血行の良好な部位への移植が行なわれる。移植片の大きさが1.5cmを越える場合、組織生着は困難となる。組織生着の後、20～25％萎縮することが知られている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 141,
    "field": "その他",
    "question": "軟骨とその種類の組み合わせで誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　指関節軟骨 ・・・・・・ 硝子軟骨",
      "b.　耳介軟骨 ・・・・・・・ 弾性軟骨",
      "c.　鼻中隔軟骨 ・・・・・・ 弾性軟骨",
      "d.　下顎関節頭軟骨 ・・・・ 繊維軟骨",
      "e.　肋軟骨 ・・・・・・・・ 硝子軟骨\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c).鼻中隔軟骨は硝子軟骨である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 142,
    "field": "その他",
    "question": "軟骨の特徴について正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　基質内に小血管が存在する。",
      "b.　小児期の成長は、軟骨膜に依存する。",
      "c.　線維軟骨は、軟骨基質と膠原線維を主成分とする。",
      "d.　軟骨細胞は分裂しない。",
      "e.　移植軟骨は生着すると変形を生じない。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "a).軟骨は血管やリンパ管がなく、組織液循環により養われる。  (b).軟骨の成長は、内部は軟骨細胞の細胞分裂、外面は軟骨膜最内層の細胞成長による。  (e).移植後に吸収、変形が生じることが知られている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 143,
    "field": "その他",
    "question": "軟骨組織について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　白色、光沢があり、つるつるとして柔らかい性状をもつ。",
      "b.　軟骨細胞と、Ｉ型コラーゲンやプロテオグリカンを含む基質から成り立つ。",
      "c.　軟骨基質に含まれる線維の量と種類によって、硝子軟骨、弾性軟骨、線維軟骨の３種類に分類される。",
      "d.　血管、神経、リンパ管は存在しない。",
      "e.　成長に伴って骨に置換する成長軟骨と、軟骨のままで存在する永久軟骨に分類しうる。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "b).軟骨細胞はⅡ型コラーゲンやプロテオグリカンを産生する。Ⅰ型コラーゲンは皮膚、骨などに多く存在する。  (e).軟骨組織には、骨の鋳型として一時的に存在する成長軟骨組織と、生涯にわたり軟骨として機能する永久軟骨組織が存在する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 144,
    "field": "その他",
    "question": "腸骨採取法について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮切は上前腸骨棘より後方とし、外側大腿皮神経を損傷しない。",
      "b.　腸骨採取は、骨盤が厚い上前腸骨棘と腸骨結節までの間で行う。",
      "c.　骨膜からの出血は充分止血する。",
      "d.　小児では腸骨稜を含めて採取する。",
      "e.　採骨後は層々縫合する。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "小児では腸骨稜の成長帯を障害しないように腸骨稜下方を開窓するなりして採取する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 145,
    "field": "その他",
    "question": "外用剤のうち、創面を乾燥させる作用を有するのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ハイドロコロイド製剤",
      "b.　疎水性基剤軟膏",
      "c.　水溶性基剤軟膏",
      "d.　ポリウレタンフィルム製剤",
      "e.　クリーム基剤軟膏\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "d). はwetな環境をめざして開発されたものである。bceについては皮膚科の教科書を参照のこと。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 146,
    "field": "その他",
    "question": "乳房縮小術における主な目的として誤りはどれか。",
    "choices": [
      "ａ　乳腺組織を温存した周囲組織の減量",
      "ｂ　乳房ドームの良好な形態の再現",
      "ｃ　乳頭乳輪複合体への血行および知覚の温存",
      "ｄ　乳頭乳輪複合体の位置の修正",
      "ｅ　目立ちにくい瘢痕\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "乳房縮小術は皮膚切除が必要になるが、縮小の主体は乳腺及び脂肪組織など周囲の組織の減量である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 147,
    "field": "その他",
    "question": "腋臭症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　アポクリン腺からの分泌過多が原因の一つと考えられる。",
      "b.　硬性耳垢人が多い。",
      "c.　家族内発生を認めることが多い。",
      "d.　清潔なガーゼを腋窩部にはさみ判定する。",
      "e.　腋毛の密度とは関係がない。\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "腋臭症とは、腋窩が独特の悪臭を放つもので、腋毛部に密集するアポクリン汗腺の分泌亢進に起因する。臭いは発汗量に比例し、女性では月経時に増強し高率に腋窩多汗や軟耳垢を合併する。家族性であることが多い。診断は問診、ガーゼテスト（5分間腋窩にガーゼを挟んで、ガーゼに付いた臭いと湿りを判定する）で臭いを弱い、やや強い、強いの3段階に評価する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 148,
    "field": "その他",
    "question": "Bone morphogenic protein（BMP）について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　BMPは未分化間葉系細胞から骨芽細胞、軟骨細胞、筋肉などへ分化を調節する。",
      "b.　BMPの多くの種類はTGF-βスーパーファミリーに属する。",
      "c.　BMP-2は、in vitroで骨芽細胞の分化を抑制する。",
      "d.　BMP-2は、in vitroで筋管細胞の分化を促進する。",
      "e.　ある腫のBMPは個体発生において背腹軸の決定に関わっている可能性が指摘されている。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "BMP-2は in vitroで筋管細胞を抑制し、骨芽細胞の分化を強力に促進する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 149,
    "field": "その他",
    "question": "骨形成因子 bone morphogenetic protein(BMP)について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　BMPファミリーの多くは TGF-βスーパーファミリーに属する。",
      "b.　ある種のBMPは個体発生において背腹軸の決定に関わっている。",
      "c.　BMP-2はある種の培養細胞に対して筋細胞への分化を促進し、骨芽細胞への分化を抑制する。",
      "d.　BMPは生体内において、未分化間葉系細胞から骨芽細胞、軟骨芽細胞、筋細胞などへの分化を調節する。",
      "e.　BMPは骨基質中にも存在し、骨吸収に際して局所に放出され骨の再誘導にあずかる。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "c). BMP-2はある種の培養細胞に対して、筋管細胞への分化を抑制し、骨芽細胞への分化を強力に促進する。(e). BMPは骨のリモデリングにおいて重要な役割を担っている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 150,
    "field": "その他",
    "question": "頭皮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　切開方向は、毛流と平行に行う方が良い。",
      "b.　栄養血管の多くは、内頚動脈の枝である。",
      "c.　前頭部を支配している知覚神経は三叉神経の第１枝である。",
      "d.　切開は、毛皮角（毛向）と同じ角度で行う。",
      "e.　細長い皮弁を作成しても体幹・四肢の皮弁よりは血行障害に陥り難い。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a). 毛流に直角に行う。(b). 外頚動脈の枝である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 151,
    "field": "その他",
    "question": "移植免疫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　急性拒絶反応では抗体が関係するⅡ型反応が主体となっている。",
      "b.　拒否現象を受けた同種移植片の組織学的特徴は、単核球の浸潤である。",
      "c.　同じ動物からの２回目の同種移植片はより強い反応を引き起こす。",
      "d.　移植坑原は細胞表面に存在する。",
      "e. ヒトの主要組織適合複合体（MHC）はH-2抗原である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "ヒトの主要組織複合体（Major　Histcompatibility　Complex）はHLA（Human　Leukocyte　Antigen）である。H-2抗原はマウスのMHC",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 152,
    "field": "その他",
    "question": "移植免疫について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　新生児期に胸腺を摘出された動物は、同種皮膚移植片を拒絶する。",
      "b.　拒絶反応は一般に細胞性免疫反応（Ⅳ型反応）が主役を演じている。",
      "c.　抗原と生体との接触によってもたらされる特異的不応性を免疫学的寛容と呼ぶ。",
      "d.　特異的な免疫反応の規制方法の一つとして免疫学的寛容がある。",
      "e.　ヒトのHLA抗原は３つのポリペプチドよりなる。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "リンパ球の除去、胸腺摘出、免疫抑制剤の使用、放射線照射などを行うと拒絶反応を長引かせると同種植皮の延命につながるという。ヒトのHLA抗原は2種類のポリペプチド鎖が非共有結合したヘテロ2量体である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 153,
    "field": "その他",
    "question": "移植免疫について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　同種移植の拒否反応では、細胞性免疫と体液性免疫のうち後者が主体となる。",
      "b.　拒否反応の組織学的特徴は単核球の浸潤である。",
      "c.　同じ動物からの２回目の同種移植片はより強い反応を引き起こす。",
      "d.　Second set phenomenonは2回目に他の組織細胞を用いても発生する。",
      "e.　坑原と生体との接触によってもたらされる特異的不応性を免疫学的寛容と呼ぶ。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "同種移植の拒否反応では、細胞性免疫と体液性免疫の両者が関与するが、主体は細胞性免疫で細胞中の特定成分（免疫グロブリン）と結合して働くといわれている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 154,
    "field": "その他",
    "question": "アポトーシスについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　生体にとって非効率的、非経済的な死に方である。",
      "b.　アポトーシスの過程では、細胞核は凝縮・分断化する。",
      "c.　アポト－シス後、細胞はマクロファージに貪食される。",
      "d.　アポトーシスの誘導はFasリガンドとその受容体Fasによって調節されている。",
      "e.　生体内での細胞死はほとんどがネクローシスである。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a). 周囲の細胞に害を及ぼさないクリーンな死に方であると同時に、生体にとって効率的かつ経済的な死に方である。(e). 生体内で起こるさまざまな合目的な細胞死のほとんどは、アポトーシスの過程を経る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 155,
    "field": "その他",
    "question": "アポトーシスによる細胞死の例について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　指間細胞の増殖による指の形態形成",
      "b.　未成熟および自己反応性リンパ球の除去",
      "c.　神経ネットワーク形成後のシナプス結合ができず不要となった神経細胞の死滅",
      "d.　ある種のウイルス感染細胞の除去",
      "e.　偶発的に生体内で作り出されたがん細胞の除去\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "指間細胞のアポトーシスによる脱落によって、指間が形成される。この現象は、マウスなどの遺伝子改変実験において、個体レベルでのアポトーシスの標準的なアッセイ法であり（例: Cell  Vol.94  325-337  August 7  1998）、アポトーシス抑制因子の発現またはアポトーシス促進因子の阻害により、合指症が生じる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 156,
    "field": "その他",
    "question": "自己血輸血について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　貯血式自己血輸血（液状保存）では、MAP 保存で42日保存可能である。",
      "b.　貯血式自己血輸血（凍結保存）では、保存可能期間は約10年である。",
      "c.　貯血式自己血輸血では、投与前に交差試験をしたほうがよい。",
      "d.　希釈式自己血輸血では、血小板機能は失われる。",
      "e.　希釈式自己血輸血は循環系や凝固系などに異常がある症例では、適応にならないことが多い。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "貯血式自己血輸血は液状保存ではMAP赤血球として42日間保存が可能であるが、エルシニア菌汚染の危険性がある。貯血式凍結保存では凍結赤血球として10年間保存が可能であるが冷凍や解凍などの操作が困難や解凍後12時間以内に使用する必要がある。貯血式自己血輸血では、バッグの間違えなどが起こる可能性がある。希釈式自己血輸血の場合は、必ず手術室で返血するなどのルールがあれば間違いは少ない。希釈式自己血輸血は新鮮血であり血小板や凝固因子を含む。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 157,
    "field": "その他",
    "question": "希釈式自己血輸血について正しいのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　凝固因子は保たれる。",
      "b.　希釈すると心拍出量は低下する。",
      "c.　手術前２－３日に採血保存する。",
      "d.　貧血のある症例でも適応となる。",
      "e.　採血量は一般には成人で４００～１２００ccである。\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "希釈式自己血輸血は新鮮血であり血小板や凝固因子を含む。血液希釈によりまず血液の粘性が低下し末梢血管抵抗も低下する。その結果、静脈還流量が増えることで前負荷が増えて心拍出量は増加する。採血は全身麻酔導入直後に行われ、日本自己血輸血学会　希釈式自己稀有輸血実施基準（２０１６）では採血量は４００～１２００ccとされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 158,
    "field": "その他",
    "question": "両眼視機能を可能ならしめる眼窩間距離の上限はどれか。",
    "choices": [
      "a.　20mm",
      "b.　30mm",
      "c.　40mm",
      "d.　50mm",
      "e.　60mm\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "Tessierのorbital hypertelorismの分類の3rd degree（重度）に相当する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 159,
    "field": "その他",
    "question": "乳房とホルモンの関係について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　エストロゲン　：　乳管系の増殖",
      "b.　プロゲステロン：　乳腺胞の発育",
      "c.　カルシトニン　：　乳頭の発育",
      "d.　プロラクチン　：　乳汁産生",
      "e.　オキシトシン　：　乳汁分泌\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "カルシトニンは甲状腺ホルモンで、血中のＣａ濃度の上昇で分泌され、カルシウム濃度は低下すると分泌が抑制される。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 160,
    "field": "その他",
    "question": "鼠径郭清術の合併症について稀なのはどれか。",
    "choices": [
      "a.　皮膚壊死",
      "b.　下腿浮腫",
      "c.　内転筋群麻痺",
      "d.　リンパ瘻",
      "e.　大腿前面皮膚知覚麻痺\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "リンパ節廓清の範囲は、鼠径靭帯の下方、大腿三角の部分にある。大腿筋膜の表層にある浅鼠径リンパ節と大腿筋膜より深部にある深鼠径リンパ節が廓清の対象となるが、周囲の組織と一塊にして切除する。このため、皮膚壊死、下腿浮腫、リンパ瘻、大腿前面の皮膚知覚障害が合併症として生じる可能性がある。内転筋群は閉鎖神経支配であり、閉鎖神経麻痺は股関節前方脱臼や閉鎖孔を通る腹部内臓ヘルニアなどで稀に損傷を受けることがある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 161,
    "field": "その他",
    "question": "MRIについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　T１強調画像では脂肪が高信号、水が低信号である。",
      "b.　骨皮質はT1強調画像で低信号、T２強調画像で高信号となる。",
      "c.　血腫は形成時期によりT1およびT２強調画像で信号度がそれぞれ異なる。",
      "d.　血管はスピンエコ－法では高信号、グラディエントエコ－法では低信号となる。",
      "e.　T2強調画像では水が高信号、脂肪、軟部組織は中間的な信号強度となる。\"",
      "(b)(d)"
    ],
    "answer": "血管はスピンエコー法では低信号、グラディエントエコー法では高信号となる。骨皮質はＴ1強調画像でもＴ2強調でも低信号となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 162,
    "field": "その他",
    "question": "妊娠の疑いがある患者や妊娠中および授乳中の患者に対する薬剤投与について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　妊娠3週までは、all　or　noneの法則が言われている。",
      "b.　妊娠4週以降7週末までは、催奇形性を考える上では最も重要な期間である。",
      "c.　妊娠8週以降12週末までは、催奇形性を考える必要はない。",
      "d.　妊娠中、授乳中の全期間にわたり、ペニシリン系、セフェム系の抗生物質は比較的安全に使用できる。",
      "e.　非ステロイド系解熱鎮痛剤は、妊娠後期には使用を差し控えるべきである。\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "妊娠3週目まではもし胎芽がダメージを受けると死亡（流産）するか、死亡しなければ修復され奇形は起こらない。妊娠4週以降7週末までは器官形成期であり催奇形性が問題になる時期なので慎重に対応する。妊娠8週以降12週末までは、重要臓器の形成は終わっているが口蓋や性器などはまだ形成が続く。アミノグリコシド系抗結核薬（カナマイシン　ストレプトマイシンなど）やテトラサイクリン系抗菌薬（アクロマイシン　レダマイシン　ミノマイシンなど）ヒトで催奇形性・胎児毒性を示す明らかな証拠が報告されている。非ステロイド系解熱鎮痛剤の内服は妊娠初期・中期は有益性投与だが、妊娠後期の使用では胎児動脈管を収縮させ、胎児心不全を惹起する可能性がある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 163,
    "field": "その他",
    "question": "全ての術式に対して複数手術で保険請求をできない手術はどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　皮膚移植術",
      "b.　筋膜移植術",
      "c.　複合組織移植術",
      "d.　軟骨移植術",
      "e.　神経移植術\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "a:同種移植を行なった場合のみ請求可能；点数解釈p409、b:手指、中手部又は手関節に限られる；点数解釈p1160、e:併施で請求できる術式ではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 164,
    "field": "その他",
    "question": "手術施行時に保険請求できるのはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　点滴手技料",
      "b.　外皮用殺菌剤",
      "c.　ガーゼなどの衛生材料",
      "d.　輸血料",
      "e.　麻酔料\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "保険請求は保険診療を行う医師にとって知っておかなければならない知識である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 165,
    "field": "その他",
    "question": "嚥下について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　口腔期、咽頭期、食道期に分かれる。",
      "b.　咽頭期に軟口蓋が挙上して鼻咽腔閉鎖がおこる。",
      "c.　咽頭期には輪状咽頭筋が収縮する。",
      "d.　食道期は随意運動である。",
      "e.　喉頭挙上術、輪状咽頭筋切断術が誤嚥防止のため行われることがある。\"",
      "(c)(d)"
    ],
    "answer": "c).輪状咽頭筋は咽頭後期に弛緩する。  (d).不随意運動である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 166,
    "field": "その他",
    "question": "全層植皮について誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a.　植皮片の脂肪組織を完全に除去しなければならない",
      "b.　植皮片の固定は、強く圧迫することが重要である。",
      "c.　漿液腫は不生着の原因となり得る。",
      "d.　植皮部の安静のため、通常術後5-7日間はタイオーバーの交換は行わない。",
      "e.　植皮片の採取は主にメスで行う。\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "a).含皮下血管網全層植皮（PSVN)では脂肪が付着する。完全に除去しなければならないは誤り。 (b)タイオーバー法は固定である。過度の圧迫は植皮不生着の原因となる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 167,
    "field": "その他",
    "question": "薬剤漏出性皮膚障害に関する記述について、誤りはどれか",
    "choices": [
      "a.　抗がん剤の他、高張ブドウ糖液、グルコン酸カルシウム、ガベキサートメシル酸塩の血管外漏出でも皮膚障害が生じる。",
      "b.　抗がん剤は、起壊死性、炎症性、起炎症性に分類され、漏出した際の皮膚障害は起壊死性が重篤である。",
      "c.　起炎症性抗癌剤のなかには皮下投与、筋肉内投与を行うものが含まれる。",
      "d.　アントラサイクリン系抗がん剤の血管外漏出に対しては、デクスラゾキサンの投与が承認されている。",
      "e.　抗がん剤の血管外漏出に対しては温罨法は禁忌である。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "起炎症性に含まれるブレオマイシンは皮下注射、筋肉内注射が可能である。デクスラゾキサン（製品名：サビーン）が2014年に日本でも承認されている。冷罨法が推奨されているものもあるが、ビンクリスチン、ビンプラスチンなど温庵法が推奨されているものもある。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 168,
    "field": "その他",
    "question": "Marcus Gunn 現象の原因として、異常交通しているといわれている神経はどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 三叉神経",
      "b. 動眼神経",
      "c. 顔面神経",
      "d. 舌咽神経",
      "e. 舌下神経\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "Marcus Gunn 現象とは開口動作など外側翼突筋に関連し、上眼瞼挙筋が収縮する現象である。三叉神経と動眼神経の中枢または末梢レベルでの異常な交通が原因とされている。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 169,
    "field": "その他",
    "question": "眼瞼痙攣症について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a. 顔面のジストニアの１つである",
      "b. Meige症候群でみられる。",
      "c. 安定剤、睡眠導入薬、抗精神病薬の連用や化学物質への曝露が原因や誘因となりうる。",
      "d. ボツリヌス毒素の局注療法が有効である。",
      "e. 眼窩部眼輪筋を切除して眼瞼部眼輪筋は切除しない。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 170,
    "field": "その他",
    "question": "以下の超音波診断装置に関する内容について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　鼻骨・頬骨骨折の診断および整復時に用いられることがある。",
      "b.　眼球には専用の超音波診断装置を使用する。",
      "c.　皮下腫瘍にはリニア型探触子でＢモードによる観察がよい。",
      "d.　神経鞘腫ではTarget signを認めることがある。",
      "e.　石灰化上皮腫では全例に後方エコーの減弱を認める。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "超音波装置は診断および治療に形成外科領域でも用いられることが多い。a 骨表面の描出が可能なため、鼻骨骨折や頬骨骨折の診断および手術時の整復位の確認に有用である。b 眼球には高出力となった場合、眼球損傷の可能性が懸念されており、汎用性超音波診断装置では眼球には禁忌とされていることが多く、別に眼球に施行できる眼科専用超音波診断装置がある。c 皮下腫瘍にはリニア型探触子を用いて、Bモードで観察するのがよい。d 神経鞘腫では腫瘤中心部が高エコーで周囲が低エコーを示すtarget signを示すものも比較的多くみられる。中心部の高エコー領域はAntoni A型組織に一致する。e 石灰化の程度により超音波像が異なる。石灰化が軽度から中等度では境界明瞭な低エコー腫瘤像で、内部に点状から塊状の高エコーを伴う。石灰化が高度になると、著明な高エコーとなり、音響陰影を認めるため、すべての例で後方エコーの減弱を認めるわけではない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 171,
    "field": "その他",
    "question": "次の医療事故の重要度分類のレベルを答えなさい。「事故により人工呼吸器の装着を要した」",
    "choices": [
      "a. レベル2",
      "b. レベル3a",
      "c. レベル3b",
      "d. レベル4a",
      "e. レベル4b\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "レベル0 － エラーや医薬品・医療用具の不具合が見られたが、患者さんには実施されなかったレベル1 なし 患者さんへの実害はなかったレベル2 一過性、軽度で 処置や治療は行わなかった（患者観察の強化、バイタルサインの軽度変化、安全確認のための検査などの必要性は生じた）レベル3a 一過性 中等度 簡単な処置や治療を要した（消毒、湿布、皮膚の縫合、鎮痛剤の投与など）レベル3b 一過性で重度であり、 濃厚な処置や治療を要した（バイタルサインの高度変化、人工呼吸器の装着、手術、入院日数の延長、外来患者さんの入院、骨折など）レベル4a 永続的 軽度～中等度永続的な障害や後遺症が残ったが、有意な機能障害や美容上の問題は伴わないレベル4b 永続的 中等度～高度永続的な障害や後遺症が残り、有意な機能障害や美容上の問題は伴うレベル5 死亡 死亡（原疾患の自然経過によるものを除く）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 172,
    "field": "その他",
    "question": "次の医師の法的義務を規定する法律名を選びなさい。 「守秘義務」",
    "choices": [
      "a. 医師法",
      "b. 民事法",
      "c. 刑事法",
      "d. 医療法",
      "e. 法的規定はない\"",
      "(c)"
    ],
    "answer": "刑法第134条医師、薬剤師、医薬品販売業者、助産師、弁護士、弁護人、公証人又はこれらの職にあった者が、正当な理由がないのに、その業務上取り扱ったことについて知り得た人の秘密を漏らしたときは、6カ月以下の懲役又は10万円以下の罰金に処する。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 173,
    "field": "その他",
    "question": "医師には応召義務があるが、正当な事由がある場合は診療拒否ができる。次の場合で、間違っているものを２つ選びなさい。",
    "choices": [
      "a.疾病または負傷が自己の専門外である場合・・・・・・診療拒否できない",
      "b.患者のした決定が公序良俗に反する場合・・・・・・・・診療拒否できる",
      "c.天候不良で往診が不可能な場合・・・・・・・・・・・・診療拒否できる",
      "d.診療時間外で、地域当番医を示して断る場合・・・・・診療拒否できない",
      "e.手術中などで、他の患者に適切な処置が困難な場合・・・診療拒否できる\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "医師法第１９条 「診療に従事する医師は、診察治療の求があつた場合には、正当な事由がなければ、これを拒んではならない。」「正当な事由」のある場合とは、医師の不在又は病気等により事実上診療が不可能な場合に限られると解される。（昭和30年月12日付医収第755号長野県衛生部長あて厚生省医務局医務課長回答）1.標榜する診療科名以外の診療科に属する疾病の診療を求められた場合も、患者が了承する場合は一応正当な理由と認め得るが、了承せず診療を求めるときは、応急の措置その他できるだけの範囲のことをしなければならない。（昭和24年9月10日付医発第752号厚生省医務局長通知）4.休日夜間診療所、休日夜間当番医制などの方法により地域における急患診療が確保され、かつ、地域住民に十分周知徹底されているような休日夜間診療体制が敷かれている場合において、医師が来院した患者に対し休日夜間診療所、休日夜間当番院などで診療を受けるよう指示することは、医師法第十九条第一項の規定に反しないものと解される。ただし、症状が重篤である等直ちに必要な応急の措置を施さねば患者の生命、身体に重大な影響が及ぶおそれがある場合においては、医師は診療に応ずる義務がある。（昭和49年４月16日付医発412号各都道府県知事あて厚生省医務局長通知）",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 174,
    "field": "その他",
    "question": "リンパ浮腫について正しいものはどれか。",
    "choices": [
      "a.わが国における続発性（二次性）リンパ浮腫の成因のほとんどは、フィラリア症である。",
      "b.原発性リンパ浮腫の頻度は、20歳未満の人口10万人に1150人である。",
      "c.インドシアニングリーン蛍光リンパ管造影(ICGリンパ管造影)はリンパ浮腫の画像検査法として保険収載されている。",
      "d.国際リンパ学会（International Society of Lymphology：ISL）分類では、リンパ浮腫を３期に分類している。",
      "e.下肢リンパ浮腫で、足背第2～3趾間の皮膚をつまめない所見をシュテンマー（Stemmer）サインという。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "a.わが国では、リンパ節郭清や術後照射など癌治療に伴う四肢の続発性（二次性）リンパ浮腫が最も多い。フィラリア症は1978年以降、発症者がでていない1）。b.原発性リンパ浮腫の頻度は、20歳未満の人口10万人に1.15人と非常に稀である2）。c.インドシアニングリーン蛍光リンパ管造影(ICGリンパ管造影)はリンパ浮腫の画像検査法として保険収載されていない3）。d.国際リンパ学会（International Society of Lymphology：ISL）分類では、リンパ浮腫を0期、Ⅰ期、Ⅱ期、Ⅱ期後期、Ⅲ期に分類している4）。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 175,
    "field": "その他",
    "question": "血管柄付きリンパ節移植術(VLNT)について正しいのはどれか。1つ選べ。",
    "choices": [
      "a. リンパ管の吻合も要する。",
      "b. リンパ管静脈吻合(LVA)よりも即効性がある。",
      "c. リンパ浮腫の遠位側に移植しなければならない。",
      "d. リンパ節採取部の医原性リンパ浮腫発生のリスクがある。",
      "e. VLNT施行後は圧迫療法の必要が無くなる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "VLNTはリンパ節をマイクロサージャリーによる血管吻合により遊離組織移植する方法であり、採取されるリンパ節は鼠径リンパ節、側胸部リンパ節、鎖骨上リンパ節など様々な報告がある。移植部位はリンパ浮腫よりも近位側、鼠径部や腋窩が一般的であるが、症例により最適な移植部位を検討する必要がある。移植後にリンパ浮腫が改善する機序のひとつとして、移植リンパ節からのリンパ管増殖因子放出によるリンパ管再形成が挙げられるように、LVAほど即効性は無く、術後の圧迫療法の継続も重要となる。リンパ節採取部の医原性リンパ浮腫が合併症として挙げられる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 176,
    "field": "その他",
    "question": "一次性リンパ浮腫の原因疾患とならないのはどれか。",
    "choices": [
      "a.Milroy 病",
      "b.Turner症候群",
      "c.Noonan症候群",
      "d.stewart-treves症候群",
      "e.Meige病\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "d. スチュワートトレベス症候群は慢性リンパ浮腫に続発する脈管肉腫であり、リンパ浮腫の原因疾患ではない。早期に化学療法、放射線治療、手術などが行われるが、発症後の予後は数カ月～1年と不良である。a.ミルロイ病　常染色体優性遺伝でVEGFR-3の編成が関与。その他陰嚢水腫・静脈隆起・趾爪変形・乳頭腫等を合併する。 b.ターナー症候群　XOまたは、 X染色体の部分欠損またはモザイクが原因で表現型は女性。局所のリンパ管の形成不全によってリンパ浮腫とともにリンパ管腫が生じることがある。心疾患・低身長・無月経などが合併c.ヌーナン症候群　常染色体優性遺伝症状はターナーに共通するものが多いが、生殖腺の低形成は呈さないe.メージュ病　常染色体優性遺伝で下肢リンパ浮腫のみを特徴とする　思春期に起こることが多い",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 177,
    "field": "その他",
    "question": "リンパ管について間違っているものはどれか。",
    "choices": [
      "a.集合リンパ管には弁がない。",
      "b.リンパ管奇形は胎生期リンパ嚢形成部からの発生が多い。",
      "c.95％以上の人で下肢リンパ流は両側とも左鎖骨下の静脈角へ注ぐ。",
      "d.ポドプラニンは、リンパ管内皮細胞マーカーとして有用である。",
      "e.リンパ輸送は主に能動的収縮による。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a.弁がある。b. リンパ管奇形の多くは先天性であり、頚部・腋窩など胎生期にリンパ嚢を形成する部からの発生が多いが、原因は定かでない。c.両下肢のリンパ管は95％以上は左鎖骨下で静脈角へ注ぎ、残りは右鎖骨下へも注ぐ。d.リンパ管を血管と見分ける際に利用する抗原タンパクである。リンパ管染色に用いられるD2-40は抗ポドプラニン抗体である。e.リンパ管には平滑筋が存在し、能動的収縮を行い、主なリンパ輸送をおこなっている。周囲筋収縮などによって受動的輸送も行う。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 178,
    "field": "その他",
    "question": "下記の中で原発性リンパ浮腫をきたすことが多い疾患はどれか。2つ選べ。",
    "choices": [
      "a. ヌーナン症候群",
      "b. ミルロイ病",
      "c. ポーランド症候群",
      "d. ダウン症候群",
      "e. 22q11.2欠失症候群\"",
      "(a)(b)"
    ],
    "answer": "リンパ浮腫は、「二次性リンパ浮腫」と「原発性リンパ浮腫」に大別される。a　ヌーナン症候群は常染色体優性遺伝で、眼間離開などの特徴的な顔貌、先天性心疾患、低身長、知的障害などを呈する。約20%にリンパ管形成異常を認め、四肢のリンパ浮腫や乳び胸水などを生じうる。b　ミルロイ病は家族性先天性下肢リンパ浮腫をきたす疾患である。遺伝形式は常染色体優性遺伝であるが、de novo変異もある。c　ポーランド症候群は胸筋欠損（大胸筋、小胸筋欠損）と手の形成不全（合短指など）を特徴とする先天性欠損症である。特にリンパ浮腫の合併が多いということはない。d　ダウン症候群は、21トリソミー症になることで発症する。特にリンパ浮腫の合併が多いということはない。e　22q11.2欠失症候群は、第22番染色体長腕q11.2領域の微細欠失を原因とするもので、第三・第四鰓弓に由来する臓器の発生異常を特徴とし、心血管異常 (Cardiac defects)、特有の顔貌 (Abnormal facies)、胸腺低形成 (Thymic hypoplasia)　口蓋裂 (Cleft palate)、低カルシウム血症 (Hypocalcemia)　を主徴とする。特にリンパ浮腫の合併が多いということはない。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 179,
    "field": "その他",
    "question": "国際リンパ浮腫学会（ISL）によるリンパ浮腫病期分類において、「組織線維化が明らかになっているため、圧痕ができることもあれば、できないこともある」の説明に当てはまる病期はどれか。",
    "choices": [
      "a. ０期",
      "b. １期",
      "c. ２期前期",
      "d. ２期後期",
      "e. ３期\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "国際リンパ学会（international society of lymphology）は、リンパ浮腫に対して以下の分類を提唱している。ISL ０期リンパ液の輸送に障害があるが、腫脹が明らかでなく無症状の状態。浮腫も認められるようになるまで数ヶ月～数年にもわたって続くことがある。ISL 1期疾患の発症初期にあたる。組織液の貯留は挙上により軽減する。圧痕を生じる。ISL 2期前期挙上のみにより浮腫が軽減することは殆どない。圧痕が明らかである。ISL 2期後期線維化が明らかになっているため、圧痕ができることもあればできないこともある。ISL 3期組織が硬くなり（線維性）、圧痕は生じない。飛行、色素顆状、皮膚皺襞の増生、脂肪沈着、疣贅過形成などの皮膚変化を認める。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 180,
    "field": "その他",
    "question": "リンパ浮腫に対する治療として誤っているものはどれか、1つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 圧迫療法",
      "b. リンパ管静脈吻合術",
      "c. リンパ節移植術",
      "d. 大伏在静脈抜去術",
      "e. 脂肪吸引術\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "大伏在静脈抜去術（ストリッピング術）は下肢静脈瘤に対する手術法である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 181,
    "field": "その他",
    "question": "二次性下肢リンパ浮腫の治療として不適切な術式はどれか。1つ選べ。",
    "choices": [
      "a. リンパ管細静脈吻合術",
      "b. 鼠径部リンパ節郭清術",
      "c. 頸部リンパ節移植術",
      "d. 脂肪吸引術",
      "e. 腹部リンパ節移植術\"",
      "(b)"
    ],
    "answer": "リンパ管細静脈吻合術は、日本および世界で広く行われている術式である。オトガイ部や鎖骨上部からの頸部リンパ節移植術や、開腹による腹部リンパ節移植術は、海外では多く行われている。リンパ浮腫が進行して不可逆性の脂肪沈着を生じた症例では、脂肪吸引術も適応となりうる。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 182,
    "field": "その他",
    "question": "医療事故調査制度について誤っている記載を選べ。",
    "choices": [
      "a.医療事故の再発防止、医療安全の確保を目的とした制度である。",
      "b. 医療事故が発生した医療機関は，原因究明のため院内調査を実施する義務がある。",
      "c. 報告対象となる医療事故は、医療に起因、または起因すると疑われる死亡・死産で、医療機関の管理者が予期しなかったものである。",
      "d. 院内調査の結果は民間の第三者機関（医療事故調査・支援センター）が収集・分析する。",
      "e. 第三者機関（医療事故調査・支援センター）は調査結果を警察に届け出る。\"",
      "(e)"
    ],
    "answer": "医療事故調査制度は、平成２６年６月１８日に成立した、医療法の改正に盛り込まれた制度です。制度施行は平成２７年１０月１日です。医療事故が発生した医療機関において院内調査を行い、その調査報告を民間の第三者機関（医療事故調査・支援センター）が収集・分析することで再発防止につなげるための医療事故に係る調査の仕組み等を、医療法に位置づけ、医療の安全を確保するものです。（厚労省HP 医療事故調査制度について1制度の概要から引用）aからdは正しい。当事者の責任追及が目的ではないので第三者機関（医療事故調査・支援センター）は調査結果を医療機関の管理者及び遺族に報告するが、警察や行政には届け出ない。厚労省HP https://www.mhlw.go.jp/stf/seisakunitsuite/bunya/0000061201.html追記：医療法は改正される可能性があるので出題前に見直しが必要",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 183,
    "field": "その他",
    "question": "下記において正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a.ターニケットによる上腕駆血（250mmHg)は連続120分まで可能である。",
      "b.静脈点滴針挿入は手関節付近の橈側皮静脈が太いので第一選択とする。",
      "c.インスリン過剰投与による低血糖は可逆性であり、ほとんどの場合、後遺症などなく、問題なく回復する。",
      "d.注射用麻薬製剤の残液や残液の入った注射器は勝手に廃棄してはいけないが、麻薬製剤の空アンプル・バイアルは医療廃棄ボックスに破棄してよい。",
      "e.未承認薬を特に手続きをすることなく患者に使用することは、社会的妥当性は満たしているが、医学的妥当性は満たしていないことが多い。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a）〇250ｍｍHg以下の加圧であれば120分まで持続できる。それ以上の場合には手のしびれや麻痺が生じることがあるため再加圧は10分待ってから行う。参考：手の外科診療ハンドブック（p64-65）　2005b）×橈骨神経浅枝は、橈骨茎状突起から5-8㎝中枢側で皮下に現れる。同部位には橈骨神経浅枝があり、神経損傷のリスクがあるためできる限り手関節部での橈側皮静脈へのサーフロー挿入は避ける。参考：J Clin Orthop Trauma. 2014 Dec;5(4):240-4. Rev Bras Ortop. 2015 Dec 6;44(1):69-74.c）×低血糖によるけいれん意識消失などがあり、低血糖脳症などの後遺症を残すことがある。d）×麻薬及び向精神薬取締法によりすべてを勝手に破棄してはいけない。e）×社会的妥当性とは社会倫理的問題等のことである。未承認薬の使用は医学的妥当性が認められている場合でも、臨床研究法に則り、倫理委員会を通して社会的妥当性を検討する。医学的妥当性を満たしているが社会的妥当性を満たしていないことが多い。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 184,
    "field": "その他",
    "question": "眼瞼下垂に関する次のa-e)の記述の中で正しいのはどれか。",
    "choices": [
      "a. 緑内障に対するプロスタグランジン製剤の点眼薬により眼窩脂肪の萎縮を生じることがある。",
      "b. Bell現象とは片眼が眼瞼下垂になると他方が過剰に開大される現象をいう。",
      "c. 顔面神経麻痺では眼瞼下垂は伴わない。",
      "d. Ｈｏｒｎｅｒ症候群では動眼神経麻痺による眼瞼下垂が生じる。",
      "e. 先天性眼瞼下垂症の診断にはテンシロンテストが有用である。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a）〇プロスタグランディン製剤による点眼薬による副作用として眼窩脂肪の萎縮を含めたProstaglandin-Associated Periorbitopathyが報告されている。b）Bell現象は閉眼した時、眼球が上転する現象のことであり、片眼が眼瞼下垂になると他方が過剰に開大される現象はへリングの法則である。c）顔面神経側頭枝の麻痺では眉毛下垂の影響による皮膚弛緩性の眼瞼下垂が生じることがある。d）Ｈｏｒｎｅｒ症候群はMuller筋のみの麻痺で、頚部交感神経損傷などで起こる。e）テンシロンテスト：重症筋無力症(myasthenia gravis; MG)の診断に用いられる検査。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 185,
    "field": "その他",
    "question": "ムカデ咬傷に関する内容について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　ムカデは夜行性であり、日中の受傷はほぼ無い。",
      "b.　アナフィラキシーショックを呈することがある。",
      "c.　四肢よりも頸部や顔面を咬まれるとショックを起こしやすい。",
      "d.　治療には局所麻酔薬 の局所注射、抗菌薬含有のステロイド外用薬、抗炎症薬などがある。",
      "e.　43°C 前後の温水に患部を浸す温熱療法により疼痛が速やかに消失することがある。\"",
      "(a)"
    ],
    "answer": "a.比較的に日中のヒトの活動時間内での受傷が多いが、就寝中の深夜や早朝時の受傷もあり、これはムカデが夜行性で家の中に侵入していく時間帯である。　b.アナフィラキシーショックを起こす事があり注意を要する。c.受傷部位は四肢が圧倒的に多いが、頚部、顔面などの頭部を咬まれた症例はショックを起こしやすいとの報告があり注意が必要である。d.ムカデ咬傷に対しての治療としては、局所麻酔薬の局所注射、抗菌薬含有のステロイド外用薬、抗炎症薬などが用いられることが多い。e.43°C前後の温水に患部を浸す温熱療法により疼痛が速やかに消失するとの報告があるがその機序は不明である。ハチ毒等との交差性を有した症例に温熱療法を行った際には血管拡張に伴う抗原拡散がアナフィラキシーを助長する可能性があり、かえって症状を悪化させる可能性もあることから安易に推奨せずに注意が必要である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 186,
    "field": "その他",
    "question": "片側顔面けいれんについて誤っているものを１つ答えなさい。",
    "choices": [
      "a.顔面神経起始部における血管による圧迫が原因である。",
      "b. 神経血管減圧術の適応がある。",
      "c. ボツリヌス療法の適応がある。",
      "d. 口輪筋に初発する例が多い。",
      "e. 診断にはMRIが必要である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "片側顔面けいれんは顔面神経起始部における血管による圧迫が原因である。神経血管減圧術（jannetta手術）で根治できるが、おおむねボツリヌス療法を第一選択としている。両者を適切に使い分ける必要がある。眼輪筋に初発する例が多い。診断にはMRI検査が必須である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 187,
    "field": "その他",
    "question": "整鼻術に必要な知識について誤っているものを２つ選べ。",
    "choices": [
      "a．西洋人(白色人種)に比較し、アジア人(黄色人種)の外鼻皮膚（nasal envelope）は厚い",
      "b．西洋人(白色人種)に比較し、アジア人(黄色人種)の大鼻翼軟骨は小さく脆弱である",
      "c. 大鼻翼軟骨は外側脚（lateral crura）、中間脚（middle crura）、内側脚（medial crura）からなる",
      "d. nasal hinge complex (hinge area)とは大鼻翼軟骨と外側鼻軟骨の間の部分を指す",
      "e. scroll area とは大鼻翼軟骨外側脚と梨状孔の間を構成する組織部分のことを指す\"",
      "(d)(e)"
    ],
    "answer": "アジア人の外鼻皮膚（nasal envelope）は皮脂腺が多く、皮膚皮下組織は厚く固いが、西洋人に比較し外鼻軟骨小さく脆弱であり、形態の形成は難しいとされている（a.b）。scroll area とは大鼻翼軟骨と外側鼻軟骨の間の靭帯を含む部分を指し、nasal hinge complex(hinge area)とは大鼻翼軟骨外側脚と梨状孔の間を構成する複合組織部分のことを指す",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 188,
    "field": "その他",
    "question": "Z形成術について誤りはどれか。",
    "choices": [
      "a.　Transposition flapの一種である。",
      "b.　Random pattern flapの一種である。",
      "c.　Zの斜辺の最終的な瘢痕がRSTLsに一致するようにデザインすることが重要である。",
      "d.　頂角30度のときの延長率は約50％である。",
      "e.　頂角が大きいほど、延長率は大きくなる。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a). 延長率は、理論的には、30度で約25％、45度で約50%、60度で約75%という説明がありますので、追加しておりません。→(d)延長率は、理論的には、30度で約25％、45度で約50%、60度で約75%とされています。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 189,
    "field": "その他",
    "question": "片眼の外傷後の、典型的な症状が出揃った上眼窩裂症候群について誤っているものを選べ。視神経には障害が及んでいないものとする。",
    "choices": [
      "a.  散瞳がみられる",
      "b.  全方向眼球運動障害がみられる",
      "c.  眼瞼下垂がみられる",
      "d.  対側眼（非受傷側）における間接対光反射が減少する",
      "e.  前額の知覚障害がみられる\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "上眼窩裂は中頭蓋窩と眼窩を交通している。動眼神経、滑車神経、外転神経、三叉神経第1枝が通る。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 190,
    "field": "その他",
    "question": "リンパ浮腫の検査に関する次の記述のうち、正しいものを２つ選べ",
    "choices": [
      "a.  リンパシンチグラフィでは、リンパ管やリンパ節、皮膚逆流現象などが描出される",
      "b.  ICG蛍光リンパ管造影法では体表から３㎝程度までの深さのリンパ流を可視化できる",
      "c.  バイオインピーダンス法は進行したリンパ浮腫の診断に有用性が高い",
      "d.  MRリンパ管造影（MRL）ではリンパ管と静脈を明確に区別できる",
      "e.  超音波検査ではリンパ浮腫と他原因の浮腫を鑑別することはできない\"",
      "(a)(e)"
    ],
    "answer": "リンパ浮腫の種々の検査に関して基本的な知識を問う問題。a）トレーサーが生理的にリンパ系に取り込まれ、被検者のリンパ流に応じた分布を示すためリンパ流を俯瞰的に描出できる。放射性同位元素を用いるため組織透過性が高く、観察可能深度に限界がない。b）ＩＣＧ蛍光リンパ管造影で利用される近赤外線光は組織透過性に限界があり、２㎝程度よりも深い部位の評価は困難とされている。c）組織の水分含有率などを反映する生体電気抵抗を測定することにより浮腫の評価を行う。そのため水分量が増加する早期浮腫を鋭敏に反映する一方で、線維化や脂肪沈着が進む進行例では診断正確性が劣ると報告されている。d)リンパ管と静脈の鑑別が困難な場合があり、課題とされている。e）リンパ浮腫と他の浮腫のエコー所見の差異に関する検討はなされているが、現状では両者を鑑別するような特徴的な所見に乏しく、鑑別は困難である。",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 191,
    "field": "その他",
    "question": "眼瞼下垂症手術について適切なものを選べ。",
    "choices": [
      "a.　 抗血栓薬アスピリンは休薬して手術を行う。",
      "b.　加齢性眼瞼下垂では外側より内側の皮膚切除量を多くする。",
      "c.　ミューラー筋を操作する際はエピネフリン入り薬剤を使用する。",
      "d.　眼窩隔膜を横切開した尾側縁から上眼瞼挙筋腱膜にアプローチする。",
      "e.　先天性眼瞼下垂では筋膜移植（前頭筋吊り上げ）術が第一選択である。\"",
      "(d)"
    ],
    "answer": "a.現在、出血時の対処が容易な小手術では（梗塞予防のために服用している）抗血栓薬は休薬せずに手術を行うことが薦められている。＜脳卒中治療ガイドライン2021,p48（日本脳卒中学会）、2020年JCSガイドライン フォーカスアップデート版冠動脈疾患患者における抗血栓療法（日本循環器学会）＞b.内側より外側の皮膚切除量が多くなる。＜村上正洋ほか. 超アトラス 眼瞼手術p52.全日本病院出版＞c.ミューラー筋は交感神経支配である。術中操作でエピネフリン入りの薬剤（局所麻酔薬など）を使用するとその刺激により過度に筋収縮が起こり、開瞼量の調整が困難となる（術後にunder correctionになるとされる）。＜野平久仁彦 ほか. 眼瞼下垂症手術：挙筋腱膜前転法. PEPARS No.87:81-91,2014 ＞d.眼窩隔膜と上眼瞼挙筋は袋状に連続している。眼窩隔膜を内側から外側まで横切開し、切開線より尾側の眼窩隔膜を瞼縁方向に翻転するとそれが眼瞼挙筋腱膜と連続しているのが観察される。＜福田慶三ほか. 腱膜性眼瞼下垂に対する手術. 形成外科48:11~21, 2005、Yuzuriha S, et al. Br J Plast Surg 53:466-472, 2000＞e.軽〜中等度のものは挙筋前転短縮術が第一選択となる。＜図説臨床形成外科講座2, p116-119, メジカルビュー社＞",
    "explanation": ""
  },
  {
    "id": 192,
    "field": "その他",
    "question": "眼瞼の働きについて誤りはどれか。２つ選べ。",
    "choices": [
      "a. 眼輪筋の運動神経支配は顔面神経の側頭枝である",
      "b. 眼瞼の通常の瞬目では眼輪筋（眼瞼部（隔膜部と瞼板部）と眼窩部）の瞼板部が主に用いられる",
      "c. 眼窩隔膜は眼瞼の炎症を眼窩に侵入させないようにブロックする役割がある",
      "d. ミュラー筋は平滑筋で副交感神経支配である",
      "e. 瞼板は鼻側では内眥靭帯に、耳側では外眥靭帯に接続している\"",
      "(a)(d)"
    ],
    "answer": "a. 眼輪筋の運動神経支配は顔面神経の頬骨枝　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　d. ミュラー筋は交感神経支配（驚いた時などに、目を少し見開くようになる時に働く筋肉）",
    "explanation": ""
  }
]